[{"title": "salud 2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-ciencia-y-salud", "content": "Tras conocerse que la Audiencia Nacional ha suspendido la aplicaci\u00f3n en la Comunidad de Madrid de la Orden Ministerial de Sanidad que regulaba los horarios del ocio nocturno, la hosteler\u00eda y la restauraci\u00f3n, el Ministerio ha dado marcha atr\u00e1s y ha elaborado un nuevo documento sobre las restricciones por el coronavirus. En la nueva propuesta podr\u00eda no aparecer la limitaci\u00f3n horaria a la hosteler\u00eda mientras que en el texto anterior se fijaba el cierre a la una de la madrugada            Los datos del coronavirus en Espa\u00f1aCifras totales: 3.707.523 casos de coronavirus confirmados con prueba diagn\u00f3stica de infecci\u00f3n activa; ha habido 80.236 muertos con test positivo a 7 de junio.593.602 en Andaluc\u00eda (9.934 muertos)125.083 en Arag\u00f3n (3.521 muertos)52.737 en Asturias (1.972 muertos)60.728 en Baleares (839 muertos)57.250 en Canarias (775 muertos)30.483 en Cantabria (565 muertos)194.017 en Castilla-La Mancha (5.932 muertos)232.567 en Castilla y Le\u00f3n (6.894 muertos)617.193 en Catalu\u00f1a (14.599 muertos)5.943 en Ceuta (116 muertos)395.931 en la Comunidad Valenciana (7.399 muertos)76.214 en Extremadura (1.805 muertos)127.561 en Galicia (2.413 muertos)720.815 en Madrid (15.351 muertos)9.176 en Melilla (97 muertos)113.470 en Murcia (1.602 muertos)62.873 en Navarra (1.178 muertos)200.615 en el Pa\u00eds Vasco (4.470 muertos)31.265 en La Rioja (774 muertos)            15.30 Ya son m\u00e1s de 173.000 las personas que han completado su vacunaci\u00f3n            En Navarra ya son m\u00e1s de 173.000 las personas mayores de 16 a\u00f1os que han completado su vacunaci\u00f3n, seg\u00fan los datos facilitados por el Gobierno foral.             Ayer fueron 2.666 las que recibieron la segunda dosis, por lo que la cifra total de personas que han terminado su inmunizaci\u00f3n llega a 173.711.            14.45 Andaluc\u00eda registra 51 usuarios y 23 trabajadores de residencias de mayores con positivos Covid            Andaluc\u00eda registra 51 usuarios y 23 trabajadores de residencias de mayores con casos confirmados de coronavirus Covid-19, seg\u00fan el \u00faltimo informe de la Consejer\u00eda de Salud y Familias sobre el estado de los centros sociosanitarios de la comunidad presentado este martes 8 de junio al Consejo de Gobierno.             S\u00f3lo cinco de los 1.107 centros que se mantienen en seguimiento proactivo en toda Andaluc\u00eda presenta alg\u00fan caso positivo en usuarios, lo que supone el 0,5% del total, de forma que el 99,5% restante est\u00e1 libre de Covid-19 en usuarios. Por su parte, 15 centros contabilizan casos s\u00f3lo en trabajadores.            14.30 Controlado un foco de 12 positivos de la cepa india en una empresa de Bilbao            Un foco de 12 positivos de la variante india ha sido localizado en una empresa de Bilbao y todos los contagiados permanecen aislados, mientras que el n\u00famero de infectados por el resto de variantes activas en Euskadi sigue decreciendo y no presenta cambios significativos.            As\u00ed lo ha explicado la consejera de Salud, Gotzone Sagardui, en la comparecencia posterior a la reuni\u00f3n del Consejo de Gobierno Vasco, en respuesta a preguntas planteadas por los periodistas.            14.20 Galicia inicia el ensayo cl\u00ednico de la vacuna de Pfizer en menores de 12 a\u00f1os            El Servicio Gallego de Salud (Sergas) ha iniciado esta semana el ensayo cl\u00ednico en menores de 12 a\u00f1os con la vacuna de Pfizer-BioNTech que se est\u00e1 llevando cabo en el Hospital Cl\u00ednico de Santiago.            Los primeros voluntarios, seg\u00fan un comunicado, recibieron este lunes la primera dosis de la vacuna o del placebo, mientras que a lo largo de la semana se completar\u00e1n las 25 inmunizaciones previstas en esta primera fase, en ni\u00f1os de entre 5 y 12 a\u00f1os.            14.14 Cantabria ve &amp;quot;raro&amp;quot; que el ocio nocturno tenga horario y la hosteler\u00eda no en la propuesta al CISS            El consejero de Sanidad de Cantabria, el socialista Miguel Rodr\u00edguez, ve &amp;quot;un poco raro&amp;quot; que el ocio nocturno tenga horario l\u00edmite -fijado a las dos de la madrugada en esta regi\u00f3n- y el resto de la hosteler\u00eda y la restauraci\u00f3n no, seg\u00fan se contempla en la \u00faltima propuesta a debatir entre el Ministerio y las comunidades en el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud de este mi\u00e9rcoles.            El representante c\u00e1ntabro ha precisado que &amp;quot;de momento&amp;quot; se trata de un borrador de documento a discutir en el CISS, que incluye ese cambio: la supresi\u00f3n del cierre anticipado en negocios hosteleros, mientras que se mantiene el establecido para los locales de la noche, hasta las tres de la madrugada como m\u00e1ximo.            14.10 Espa\u00f1a, segundo pa\u00eds europeo con menos fatiga pand\u00e9mica tras Italia            Espa\u00f1a es, despu\u00e9s de Italia, el pa\u00eds europeo con menor fatiga pand\u00e9mica entre sus ciudadanos: tres de cada cuatro ciudadanos dicen estar ilusionados con la posibilidad de poder hacer planes frente a un 57% en el que prevalece una sensaci\u00f3n de monoton\u00eda y de que todos los d\u00edas son iguales.            As\u00ed se desprende del estudio Essentials de Ipsos, que revela que los espa\u00f1oles son tambi\u00e9n los europeos que m\u00e1s piensan que las cosas en su pa\u00eds est\u00e1n fuera de control, un 48%, aunque la cifra est\u00e1 muy alejada del 86%, que opinaba de esta misma manera en enero; adem\u00e1s, seis de cada diez opina que habr\u00e1 otra ola de la covid-19 (59%), frente al 77% del Reino Unido y el 67% de Francia.            14.06 El certificado covid se puede obtener en Baleares desde el jueves            El certificado europeo covid se podr\u00e1 obtener en Baleares a partir del 10 de junio, para acreditar que se ha pasado la enfermedad en los \u00faltimos 6 meses, o que se est\u00e1 vacunado o se dispone de una prueba negativa PCR o de ant\u00edgenos, ha anunciado el director del Ib-Salut, Juli Fuster.            Fuster ha detallado en una rueda de prensa que el certificado, en Baleares, incluir\u00e1 tambi\u00e9n si la prueba de detecci\u00f3n de covid-19, ya sea PCR de 72 horas antes o prueba de ant\u00edgenos de 48 horas, incluye a quienes se hayan hecho las pruebas en centros privados.            14.00 La Fiscal\u00eda denuncia a una residencia de Madrid por la muerte por COVID de una mujer            La Fiscal\u00eda ha denunciado a la directora y a una doctora de una residencia privada de mayores de Madrid por la falta de un adecuado control m\u00e9dico de una mujer internada en la misma que falleci\u00f3 en marzo de 2020 por coronavirus Covid-19.            Se trata de la quinta residencia de ancianos denunciada en la Comunidad de Madrid por el Ministerio P\u00fablico en relaci\u00f3n a fallecimientos por Covid-19.            13.54 Andaluc\u00eda sube su tasa a 189,3 puntos, niveles de hace un mes, y suma 1.161 casos y 14 muertos            Andaluc\u00eda ha registrado este martes 8 de junio un total de 1.161 casos de coronavirus, menos que los 1.293 del mismo d\u00eda de la semana pasada, seg\u00fan datos del Instituto de Estad\u00edstica y Cartograf\u00eda de Andaluc\u00eda (IECA), que ha contabilizado 14 fallecidos, el dato m\u00e1s bajo desde el contabilizado el mi\u00e9rcoles pasado (18).            Por otro lado, la tasa de incidencia acumulada de la comunidad ha subido y se sit\u00faa en 189,3 casos por cada 100.000 habitantes en los \u00faltimos 14 d\u00edas, dos puntos m\u00e1s en un d\u00eda y 12,7 m\u00e1s que el martes pasado.            13.44 La Comunidad Valenciana ya ha vacunado a miles de turistas que llegan para pasar m\u00e1s de un mes            Puede que usted viva en Madrid o en el Pa\u00eds Vasco pero vaya pasar al menos un mes de sus vacaciones de verano en la Comunidad Valenciana. En ese caso, como desplazado, podr\u00e1 vacunarse sin necesidad de volver a su lugar de origen. Es lo que la Conselleria de Sanidad ha comunicado que lleva haciendo desde hace algunas semanas.            &amp;quot;Miles&amp;quot; de desplazados, no solo de Espa\u00f1a sino tambi\u00e9n de otros pa\u00edses de la Uni\u00f3n Europea, han sido inmunizados y la previsi\u00f3n es que, &amp;quot;como destino tur\u00edstico esta cifra crezca&amp;quot;, asegur\u00f3 la consellera Ana Barcel\u00f3. El procedimiento es que reciben su dosis cuando finaliza la vacunaci\u00f3n de su cohorte de edad y siempre que hayan pasado al mes residiendo en la regi\u00f3n.            13.43 Bajan a 318 los casos activos de Covid en centros educativos de Galicia y suben a siete las aulas cerradas            Los casos activos de Covid-19 en los centros educativos no universitarios de Galicia mantienen la tendencia descendente y se reducen a 318, que suponen 40 menos que los registrados en la jornada anterior, mientras que siete aulas permanecen cerradas --una m\u00e1s-- por la incidencia de este coronavirus y no hay centros clausurados.            As\u00ed se refleja en los datos actualizados este martes por las consejer\u00edas de Educaci\u00f3n y Sanidad, recogidos por Europa Press, de los que se desprende que las infecciones activas descienden en los centros de las \u00e1reas sanitarias de Vigo (-14), A Coru\u00f1a (-9), Santiago (-7), Lugo (-7) y Pontevedra (-6), mientras que ascienden ligeramente en las de Ferrol (+1) y Ourense (+2).            13.39 El 98&amp;apos;7 % de mayores vacunados en residencias ha desarrollado anticuerpos            El 98&amp;apos;7 % de los mayores vacunados contra el coronavirus en residencias de la Comunitat Valenciana ha desarrollado anticuerpos tres meses despu\u00e9s de la segunda dosis, mientras que, en el 1&amp;apos;3 % restante, dos terceras partes de estas personas desarrollaron otro tipo de inmunidad, los linfocitos T. \u00e7            As\u00ed lo recoge un estudio elaborado por el Programa Valenciano de Investigaci\u00f3n Vacunal COVID-19 (ProVaVac), que tambi\u00e9n ha analizado los efectos secundarios de la inmunizaci\u00f3n y ha concluido que casi tres de cada cuatro personas no han tenido s\u00edntomas o los reportan como leves.            13.30 Castilla y Le\u00f3n registra 195 nuevos casos, para un total de 236.909, 26 altas y ning\u00fan fallecido            Castilla y Le\u00f3n suma este lunes 195 nuevos casos confirmados de COVID-19, lo que sit\u00faa el global en 236.909, as\u00ed como un total de 30.254 altas m\u00e9dicas, de ellas 26 nuevas, y ning\u00fan fallecido, seg\u00fan los datos ofrecidos por la Consejer\u00eda de Sanidad y recogidos por Europa Press.            Los fallecimientos en hospitales se mantienen por tanto en 5.766, despu\u00e9s de que no se haya registrado defunci\u00f3n alguna en estos centros, mientras que los brotes activos actualmente en el conjunto de la Comunidad son 237 -cinco m\u00e1s que en la jornada anterior- y los casos positivos a ellos vinculados, 1.361 -siete m\u00e1s-.            13.02. Pa\u00eds Vasco registra datos &amp;quot;esperanzadores&amp;quot;, con una tasa de incidencia del coronavirus que baja a 192 casos y 201 nuevos contagios            Pa\u00eds Vasco ha registrado 201 nuevos contagios de coronavirus, lo que supone 20 m\u00e1s que el d\u00eda anterior, y baja la incidencia acumulada a 192 casos en 14 d\u00edas por 100.000 habitantes, tres puntos menos que el domingo, mientras que la tasa de positivos tambi\u00e9n se ha reducido hasta el 2,4%.            En los hospitales vascos se han incrementado los ingresos en planta, 32 en la \u00faltima jornada, pero se mantienen en 84 los pacientes en UCI. Unos datos, para la consejera de Salud, Gotzone Sagardui, &amp;quot;positivos y esperanzadores&amp;quot;, aunque siga siendo necesario &amp;quot;apelar a la prudencia&amp;quot;.            Gotzone Sagardui ha comparecido este martes en la rueda de prensa posterior al Consejo de Gobierno vasco, junto al portavoz del Ejecutivo vasco, Bingen Zupiria, para dar a conocer los \u00faltimos datos sobre la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica.            Seg\u00fan ha afirmado, los datos de evoluci\u00f3n de la pandemia son &amp;quot;positivos y esperanzadores&amp;quot;, pero ha insistido en que &amp;quot;es necesario seguir manteniendo la prudencia&amp;quot;.            Sagardui ha subrayado que el sistema sanitario &amp;quot;sigue tensionado&amp;quot; y se mantiene en un escenario 3 de los 5 que contempla el Plan de Contingencia, con un total de 292 camas abiertas en las unidades de cr\u00edticos.            13.00 Hosteleros de Madrid celebran la decisi\u00f3n de la Audiencia Nacional sobre las restricciones por el coronavirus            El director de Hosteler\u00eda Madrid, Juan Jos\u00e9 Blardony, ha asegurado que los hosteleros madrile\u00f1os est\u00e1n &amp;quot;muy satisfechos&amp;quot; con la decisi\u00f3n de la Audiencia Nacional de aceptar la petici\u00f3n de medidas cautelar\u00edsimas solicitadas por Madrid contra las restricciones al ocio nocturno, la hosteler\u00eda y los eventos multitudinarios acordadas en el Consejo Interterritorial de Salud.            En declaraciones remitidas a los medios, Blardony ha asegurado que la asociaci\u00f3n colaborar\u00e1 con la Comunidad de Madrid en defensa del sector de hosteler\u00eda regional, al entender que las medidas adoptadas por el Gobierno &amp;quot;son muy restrictivas&amp;quot;.            El Ministerio de Sanidad propone ahora eliminar las restricciones a la hosteler\u00eda y permitir la apertura del ocio nocturno tambi\u00e9n en zonas en un nivel medio de riesgo y no solo bajo, medidas que, en todo caso, ser\u00e1n objeto de revisi\u00f3n y flexibilizaci\u00f3n seg\u00fan evolucione la pandemia.            12.49. Errej\u00f3n responsabiliza al Gobierno del &amp;quot;guirigay&amp;quot; jur\u00eddico por no planificar adecuadamente la desescalada del coronavirus            El l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds, \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n, ha culpado al Gobierno del &amp;quot;guirigay&amp;quot; jur\u00eddico en torno a las medidas restrictivas ante el coronavirus y le ha vuelto a afear que en lugar de &amp;quot;coger el toro por los cuernos&amp;quot;, se &amp;quot;lavara las manos&amp;quot; y renunciara a aprobar un marco jur\u00eddico en el que basar la desescalada.            &amp;quot;El Gobierno falt\u00f3 a su deber de planificar un proceso ordenado de desescalada y pas\u00f3 la patata caliente a las comunidades para evitar el coste pol\u00edtico&amp;quot;, ha comentado en una rueda de prensa en el Congreso.            Aunque ha mostrado su satisfacci\u00f3n por la decisi\u00f3n de la ministra de Sanidad, Carolina Darias, de intentar consensuar las nuevas restricciones en el Consejo Interterritorial de Salud, no ha ocultado su &amp;quot;escepticismo&amp;quot; y ha pedido algunas comunidades que &amp;quot;est\u00e9n a la altura&amp;quot;, se avengan a un acuerdo y &amp;quot;salgan del obstruccionismo&amp;quot;.            12.40. Segundo d\u00eda seguido con m\u00e1s hospitalizados en Andaluc\u00eda y menos en las UCI por coronavirus            El n\u00famero total de hospitalizados en Andaluc\u00eda por el coronavirus ha aumentado por segundo d\u00eda seguido y lo ha hecho en 45 personas, hasta llegar a los 791, de los que 164 est\u00e1n ingresados en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI), que son siete menos, el mismo descenso que el registrado ayer.            El ascenso de hospitalizados se produce despu\u00e9s de que ayer lunes los ingresados aumentaran en 35 personas y descendieran en 46 el domingo, seg\u00fan los datos publicados por la Junta de Andaluc\u00eda en Twitter.            De esta forma, en Andaluc\u00eda est\u00e1n ocupadas el 4,37 por ciento de las camas hospitalarias convencionales por enfermos de coronavirus, un porcentaje mayor que el espa\u00f1ol, que es del 3,33 %, y las UCI andaluzas est\u00e1n al 8,66 %, un 11,79 % en Espa\u00f1a.            12.32. Murcia registra 62 positivos por coronavirus en una jornada con un fallecido            La Regi\u00f3n de Murcia ha registrado 62 nuevos casos positivos por coronavirus hasta las 23.59 horas de este lunes, en una jornada en la que se ha registrado un fallecimiento por esta causa. Se trata de un var\u00f3n de 53 a\u00f1os del \u00e1rea de salud III (Lorca), seg\u00fan han informado fuentes de la Consejer\u00eda de Salud.            As\u00ed, la cifra de decesos registrados por esta enfermedad se eleva a 1.604 y el n\u00famero total de afectados por Covid-19 en la Regi\u00f3n de Murcia desde el comienzo de la pandemia se sit\u00faa en 113.434.            De los 62 nuevos casos, 16 corresponden al municipio de Murcia, ocho a Cartagena, cuatro a Bullas, tres a Alhama de Murcia, dos a Los Alc\u00e1zares, dos a Calasparra, dos a Ceheg\u00edn, dos a Lorca, dos a Molina de Segura, dos a Moratalla, dos a San Javier y tres a Totana. El resto est\u00e1n repartidos en diversas localidades.            12.23. Galicia registra 1.729 casos activos de coronavirus y suma ya 2.427 fallecidos            Galicia registra este martes 1.729 casos activos de coronavirus, esto es cinco menos que ayer, y suma ya 2.427 fallecidos a causa de la infecci\u00f3n desde el inicio de la pandemia, uno m\u00e1s en las \u00faltimas horas.            As\u00ed, seg\u00fan el \u00faltimo balance de la Xunta de Galicia, del total de contagios confirmados 452 corresponden a Vigo; 335, a Coru\u00f1a; 283, a Santiago; 208, a Lugo; 193, a Pontevedra; 163, a Orense; y 95, a Ferrol.            En cuanto a la situaci\u00f3n en escuelas infantiles y centros educativos, estos espacios contabilizan 318 positivos, que han obligado a confinar siete aulas.            12.08. Rusia registra 9.997 nuevos casos de coronavirus, la mayor cifra diaria en casi tres meses            Rusia registr\u00f3 9.997 casos de coronavirus en las \u00faltimas 24 horas, la mayor cifra diaria en casi tres meses, informaron este martes las autoridades sanitarias del pa\u00eds.            En la \u00faltima jornada se produjeron 379 decesos a causa de la enfermedad provocada por el nuevo coronavirus, seg\u00fan los datos publicados en la web del comit\u00e9 creado por el Gobierno ruso para combatir propagaci\u00f3n del Covid-19.            M\u00e1s de un tercio de los nuevos contagios, 3.817, se produjeron en Mosc\u00fa, el principal foco infeccioso del pa\u00eds, que desde el comienzo de la pandemia acumula poco m\u00e1s de 1,2 millones de casos y 20.590 fallecimientos por Covid-19.            12.04. La Euroc\u00e1mara ultima su tr\u00e1mite final para el certificado digital de ovid            El Parlamento Europeo (PE) vota este martes el certificado digital comunitario de coronavirus, uno de los \u00faltimos requisitos para la puesta en marcha completa del documento que, a partir de este verano, permitir\u00e1 a los europeos probar su situaci\u00f3n sanitaria y evitar medidas como las cuarentenas al viajar por la Uni\u00f3n Europea.            No se prev\u00e9n sorpresas para un voto final que, debido al sistema h\u00edbrido (presencial y telem\u00e1tico), se anunciar\u00e1 este mi\u00e9rcoles por la ma\u00f1ana y permitir\u00e1 avanzar en la tramitaci\u00f3n legislativa de un certificado que ya funciona en varios pa\u00edses europeos, entre ellos Espa\u00f1a, aunque no entrar\u00e1 en vigor oficialmente hasta el 1 de julio.            El certificado no ser\u00e1 equivalente a un pasaporte, ya que ser\u00e1 posible viajar sin \u00e9l por Europa, pero facilitar\u00e1 la entrada en otros pa\u00edses y permitir\u00e1 beneficiarse de las exenciones de cuarentenas, pruebas a la llegada u otras medidas. Se podr\u00e1 obtener en formato f\u00edsico o digital y ser\u00e1 completamente gratuito.            12.00. Un mes sin estado de alarma por el coronavirus: baja la incidencia pero crece la discordia            Las \u00faltimas medidas contra el coronavirus que afectan al ocio nocturno y la hosteler\u00eda son el pen\u00faltimo cap\u00edtulo de la complicada relaci\u00f3n de cogobernanza entre el Gobierno y las comunidades que, semana tras semana, ampl\u00edan la brecha que las separa en su forma de entender la salida de la pandemia.            Espa\u00f1a sali\u00f3 hace un mes del estado de alarma, y mientras la curva ha ca\u00eddo en picado -aunque lleva d\u00edas estabilizada-, las discrepancias en el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud han ido en sentido inverso a cuenta de las restricciones que se deben aplicar ahora y de la vacunaci\u00f3n, con la pol\u00e9mica de AstraZeneca de fondo.            Hace un mes que miles de personas improvisaron una fiesta multitudinaria ech\u00e1ndose a las calles al grito de &amp;quot;libertad&amp;quot; para festejar el fin del estado excepcional, mientras sanitarios y cient\u00edficos se echaban las manos a la cabeza temerosos de que el ingente esfuerzo de a\u00f1o y medio hubiera sido en balde.            11.53. Una encuesta afirma que el 81% de espa\u00f1oles se resiste a dejar de utilizar la mascarilla            A pesar de que el avance de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n y el descenso de la incidencia acumulada de contagios por coronavirus, todav\u00eda 7 de cada 10 personas manifiestan temor a contagiarse por miedo a pasar la enfermedad con s\u00edntomas graves o a sus posibles secuelas, y hasta el 81% prefiere seguir utilizando la mascarilla.            Estos datos se desprenden de una encuesta realizada a personas de toda Espa\u00f1a por RYPO, empresa espa\u00f1ola de importaci\u00f3n y distribuci\u00f3n de material m\u00e9dico-sanitario. En ella, solo un 9% afirma no tener miedo al coronavirus por haber pasado ya la enfermedad o por estar vacunado, y el 19% la considera una enfermedad m\u00e1s que terminar\u00e1 pasando sin complicaciones de gravedad.            &amp;quot;La mascarilla se ha convertido en un elemento clave que nos hace sentir m\u00e1s seguros, nos da tranquilidad, y esa sensaci\u00f3n de confianza es muy importante para nosotros.            Por ello, el 54% afirma que seguir\u00e1 llev\u00e1ndola cada d\u00eda hasta que se considere que la Covid-19 est\u00e1 totalmente controlado, y un 27% se la pondr\u00e1 en casos concretos en los que tenga que asistir a lugares cerrados concurridos o a centros sanitarios&amp;quot;, apunta Gonzalo D\u00edaz, CEO y cofundador de RYPO.            11.52. Sanidad estudia vacunar contra el coronavirus a adolescentes con dificultades para asistir a clase            Sanidad tiene en estudio la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus de adolescentes de entre 12 y 17 a\u00f1os que no hayan podido asistir presencialmente a las clases por determinadas circunstancias o por presentar patolog\u00edas.            La consellera de Sanidad, Ana Barcel\u00f3, ha aclarado que el planteamiento que ahora est\u00e1 en estudio no es una vacunaci\u00f3n de todos los adolescentes sino la posible vacunaci\u00f3n de aquellos menores con m\u00e1s dificultades para acudir al centro escolar.            &amp;quot;No es una franja de edad completa, sino adolescentes que re\u00fanan una serie de criterios y que, por sus patolog\u00edas, tengan unas circunstancias que les impidan la presencialidad&amp;quot; en el centro escolar, ha especificado al ser preguntada por esta cuesti\u00f3n durante una visita a la empresa Agricultores de la Vega.            11.30. Madrid empieza a vacunar contra el coronavirus ma\u00f1ana a las personas de entre 40 y 49 a\u00f1os            La Comunidad de Madrid comenzar\u00e1 a vacunar desde este mi\u00e9rcoles a poblaci\u00f3n general de 40 a 49 a\u00f1os de edad, inicialmente la franja comprendida entre los 46 y 49 a\u00f1os, es decir, los nacidos entre los a\u00f1os 1975 y 1972, que son m\u00e1s de 466.000 ciudadanos en la regi\u00f3n.            Este grupo de poblaci\u00f3n recibir\u00e1 su primera dosis frente al Covid-19 en centros hospitalarios p\u00fablicos madrile\u00f1os, ha avanzado la Comunidad de Madrid en un comunicado.            Para ello, la Consejer\u00eda de Sanidad comenzar\u00e1 a enviar desde hoy un mensaje de texto interactivo a los tel\u00e9fonos m\u00f3viles de estos ciudadanos, que podr\u00e1n confirmar la cita o solicitar un cambio de fecha. [Lee la informaci\u00f3n completa]            11.04. China se dispone a vacunar contra el coronavirus a los ni\u00f1os a partir de 3 a\u00f1os            China se prepara para vacunar contra el coronavirus a los ni\u00f1os a partir de los tres a\u00f1os de edad, convirti\u00e9ndose as\u00ed en el primer pa\u00eds del mundo en inmunizar a los m\u00e1s peque\u00f1os, ha anunciado un laboratorio farmac\u00e9utico.            El gigante asi\u00e1tico, donde el Covid-19 apareci\u00f3 a finales de 2019, ya administr\u00f3 casi 800 millones de dosis, hasta ahora \u00fanicamente a los mayores de 18 a\u00f1os.            Pek\u00edn, que erradic\u00f3 pr\u00e1cticamente la epidemia en su territorio desde mayo de 2020, espera poder vacunar a por lo menos el 70% de su poblaci\u00f3n para finales de a\u00f1o, es decir mil millones de habitantes.            Un portavoz del laboratorio Sinovac, que produce uno de los tres inyectables autorizados en el pa\u00eds, indic\u00f3 a la agencia Afp que su inmunizante Coronavac podr\u00eda distribuirse a los menores. &amp;quot;Se aprob\u00f3 [el uso de] la vacuna de Sinovac estos \u00faltimos d\u00edas para los tres a 17 a\u00f1os&amp;quot;, declar\u00f3, sin precisar cu\u00e1ndo se administrar\u00edan las primeras dosis.            11.01. El PP recrimina al Gobierno el caos y la confusi\u00f3n en la gesti\u00f3n del coronavirus            El presidente de Castilla y Le\u00f3n, Alfonso Fern\u00e1ndez Ma\u00f1ueco, y la vicesecretaria de Pol\u00edtica Social del PP, Ana Pastor, han recriminado al Gobierno Central el &amp;quot;caos y la confusi\u00f3n&amp;quot; que est\u00e1 generando por su gesti\u00f3n de la pandemia del coronavirus y de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n.            Ambos dirigentes del PP han acompa\u00f1ado este martes al presidente de la Xunta y l\u00edder del partido en Galicia, Alberto N\u00fa\u00f1ez Feij\u00f3o, en un encuentro informativo de Nueva Econom\u00eda F\u00f3rum, al que tambi\u00e9n ha acudido el presidente del PP, Pablo Casado.            El presidente castellanoleon\u00e9s ha lamentado que el Ejecutivo de Pedro S\u00e1nchez est\u00e9 &amp;quot;generando indefensi\u00f3n a las comunidades y a las personas de este pa\u00eds durante tiempo, y confusi\u00f3n y caos con sus documentos&amp;quot;.            10.49. Uribes: &amp;quot;No vacunamos a los futbolistas, vacunamos a la selecci\u00f3n espa\u00f1ola&amp;quot;            El ministro de Cultura y Deportes, Jos\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez Uribes, ha afirmado que no se &amp;quot;vacuna a futbolistas, sino a la selecci\u00f3n espa\u00f1ola&amp;quot;, justificando la &amp;quot;excepci\u00f3n&amp;quot; que se va a hacer con los participantes en la Eurocopa.            &amp;quot;Me plantearon la cuesti\u00f3n, lo habl\u00e9 con la ministra (de Sanidad) y se ha hecho en los tiempos que tenemos. Es una excepci\u00f3n y cuando se hacen excepciones tienen que estar justificadas. No estamos vacunando a los futbolistas, estamos vacunando a la selecci\u00f3n espa\u00f1ola&amp;quot;, ha dicho Uribes en la Cadena Ser.            &amp;quot;Vacunamos a los jugadores de la selecci\u00f3n de f\u00fatbol porque nos representan la semana que viene en una competici\u00f3n de m\u00e1ximo nivel&amp;quot;, ha a\u00f1adido.            Para Uribes, &amp;quot;el pa\u00eds entiende que tienen que ir con las m\u00e1ximas garant\u00edas. No tiene que ver con saltarse nada. Es la excepci\u00f3n a la norma general. La ministra me dijo que lo pasara por escrito para llevarlo a la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica que se re\u00fane esta tarde&amp;quot;.            10.30. El nuevo documento de Sanidad sobre las restricciones por el Covid no limita los horarios en la hosteler\u00eda            El borrador de propuesta que se prev\u00e9 debatir con las autonom\u00edas tras el plante de varias comunidades, como Madrid, Pa\u00eds Vasco, Castilla y Le\u00f3n, Galicia, Murcia, La Rioja, Catalu\u00f1a o Andaluc\u00eda contra lo decidido la pasada semana por el Ministerio de Sanidad supone una eliminaci\u00f3n de las restricciones a la hosteler\u00eda y una flexibilizaci\u00f3n importante de lo previsto sobre el ocio nocturno, informa Laura Iba\u00f1es.            Concretamente, el borrador que todav\u00eda debe discutirse propone modificar el subapartado A del punto 1 del apartado Primero de las medidas publicadas en el BOE el pasado lunes, el apartado dedicado al ocio nocturno y las discotecas. Sobre ellas se propone tan s\u00f3lo permitir su apertura en niveles de alerta 1 y 2 (antes s\u00f3lo se permit\u00eda en el 1) y establecer su horario de apertura hasta las 2:00 h. con posibilidad de ampliaci\u00f3n a las 3:00 h.            De salir aprobada este borrador se eliminar\u00edan del texto de medidas por tanto todas las referencias a un aforo m\u00e1ximo del 50% y a la obligaci\u00f3n de un m\u00e1ximo de 6 personas por mesa.            En el caso de la hosteler\u00eda, el borrador que se discutir\u00e1 seg\u00fan fuentes auton\u00f3micas suprime directamente todo el apartado B de las medidas publicadas en el BOE, el que se refer\u00eda a la hosteler\u00eda y en el que se fijaban restricciones de un aforo m\u00e1ximo del 50%, un l\u00edmite de 6 personas por mesa y un horario de cierre a la 1:00 horas.            10.26. Catalu\u00f1a baja de 600 hospitalizados por coronavirus, aunque repuntan las UCI            Catalu\u00f1a, que este lunes logr\u00f3 bajar por primera vez en 11 meses su indicador de riesgo de rebrote (EPG), que mide el crecimiento potencial de la epidemia, de alto a moderado, ha conseguido reducir por debajo de 600 el n\u00famero de personas hospitalizadas con coronavirus, algo que no suced\u00eda desde el 18 de agosto.            Seg\u00fan los datos actualizados este martes por el Departamento de Salud, hoy hay un total de 586 pacientes con coronavirus ingresados en los hospitales catalanes, 24 menos que ayer, de los que 212 est\u00e1n en la UCI, nueve m\u00e1s que la v\u00edspera.            Tambi\u00e9n se ha consolidado el descenso por debajo de 100 del riesgo de rebrote (EPG), \u00edndice que mide el crecimiento potencial de la pandemia, que hoy es de 93 puntos, cinco menos que ayer, un riesgo moderado, cosa que no ocurr\u00eda desde el 5 de julio del a\u00f1o pasado.            10.11. Andaluc\u00eda, a punto de llegar a la mitad de la poblaci\u00f3n con una dosis vacuna contra el coronavirus            El presidente andaluz, Juanma Moreno, ha destacado que Andaluc\u00eda alcanzar\u00e1 en las pr\u00f3ximas horas un objetivo &amp;quot;esperanzador&amp;quot; porque uno de cada dos andaluces en edad de vacunarse tendr\u00e1 puesta la primera dosis que protege contra el coronavirus.            Moreno subraya en su cuenta de Twitter que el &amp;quot;plan de vacunaci\u00f3n andaluz funciona&amp;quot; y que &amp;quot;nos seguimos protegiendo frente al virus&amp;quot;.            El mensaje del presidente se acompa\u00f1a con el v\u00eddeo diario sobre los datos diarios de vacunaci\u00f3n, entre ellos que 3.502.209 ciudadanos han recibido una dosis, lo que representa el 49,59 % de la poblaci\u00f3n mayor de 16 a\u00f1os.            09.50. Ayuso reitera que no se puede &amp;quot;imponer con rodillo&amp;quot; las medidas contra el coronavirus y espera poder llegar ahora a un consenso            La presidenta en funciones de la Comunidad de Madrid, Isabel D\u00edaz Ayuso, ha reiterado que el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud no puede &amp;quot;imponer con rodillo&amp;quot; las medidas para frenar al coronavirus y espera que se pueda alcanzar un consenso entre todos tras la decisi\u00f3n de suspenderlas de la Audiencia Nacional.            En una entrevista en Onda Cero, la dirigente madrile\u00f1a ha indicado que estas medidas crean &amp;quot;un sinsentido normativo&amp;quot;. &amp;quot;Se podr\u00eda haber llegado a alg\u00fan tipo de consenso, algo que no sucede normalmente con este Gobierno, que considera que un Consejo Interterritorial se hace ley y, sin embargo, las sentencias del Supremo, como puede ser el caso del proceso, no&amp;quot;, ha declarado.            Para Ayuso, es &amp;quot;preocupante&amp;quot; esta forma de &amp;quot;imponer una serie de medidas y utilizar un Consejo Interterritorial, con una supuesta unanimidad, que no hab\u00eda&amp;quot; porque las autonom\u00edas que votaron en contra representan &amp;quot;a 30 millones de espa\u00f1oles&amp;quot; no pintaban &amp;quot;nada&amp;quot;.            09.48. Pacientes cr\u00f3nicos lamentan seguir siendo &amp;quot;invisibles&amp;quot; en la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus            La Plataforma de Organizaciones de Pacientes (POP) ha lamentado que las personas con enfermedades cr\u00f3nicas sigan siendo &amp;quot;invisibles&amp;quot; ante la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus y que priorice a otros colectivos como, por ejemplo, a los deportistas de \u00e9lite que, a priori, no necesitan ser urgentemente inmunizados por motivos de salud &amp;quot;graves&amp;quot;.            As\u00ed lo manifest\u00f3 la presidenta de la POP, Carina Escobar, tras conocer que Salud P\u00fablica aprobar\u00e1, previsiblemente hoy, acelerar la vacunaci\u00f3n a la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de f\u00fatbol masculina, que debutar\u00e1 en la Eurocopa, de manera oficial el pr\u00f3ximo lunes, al igual que ya se hizo con los deportistas participantes en los Juegos Ol\u00edmpicos de Tokyo.            Escobar mostr\u00f3 una vez m\u00e1s su profunda decepci\u00f3n a la ministra de Sanidad, Carolina Darias, a quien reclam\u00f3 compromiso con los millones de personas con enfermedad cr\u00f3nica en Espa\u00f1a, independientemente de su edad, que a\u00fan est\u00e1n fuera de la estrategia de vacunaci\u00f3n y pidi\u00f3 que se cumpla &amp;quot;de una vez&amp;quot; con el documento inicial de la propia estrategia de Espa\u00f1a en el que se detallaba la priorizaci\u00f3n de las personas con mayor vulnerabilidad y condiciones de alto riesgo frente al Covid-19, &amp;quot;sin excepci\u00f3n&amp;quot;.            09.20. Francia se encamina al fin de las mascarillas en el exterior en julio            Las cifras epid\u00e9micas en Francia mejoran a un ritmo m\u00e1s r\u00e1pido de lo que esperaban los cient\u00edficos que asesoran al Gobierno, lo que debe permitir poner fin a la obligaci\u00f3n general de llevar mascarilla en el exterior a partir de julio.            El presidente del Consejo Cient\u00edfico, Jean-Fran\u00e7ois Delfraissy, ha reconocido, en una entrevista a la emisora RTL, que con la din\u00e1mica actual de reducci\u00f3n de la incidencia ser\u00eda &amp;quot;muy dif\u00edcil&amp;quot; mantener esa obligaci\u00f3n &amp;quot;despu\u00e9s del 30 de junio&amp;quot;.            &amp;quot;Hay que ser razonable. Las gente que va a pasear por el campo, a las playas va a decir que acabemos con eso&amp;quot;, coment\u00f3 el m\u00e1ximo responsable del organismo en el que se basa el Ejecutivo del presidente, Emmanuel Macron, para tomar las decisiones de gesti\u00f3n de la crisis sanitaria.            09.16. Salud P\u00fablica debate hoy la posibilidad de vacunar contra el coronavirus en el lugar de vacaciones            La Comisi\u00f3n de Sanidad P\u00fablica se re\u00fane con varios asuntos sobre la campa\u00f1a de inmunizaci\u00f3n que han surgido en las \u00faltimas horas: la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola de f\u00fatbol y la posibilidad de que los espa\u00f1oles reciban su dosis de la vacuna en la comunidad en qu\u00e9 est\u00e9n de vacaciones.            El Ministerio de Sanidad ha confirmado a Efe que Sanidad y las comunidades estudiar\u00e1n la vacunaci\u00f3n de la selecci\u00f3n, tras la petici\u00f3n efectuada por el Ministerio de Cultura y Deporte para que los jugadores reciban la vacuna al igual que los deportistas espa\u00f1oles que acudir\u00e1n a los Juegos de Tokio.            Esta propuesta se pone sobre la mesa despu\u00e9s de que Sergio Busquets, capit\u00e1n de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola, se vio obligado a abandonar este domingo la concentraci\u00f3n de Las Rozas tras haber dado positivo en coronavirus, de forma que no podr\u00e1 disputar la Eurocopa 2020.            08.55. Taiw\u00e1n registra 219 nuevos positivos de coronavirus y 22 muertes m\u00e1s            El Centro de Control de Enfermedades de Taiw\u00e1n ha anunciado la detecci\u00f3n de 219 positivos del coronavirus, todos ellos por contagio local, adem\u00e1s de 22 nuevos fallecimientos por el Covid-19.            Estos datos elevan las cifras totales desde el inicio de la pandemia a 11.694 contagios y 308 muertos a consecuencia del rebrote que en las \u00faltimas semanas ha contagiado a miles de personas en el pa\u00eds asi\u00e1tico, el cual hab\u00eda mantenido la situaci\u00f3n bajo control hasta la fecha.            Ante este panorama, Taiw\u00e1n ha acelerado su programa de vacunaci\u00f3n, con la habilitaci\u00f3n de grandes recintos para la inoculaci\u00f3n masiva de su poblaci\u00f3n.            08.44. EEUU seguir\u00e1 &amp;quot;presionando&amp;quot; a China para que sea &amp;quot;transparente&amp;quot; sobre el origen del coronavirus            La portavoz de la Casa Blanca, Jen Psaki, ha subrayado que Estados Unidos seguir\u00e1 &amp;quot;presionando&amp;quot; a China para que sea &amp;quot;transparente&amp;quot; sobre el origen del coronavirus.            En una rueda de prensa, Psaki ha aseverado que Washington no se dar\u00e1 &amp;quot;por vencido tan f\u00e1cilmente&amp;quot; en su petici\u00f3n de una investigaci\u00f3n sobre el origen del nuevo coronavirus y ha incidido en que, &amp;quot;en coordinaci\u00f3n con la comunidad internacional&amp;quot;, actuar\u00e1 para que el pa\u00eds asi\u00e1tico &amp;quot;comparta datos e informaci\u00f3n&amp;quot;.            En este aspecto, ha indicado que Estados Unidos continuar\u00e1 con su &amp;quot;compromiso&amp;quot; en &amp;quot;los niveles m\u00e1s altos&amp;quot; para una investigaci\u00f3n, &amp;quot;a trav\u00e9s de conversaciones diplom\u00e1ticas y seguridad nacional&amp;quot;, as\u00ed como trabajar\u00e1 con la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) y los socios internacionales para ejercer esa &amp;quot;presi\u00f3n&amp;quot; y asegurar as\u00ed que Pek\u00edn publique &amp;quot;los datos subyacentes y part\u00edcipe en la segunda etapa de la investigaci\u00f3n&amp;quot;.            08.42. La incidencia de coronavirus acumulada cae en Alemania a m\u00ednimos en ocho meses            La incidencia acumulada de coronavirus ha ca\u00eddo en Alemania hasta valores no vistos desde principios de octubre, gracias al control de la tercera ola de la pandemia y el avance de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n.            Seg\u00fan el Instituto Robert Koch (RKI) de virolog\u00eda, en las 24 horas previas se registraron en Alemania 1.204 positivos (frente a los 1.117 de este lunes y los 1.785 de hace una semana) y 140 muertos (frente los 153 del martes previo y 22 de este lunes).            As\u00ed, la incidencia acumulada en siete d\u00edas cay\u00f3 hasta los 22,9 nuevos positivos por cada 100.000 habitantes, frente a los 24,3 de este lunes y los 35,2 registrados el pasado martes.            08.29. La selecci\u00f3n ser\u00e1 vacunada contra el coronavirus el mi\u00e9rcoles si lo aprueba Sanidad            La selecci\u00f3n espa\u00f1ola de f\u00fatbol que competir\u00e1 en la Eurocopa ser\u00e1 vacunada el mi\u00e9rcoles contra el coronavirus si hoy lo aprueba el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, seg\u00fan ha asegurado el ministro de Cultura y Deporte, Jos\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez Uribes.            &amp;quot;Si el Consejo no tiene inconvenientes, el mi\u00e9rcoles vacunaremos a los jugadores de la selecci\u00f3n para que est\u00e9n en la Eurocopa en condiciones \u00f3ptimas&amp;quot;, afirm\u00f3 Rodr\u00edguez Uribes en Onda Cero.            El ministro explic\u00f3 que el viernes anterior al positivo del centrocampista Sergio Busquets conocido este domingo ya hab\u00eda enviado una carta a la ministra de Sanidad, Carolina Darias, para solicitar la vacunaci\u00f3n de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola.            Seg\u00fan Rodr\u00edguez Uribes, la decisi\u00f3n de vacunar a los deportistas ol\u00edmpicos y paral\u00edmpicos se tom\u00f3 el 6 de mayo, y tras esa medida el presidente de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol (RFEF), Luis Rubiales, le solicit\u00f3 que hicieran lo mismo con los miembros de la selecci\u00f3n que competir\u00e1n en la Eurocopa.            08.25. Navarra mantiene el nivel de contagios por coronavirus            En las \u00faltimas veinticuatro horas la Comunidad Foral ha mantenido sin cambios significativos el nivel de contagios por coronavirus.            Los datos facilitados por el Gobierno de Navarra correspondientes a la jornada de ayer, todav\u00eda provisionales, indican que se detectaron 42 nuevos positivos frente a los 39 del domingo.            Por localidades, la cifra m\u00e1s alta. adem\u00e1s de Pamplona con 15 nuevos casos, se registr\u00f3 en Tudela con 3, seguida de 2 en Corella, Lakuntza, Tafalla y Zizur Mayor.            08.18. Desarreglos menstruales, posible efecto secundario de la vacuna contra el coronavirus            &amp;quot;Una compa\u00f1era me dijo que varias mujeres se hab\u00edan quejado de que su menstruaci\u00f3n era muy abundante despu\u00e9s de vacunarse. (...) Hace una semana y media que recib\u00ed la primera dosis de Moderna, me ha bajado la regla un d\u00eda antes y estoy sangrando como si volviera a tener 20 a\u00f1os&amp;quot;.            No aparece en ning\u00fan listado oficial de efectos secundarios, tampoco lo advierte el personal sanitario al acudir a la cita, pero tras este tuit de la antrop\u00f3loga biol\u00f3gica especializada en salud reproductiva Kate Clancy se han empezado a conocer casos en todo el mundo de desarreglos menstruales despu\u00e9s de la vacuna contra el Covid.            No hay a\u00fan ning\u00fan estudio cient\u00edfico que relacione la vacuna con cambios en la menstruaci\u00f3n, pero algunos expertos s\u00ed reconocen haber visto casos curiosos en sus consultas. Victoria Male, inmun\u00f3loga reproductiva del Imperial College de Londres, ha relatado a la BBC c\u00f3mo algunas mujeres que ya hab\u00edan pasado la menopausia e incluso hombres trans que toman hormonas han informado de hemorragias. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]            07.53. India supera las 350.000 muertes por coronavirus, mientras bajan las infecciones            La India super\u00f3 este martes los 350.000 fallecidos por coronavirus, un n\u00famero solo superado por Estados Unidos y Brasil, al tiempo que registr\u00f3 menos de 100.000 infecciones en 24 horas por primera vez en m\u00e1s de dos meses.            El pa\u00eds asi\u00e1tico sum\u00f3 en las \u00faltimas 24 horas 2.123 fallecimientos, continuando as\u00ed con la tendencia a la baja de las \u00faltimas semanas, con casi 300 menos que ayer.            Los datos de hoy elevaron a 351.309 el total de muertes registradas desde el inicio de la pandemia, haciendo de la India el tercer pa\u00eds m\u00e1s afectado en cuanto al n\u00famero absoluto de fallecidos por detr\u00e1s de Brasil (unos 473.000) y Estados Unidos (unos 598.000).            07.35. China suma 33 casos nuevos de coronavirus, 19 de ellos por contagio local en Cant\u00f3n            La Comisi\u00f3n Nacional de Sanidad de China ha anunciado la detecci\u00f3n de 33 nuevos positivos de coronavirus, de los cuales 19 se produjeron por transmisi\u00f3n local en el peque\u00f1o rebrote de la provincia meridional de Cant\u00f3n.            Los 14 restantes se les diagnosticaron a viajeros procedentes del extranjero en Cant\u00f3n (3), Mongolia Interior (norte, 2), Shangh\u00e1i (este, 2), Fujian (sureste, 2), Pek\u00edn (norte, 1), Tianjin (norte, 1), Jiangsu (este, 1), Sichuan (centro, 1) y Yunnan (suroeste, 1).            Por otra parte, las autoridades sanitarias tambi\u00e9n informaron hoy de la detecci\u00f3n de 16 nuevas infecciones asintom\u00e1ticas (todas ellas importadas), aunque Pek\u00edn no las incluye como casos confirmados a menos que manifiesten s\u00edntomas.            07.00. Dos cient\u00edficos aseguran que el genoma del coronavirus demostrar\u00eda que sali\u00f3 de un laboratorio            Dos expertos estadounidenses, los doctores Stephen Quay, CEO de la compa\u00f1\u00eda biofarmac\u00e9utica Atossa Therapeutics, y Richard Muller, profesor de f\u00edsica en la Universidad de Berkeley (California), han escrito un ensayo en el diario The Wall Street Journal en el que aseguran que la secuenciaci\u00f3n del genoma del coronavirus sugiere fuertemente que el virus fue generado dentro de unlaboratorio chino. El ensayo se publica d\u00edas despu\u00e9s de que la Inteligencia estadounidense haya puesto en duda la investigaci\u00f3n de la OMS sobre el origen del virus y asegure que existen serias dudas de que el virus tenga origen animal.            Los dos expertos se basan en que el nuevo coronavirus contiene un segmento llamado CGG-CGG, que se considera raro incluso en experimentos en los que los investigadores manipulan el virus. Pero incluso es m\u00e1s raro cuando esta combinaci\u00f3n nunca se ha encontrado de forma natural en ning\u00fan otro tipo de coronavirus.            &amp;quot;Un virus simplemente no puede recoger una secuencia de otro virus si esa secuencia no est\u00e1 presente en ning\u00fan otro virus&amp;quot;, escribieron Quay y Muller. &amp;quot;La combinaci\u00f3n CGG-CGG nunca se ha encontrado de forma natural. Eso significa que el m\u00e9todo com\u00fan de los virus para captar nuevas habilidades, llamado recombinaci\u00f3n, no puede aplicar aqu\u00ed&amp;quot;, remarcan.            06.59 Madrid celebra que Sanidad busque ahora &amp;quot;actuaciones coordinadas y no impuestas&amp;quot; tras el auto de la Audiencia Nacional            El consejero de Interior, Justicia y V\u00edctimas en funciones de la Comunidad de Madrid, Enrique L\u00f3pez, ha celebrado que el Ministerio de Sanidad busque ahora &amp;quot;consenso y actuaciones coordinadas de verdad&amp;quot; y &amp;quot;no impuestas&amp;quot;, despu\u00e9s de que la Audiencia Nacional haya aceptado las medidas cautelar\u00edsimas solicitadas por el Gobierno regional en el recurso presentado contra las nuevas medidas sanitarias aprobadas por el departamento de Carolina Darias.            En declaraciones a Onda Cero, L\u00f3pez ha confirmado que la ministra &amp;quot;est\u00e1 llamando a los diferentes consejeros para hacer hoy&amp;quot; lo que sugiri\u00f3 la Comunidad de Madrid &amp;quot;la semana pasada&amp;quot;. &amp;quot;Un mayor grado de consenso para que una actuaci\u00f3n coordinada sea eso, coordinada&amp;quot;, ha defendido el consejero, al tiempo que ha recordado que la ley establece que se requiere &amp;quot;el consenso&amp;quot; para tener &amp;quot;una orden comunicada y obligatoria&amp;quot;.            &amp;quot;El consenso es que no haya ning\u00fan voto en contra. Hab\u00eda varios votos en contra&amp;quot;, ha subrayado en referencia a las nuevas medidas aprobadas en la \u00faltima reuni\u00f3n del Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud. Por ello, ha abogado por &amp;quot;buscar un consenso y actuaciones coordinadas de verdad y no impuestas&amp;quot;.            En su opini\u00f3n, la ministra Darias &amp;quot;se ha comportado con una gran torpeza en lo jur\u00eddico, lo sanitario y lo pol\u00edtico&amp;quot;. As\u00ed, ha explicado que desde el Gobierno regional denuncian &amp;quot;una clara invasi\u00f3n en las competencias auton\u00f3micas de salud p\u00fablica&amp;quot;. &amp;quot;La competencia del Estado es la de coordinar y no imponer&amp;quot;, ha indicado.            06.58 Las dietas a base de plantas y pescado reducen la gravedad del coronavirus            Las dietas a base de plantas y o de pescado pueden ayudar a reducir las probabilidades de desarrollar una infecci\u00f3n moderada a grave de coronavirus, de acuerdo con un estudio hecho en varios pa\u00edses y que publica en l\u00ednea este lunes la revista a BMJ Nutrition Prevention &amp; Health.            Varios estudios han sugerido que la dieta podr\u00eda tener un papel importante en la gravedad de los s\u00edntomas y la duraci\u00f3n de la enfermedad, pero era poca la evidencia al respecto.            Los investigadores basaron su an\u00e1lisis en las respuestas de una encuesta entre m\u00e1s de 2.000 m\u00e9dicos y enfermeras con una amplia exposici\u00f3n al SARS-CO-v2, el virus responsable de la covid-19, en Francia, Alemania, Italia, Espa\u00f1a, el Reino Unido y EE.UU. [Lea aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa].", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-espana", "content": "Las \u00faltimas horas est\u00e1n siendo muy fruct\u00edferas para la investigaci\u00f3n de la Guardia Civil en la desaparici\u00f3n de Tom\u00e1s Gimeno y sus hijas, a quienes no devolvi\u00f3 a su madre el pasado 27 de abril tras advertirle de que no las iba a volver a ver.            Los agentes acaban de confirmar que tanto el edred\u00f3n como la botella de aire comprimido hallados el pasado lunes por el s\u00f3nar en el fondo marino pertenecen a Tom\u00e1s. La botella ten\u00eda marcas identificativas, seg\u00fan precisan fuentes de la investigaci\u00f3n a este peri\u00f3dico.            Un dato este imprescindible que ha hecho que el buque oceanogr\u00e1fico, que cuenta con un robot, prolongue su estancia en Tenerife hasta el pr\u00f3ximo d\u00eda 14.            El sonar, indican las mismas fuentes, ten\u00eda previsto marcharse hoy mismo pero el hallazgo del edred\u00f3n y la botella de aire comprimido lo impidi\u00f3.            Tras encontrar ambos objetos, los investigadores valoran si la botella de aire comprimido pudo usarse como m\u00e9todo de lastraje, apuntan.            Estos dos objetos son del padre y que ser\u00e1n trasladados al Servicio de Criminal\u00edstica de la Guardia Civil en Madrid para analizarlos.            La zona elegida para realizar el rastreo en el mar fue consensuada por la tripulaci\u00f3n del \u00c1ngeles Alvari\u00f1o y por la Guardia Civil a partir del geoposicionamiento del m\u00f3vil de Tom\u00e1s Antonio G.C. la noche del 27 de abril, cuando se hizo a la mar en dos ocasiones.            En ambas, zarp\u00f3 solo, sin la compa\u00f1\u00eda de sus hijas, y fue visto embarcando varias maletas y bolsas que hab\u00eda tra\u00eddo en su coche.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-madrid", "content": "La Comunidad de Madrid arranca este mi\u00e9rcoles la vacunaci\u00f3n frente al Covid-19 a la poblaci\u00f3n de entre 40 a 49 a\u00f1os de edad. En concreto, comenzar\u00e1 con la franja comprendida entre los 46 y 49 a\u00f1os.            Este grupo de poblaci\u00f3n, los nacidos entre los a\u00f1os 1975 y 1972 y que suman m\u00e1s de 466.000 ciudadanos en la regi\u00f3n, recibir\u00e1 la primera dosis en los centros hospitalarios p\u00fablicos madrile\u00f1os.            Principalmente se inyectar\u00e1 la vacuna de Pfizer, que es de la que est\u00e1n llegando m\u00e1s dosis.             Seg\u00fan ha informado el Gobierno regional en un comunicado, Sanidad comenzar\u00e1 a enviar desde este martes un mensaje SMS interactivo a los tel\u00e9fonos m\u00f3viles de estos ciudadanos, que podr\u00e1n confirmar la cita o solicitar un cambio de fecha.            Si no se confirma la cita, se recibir\u00e1 una llamada telef\u00f3nica para poder hacerlo desde el n\u00famero 91 502 60 58, perteneciente al Centro de Atenci\u00f3n Personalizada (CAP) de la Consejer\u00eda de Sanidad.            Adem\u00e1s, la Comunidad de Madrid dispone de un n\u00famero de tel\u00e9fono gratuito de informaci\u00f3n sobre la vacunaci\u00f3n y al que los ciudadanos pueden llamar para resolver posibles dudas: 900 102 112.            M\u00e1s adelante, aunque no hay fecha concreta, se abrir\u00e1 la posibilidad de que esta franja de edad pueda pedir una autocita. De momento, solo pueden hacerlo los que tienen m\u00e1s de 50 a\u00f1os, sin l\u00edmite de edad.             Cuatro millones de vacunas            Hasta el d\u00eda de hoy, el proceso de inmunizaci\u00f3n contra el coronavirus en la Comunidad de Madrid se ha completado en la poblaci\u00f3n de 80 a\u00f1os en adelante y en la franja de 70 a 79 a\u00f1os, el 95,8% ya tiene al menos una dosis y el 91,3%, la pauta completa.            En la poblaci\u00f3n de entre 60 y 69 a\u00f1os, el 90,4% ha recibido una dosis y un 21% han completado su inmunizaci\u00f3n. Entre los de 50 y 59, las cifras se hallan en el 76,6% y el 23,9%, respectivamente.            Seg\u00fan los datos de la Comunidad de Madrid, el 42% de la poblaci\u00f3n diana de la regi\u00f3n (a partir de 16 a\u00f1os) ha recibido la primera dosis y el 25,2% est\u00e1 inmunizada completamente.            Desde que se iniciase el proceso de vacunaci\u00f3n, se han administrado cuatro millones de dosis de vacunas contra el coronavirus.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-tecnologia", "content": "Un fallo en la empresa de servidores Fastly ha provocado la ca\u00edda de cientos de p\u00e1ginas web en todo el mundo entre las que se encuentra EL MUNDO, MARCA y Expansi\u00f3n, Amazon, Reddit o el New York times cerca de las 12 de la ma\u00f1ana hora espa\u00f1ola.            Un ruidoso fallo que se ha producido en una de las principales empresas de soporte para p\u00e1ginas web del mundo. Una firma californiana con 10 a\u00f1os de historia que cotiza en la bolsa de Nueva York y entre cuyos clientes se encuentran algunas de las principales empresas del mundo.             A las 11.58 del mediod\u00eda (hora espa\u00f1ola) Fastly public\u00f3 una incidencia que reza &amp;quot;actualmente estamos investigando el impacto potencial en el rendimiento de nuestros servicios CND (las redes de distribuci\u00f3n de contenidos)&amp;quot;.            Una hora m\u00e1s tarde, a las 12:57 hora espa\u00f1ola, la empresa californiana aseguraba haber solucionado el fallo que ha provocado el caos en la web. &amp;quot;El problema ha sido identificado y se ha aplicado una soluci\u00f3n&amp;quot;. Asimismo, advierte que &amp;quot;los clientes pueden estar experimentando una carga m\u00e1s lenta mientras los servicios vuelven&amp;quot; a la normalidad.            La empresa Fastly cuenta con m\u00e1s de 1000 empleados en plantilla. Cotiza en la bolsa de Nueva York con un precio de 50,70 d\u00f3lares la acci\u00f3n al cierre de la sesi\u00f3n del lunes. Durante el premarket, el momento en el que se han producido las ca\u00eddas el Nasdaq todav\u00eda no se encontraba abierto, est\u00e1 experimentado unas ca\u00eddas del 2%.            La empresa cosech\u00f3 unos beneficios de m\u00e1s de 200 millones de d\u00f3lares durante su \u00faltimo ejercicio, es conocida por ofrecer un servicio completo, potente y altamente configurable que ayuda a la carga r\u00e1pida de p\u00e1ginas web.             Fastly tiene su sede central en la ciudad californiana de San Francisco y se encuentra especializada en optimizar el funcionamiento de las p\u00e1ginas web, servicios de seguridad inform\u00e1tica y redes de distribuci\u00f3n de contenidos.             Fastly presume adem\u00e1s de contar con una ampl\u00edsima cartera de clientes entre las que se encuentra el servicio de streaming de videos, Vimeo, Reddit, Github, Pinterest o Buzzfeed entre otros.            Actualizaciones constantes sobre la ca\u00edda de Internet            Desde que se ha producido la incidencia, Fastly ha estado publicando actualizaciones constantes cada 10 minutos en las que informaba de los progresos de su investigaci\u00f3n para conseguir que internet volviera a la normalidad.                         Tres cuartos de hora despu\u00e9s de que se produjera el sonado fallo a nivel mundial, a las 12:44 hora espa\u00f1ola, Fastly asegur\u00f3 que &amp;quot;el problema ha sido identificado y se est\u00e1 implementando la soluci\u00f3n&amp;quot;, en su apartado de incidencias.             Noticia en desarrollo.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-madrid", "content": "El radar que m\u00e1s multa en Madrid est\u00e1 situado en el kil\u00f3metro 19 de la M-30, en direcci\u00f3n sur y anillo exterior, frente a la Casa de Campo, en Marqu\u00e9s de Monistrol. El a\u00f1o pasado caz\u00f3 a 61.044 conductores, a una media de 167 sanciones cada d\u00eda en 2020, y recaud\u00f3 6,2 millones de euros en 12 meses (17.049 euros cada d\u00eda), seg\u00fan los datos del Portal de Transparencia del Ayuntamiento de Madrid recogidos por Automovilistas Europeos Asociados.            Este radar de p\u00f3rtico est\u00e1 calibrado a 70 kil\u00f3metros por hora y se trata de un cinem\u00f3metro de multicarril, capaz de sancionar a los conductores que superen la velocidad permitida en los cuatro carriles de ese punto de la v\u00eda de circunvalaci\u00f3n. Es, adem\u00e1s, el aparato que m\u00e1s multas puso de Espa\u00f1a, por delante de un radar de Tr\u00e1fico de M\u00e1laga, que el a\u00f1o pasado pill\u00f3 a 53.000 conductores por exceso de velocidad y ostentaba el r\u00e9cord a nivel nacional en capturas, seg\u00fan Mario Arnaldo, presidente de Automovilistas Europeos Asociados.            En el segundo puesto de este r\u00e1nking madrile\u00f1o se sit\u00faa el radar de tramo de la A-5, que impuso el a\u00f1o pasado 47.040 multas (128 cada d\u00eda). Este medidor de velocidad, que entr\u00f3 en funcionamiento el 15 de abril de 2019, multa a los conductores que superan los 70 kil\u00f3metros por hora en un recorrido de 1.750 metros de la carretera de Extremadura: los que van del kil\u00f3metro 4,000 al 5,750 en ambos sentidos. Se puso en marcha tras la pol\u00e9mica eliminaci\u00f3n de un sem\u00e1foro en la A-5 y sum\u00f3 4,6 millones de euros para las arcas del Ayuntamiento. Este cinem\u00f3metro, en cambio, fue el que m\u00e1s mult\u00f3 en Madrid en 2019, con 103.201 denuncias en s\u00f3lo nueve meses.            Sem\u00e1foro A-5            En 2020 los conductores han circulado a menos velocidad en esa zona del barrio del Bat\u00e1n y las multas han bajado considerablemente. Tambi\u00e9n ha influido la reducci\u00f3n del tr\u00e1fico por culpa de los confinamientos y toques de queda. Curiosamente, este radar de tramo multa m\u00e1s en direcci\u00f3n salida de Madrid (28.830) que de entrada a la capital (18.210).            Completa este p\u00f3dium el radar situado en el kil\u00f3metro 4,150 de la M-30, en el anillo interior de la M-30, sentido sur, a la altura de la Avenida de la Paz. Mult\u00f3 el a\u00f1o pasado a 40.094 conductores y sum\u00f3 4,2 millones de euros para la Hacienda municipal.            P\u00f3rtico de entrada a los t\u00faneles de la M-30, en el kil\u00f3metro 19,            De los 10 radares que m\u00e1s multan en Madrid, ocho est\u00e1n en la M-30. Fuera del anillo de circunvalaci\u00f3n funciona tambi\u00e9n el radar de Santa Mar\u00eda de la Cabeza, de entrada a la capital por la A-42, como uno de los que m\u00e1s fotograf\u00edas capta de conductores que pisan de m\u00e1s el acelerador en ese punto, donde el l\u00edmite es de 50 kil\u00f3metros por hora. Este dispositivo de Santa Mar\u00eda de la Cabeza mult\u00f3 en 2020 a 33.818 conductores y es el quinto con m\u00e1s sanciones del a\u00f1o pasado. Otro de los radares que m\u00e1s multaba en a\u00f1os anteriores, como el del paseo de la Castellana 300, a la altura de la Paz, ha reducido en 2020 el n\u00famero de multas con 15.318 (puesto 12 de la lista), frente a las 25.127 de 2019 o las 142.000 sanciones del a\u00f1o 2016.            Top 10 de los radares en Madrid            En total, los 26 radares fijos que hay en la ciudad de Madrid recaudaron 53,4 millones de euros tras denunciar en 2020 a 473.000 conductores, lo que supuso una media diaria de 1.298 sanciones por exceso de velocidad. Respecto a 2019, las multas cayeron considerablemente debido a la pandemia y al descenso del tr\u00e1fico en la capital, ya que en 2019 fueron castigados 565.384 conductores, una media diaria de 1.548 multas. Ese a\u00f1o, el bot\u00edn de las infracciones por velocidad dej\u00f3 61,2 millones de euros a la cuenta municipal. El Ayuntamiento insiste en que los radares no tienen un af\u00e1n recaudatorio sino para evitar accidentes.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-andalucia", "content": "El Partido Popular ha dejado solo en el Gobierno municipal de Granada al alcalde de Ciudadanos, Luis Salvador, tras la negativa de este a ceder el bast\u00f3n de mando como, al parecer, se hab\u00eda pactado al inicio de la legislatura. Salvador ha perdido tambi\u00e9n el apoyo de dos de los cuatro concejales del grupo naranja. Son Manuel Olivares y Luc\u00eda Garrido, que han renunciado de la misma manera a sus competencias en el ejecutivo municipal.              Sin embargo, el alcalde, que ya solo cuenta con el apoyo de un concejal de su partido (Jos\u00e9 Antonio Huertas), ha decidido mantener el pulso y ha anunciado su intenci\u00f3n de continuar en el puesto pese a la precariedad de su situaci\u00f3n pol\u00edtica, que podr\u00eda tambi\u00e9n generarle un grave problema a In\u00e9s Arrimadas, que hasta el momento le ha respaldado.             La ruptura del pacto local que arrebat\u00f3 la Alcald\u00eda al candidato socialista Francisco Cuenca deja en una situaci\u00f3n de extrema debilidad a Luis Salvador y agita de alguna manera el debate pol\u00edtico en Andaluc\u00eda, pues supone la primera grieta importante en la alianza del PP y Ciudadanos en la comunidad aut\u00f3noma, donde ambos partidos gobiernan la Junta de Andaluc\u00eda.            El presidente del PP de Granada, Francisco Rodr\u00edguez, anunci\u00f3 esta ma\u00f1ana que los seis concejales del grupo popular han renunciado a las competencias que tienen asignadas, tras fracasar los \u00faltimos intentos, por parte de los populares, de buscar una salida negociada con Luis Salvador, que tendr\u00eda que pasar por la renuncia de este para facilitar la alternancia en el puesto, tal y como te\u00f3ricamente se hab\u00eda pactado tras las elecciones municipales.            Rodr\u00edguez ha acusado al alcalde de &amp;quot;atrincherarse&amp;quot; en el cargo e incumplir las condiciones del acuerdo que le permiti\u00f3 acceder a la Alcald\u00eda, y que inclu\u00eda que el candidato del PP, Sebasti\u00e1n P\u00e9rez, asumiera el mando transcurridos los primeros dos a\u00f1os del mandato.            Salvador no solo ha perdido los apoyos del PP sino tambi\u00e9n de dos de sus concejales, Manuel Olivares y Luc\u00eda Garrido, que han abandonado igualmente sus competencias en el ejecutivo municipal. La crisis tendr\u00e1 por tanto repercusiones imprevisibles para Ciudadanos en Andaluc\u00eda y para la propia In\u00e9s Arrimadas, que hab\u00eda apoyado p\u00fablicamente la continuidad de Luis Salvador y vuelve a jug\u00e1rsela tras la apuesta fallida de Murcia.            Luis Salvador ha negado siempre haber pactado un modelo compartido de gobierno que supusiera la alternancia en la Alcald\u00eda, pese a que Ciudadanos part\u00eda como socio minoritario de la alianza, dado que solo consigui\u00f3 4 concejales frente a los 7 que obtuvo el PP. El ganador de las elecciones fue el socialista Francisco Cuenca, que obtuvo 10 concejales, pero el acuerdo PP y Cs sali\u00f3 adelante gracias a los votos de Vox, cuyo portavoz, Onofre Miralles, vet\u00f3 a Sebasti\u00e1n P\u00e9rez como alcalde, por diferencias personales y pol\u00edticas que arrastran de cuando ambos compart\u00edan filas en el Partido Popular.            Luis Salvador se convirti\u00f3 de esta forma en alcalde pese a que no fue ni el primero ni el segundo candidato m\u00e1s votado por los granadinos. Y, a diferencia de lo que sostiene Sebasti\u00e1n P\u00e9rez, siempre defendi\u00f3 que no hay ning\u00fan acuerdo por escrito que le obligara a ceder la Alcald\u00eda una vez superado el ecuador del mandato.            Por el contrario, Sebasti\u00e1n P\u00e9rez siempre reivindic\u00f3 su derecho a asumir el mando a partir de junio de 2021 en contra de la opini\u00f3n de los socios y pese a las reservas de su propio partido, cuya ejecutiva regional se ha mantenido al margen durante todo este tiempo para evitar abrir una guerra con Ciudadanos que pudiera poner en peligro otras alianzas. Pero la determinaci\u00f3n de P\u00e9rez de exigir el cumplimiento de lo pactado (verbalmente) ha puesto a la direcci\u00f3n del PP contra las cuerdas, ya que el concejal abandon\u00f3 el gobierno municipal y el PP (tras 35 a\u00f1os de militancia) y lleg\u00f3 a amenazar al que hasta entonces hab\u00eda sido su partido con negociar una moci\u00f3n de censura junto a los socialistas para arrebatarle a Luis Salvador la Alcald\u00eda.            En las \u00faltimas semanas, el PP ha emprendido una negociaci\u00f3n con Ciudadanos y planteado varias alternativas para superar las diferencias irreconciliables entre quienes fueron los tres candidatos del PP, Cs y Vox en Granada. Una de esas propuestas pasa por poner de alcalde al segundo de su lista, Luis Gonz\u00e1lez. Pero Salvador, que cuenta de momento con el apoyo de la ejecutiva de In\u00e9s Arrimadas, ha rechazado cualquier soluci\u00f3n que pase por ceder la Alcald\u00eda.            Otras alianzas            La quiebra de la coalici\u00f3n de Granada supone un duro golpe al ambiente de confianza y lealtad que se hab\u00eda cultivado en las relaciones entre el PP y Ciudadanos en Andaluc\u00eda, hasta el punto de que ambos partidos firmaron un acuerdo para evitar un trasvase de cargos electos e institucionales de las filas naranjas hacia el PP, como se ha producido en otros territorios. Juanma Moreno y Juan Mar\u00edn presumen, por otro lado, de encabezar un Gobierno (el de la Junta) muy bien avenido que dota de estabilidad y seguridad a Andaluc\u00eda, incluso a pesar de las presiones internas en el PP para que adelante elecciones y aproveche los vientos a favor que pronostican las encuestas. Est\u00e1 por ver el efecto domin\u00f3 que tendr\u00e1 la ruptura de Granada.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-espana", "content": "El juez Manuel Garc\u00eda Castell\u00f3n insiste en que &amp;quot;la \u00fanica explicaci\u00f3n posible&amp;quot; que justifique los da\u00f1os en la tarjeta del m\u00f3vil de su ex asesora Dina Bousselham pasa por que estos se produjeran &amp;quot;mientras estaba en poder de Pablo Iglesias&amp;quot;.Con este argumento, el titular del Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 6 de la Audiencia Nacional rechaza el \u00faltimo recurso presentado por Bousselham y defiende que la tarjeta debe ser sometida a un an\u00e1lisis pericial profundo para conocer exactamente qu\u00e9 ocurri\u00f3 con ese material. &amp;quot;A partir de ah\u00ed&amp;quot;, a\u00f1ade el instructor, &amp;quot;desde la provisionalidad del momento procesal en el que nos encontramos, es posible sostener la participaci\u00f3n&amp;quot; del ex l\u00edder de Podemos, toda vez que &amp;quot;no consta que nadie m\u00e1s entrara en posesi\u00f3n de la tarjeta&amp;quot;.De esta manera, el denominado &amp;apos;caso Dina&amp;apos;, una de las piezas que conforman el caso Villarejo queda pendiente del referido an\u00e1lisis pericial, que debe determinar si la &amp;quot;inoperancia&amp;quot; de esa tarjeta telef\u00f3nica se debe a un intento de destruirla, motivo por el cual el juez advierte indicios de un delito de da\u00f1os inform\u00e1ticos.Cabe recordar que esta causa, que se origin\u00f3 al hallarse una copia de la tarjeta del tel\u00e9fono de Dina en poder del comisario Jos\u00e9 Manuel Villarejo, experiment\u00f3 un vuelco hace ahora casi un a\u00f1o. Tras sospechar inicialmente que la Polic\u00eda pudo haber organizado una operaci\u00f3n para espiar a Bousselham, los investigadores no s\u00f3lo descartaron esta hip\u00f3tesis, esgrimida por Iglesias, sino que el juez Garc\u00eda Castell\u00f3n lleg\u00f3 a elevar una exposici\u00f3n razonada ante el Supremo contra el ex vicepresidente del Gobierno por haber simulado en sede judicial unos hechos que jam\u00e1s tuvieron lugar simplemente para sacar un r\u00e9dito electoral durante la campa\u00f1a de 2019.A d\u00eda de hoy, queda descartada la existencia de operativo policial alguno despu\u00e9s de que se haya acreditado que Villarejo obtuvo esa informaci\u00f3n porque se la facilitaron unos periodistas. En paralelo, el juez considera que Iglesias, a quien entreg\u00f3 ese material el due\u00f1o del Grupo Zeta, Antonio Asensio, lo retuvo y se lo devolvi\u00f3 da\u00f1ado a su ex asesora.", "level": "B2"}, {"title": "salud 2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-ciencia-y-salud", "content": "La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica estudiar\u00e1 una nueva propuesta del Ministerio de Sanidad sobre las restricciones a la hosteler\u00eda y el ocio nocturno, despu\u00e9s de que en la tarde del lunes la Audiencia Nacional suspendiera de forma cautelar\u00edsima las medidas aprobadas el Consejo Interterritorial de Salud por el recurso presentado contra ellas por la Comunidad de Madrid.            El borrador de propuesta que se prev\u00e9 debatir con las autonom\u00edas tras el plante de varias comunidades, como Madrid, Pa\u00eds Vasco, Castilla y Le\u00f3n, Galicia, Murcia, La Rioja, Catalu\u00f1a o Andaluc\u00eda contra lo decidido la pasada semana por el ministerio de Carolina Darias supone una eliminaci\u00f3n de las restricciones a la hosteler\u00eda y una flexibilizaci\u00f3n importante de lo previsto sobre el ocio nocturno.            Concretamente, el borrador que todav\u00eda debe discutirse propone modificar el subapartado A del punto 1 del apartado Primero de las medidas publicadas en el BOE el pasado lunes, el apartado dedicado al ocio nocturno y las discotecas. Sobre ellas se propone tan s\u00f3lo permitir su apertura en niveles de alerta 1 y 2 (antes s\u00f3lo se permit\u00eda en el 1) y establecer su horario de apertura hasta las 2:00 h. con posibilidad de ampliaci\u00f3n a las 3:00 h.            De salir aprobada este borrador se eliminar\u00edan del texto de medidas por tanto todas las referencias a un aforo m\u00e1ximo del 50% y a la obligaci\u00f3n de un m\u00e1ximo de 6 personas por mesa.            En el caso de la hosteler\u00eda, el borrador que se discutir\u00e1 seg\u00fan fuentes auton\u00f3micas suprime directamente todo el apartado B de las medidas publicadas en el BOE, el que se refer\u00eda a la hosteler\u00eda y en el que se fijaban restricciones de un aforo m\u00e1ximo del 50%, un l\u00edmite de 6 personas por mesa y un horario de cierre a la 1:00 h.             Con todo, se a\u00f1ade un nuevo p\u00e1rrafo con la previsi\u00f3n de revisi\u00f3n y flexibilizaci\u00f3n de todas las medidas seg\u00fan evolucione la pandemia.            Esta propuesta debe, con todo, ser debatida con las autonom\u00edas tras el plante protagonizado por buena parte de ellas y los recursos judiciales presentados contra las normas publicadas la semana pasada.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-madrid", "content": "Un hombre de 67 a\u00f1os, A. D. C., interpuso el pasado 2 de mayo una denuncia contra el diputado de M\u00e1s Pa\u00eds en el Congreso \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n por una presunta agresi\u00f3n en la calle Buenavista del c\u00e9ntrico barrio de Lavapi\u00e9s en Madrid. La v\u00edctima asegur\u00f3 que el pol\u00edtico le dio una patada en la barriga al negarse a hacerse un selfi con \u00e9l, seg\u00fan adelant\u00f3 Okdiario. El hombre agreg\u00f3 que como consecuencia de la patada ha sufrido una hernia inguinal, ya que padece un c\u00e1ncer de col\u00f3n. Ha presentado un parte de lesiones y al menos dos testigos, uno de ellos ajeno al denunciante, que han corroborado ante la Polic\u00eda la versi\u00f3n del denunciante, puesto que estaban en la calle en el momento de los hechos.            Desde M\u00e1s Pa\u00eds niegan las acusaciones. Mantienen que &amp;quot;no se produjo ninguna agresi\u00f3n f\u00edsica&amp;quot; y aseguran que se atender\u00e1 cualquier informaci\u00f3n oficial que se les requiera si llegara el momento.            La Polic\u00eda Nacional ha realizado varias averiguaciones y ha mandado un atestado al Juzgado de Guardia. El asunto ha reca\u00eddo en el Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 16 de Madrid. La magistrada Margarita Valc\u00e1rcel deber\u00e1 enviar una petici\u00f3n de suplicatorio al Tribunal Supremo, quien lo enviar\u00e1 al Congreso de los Diputados, para decidir si el diputado debe ser sometido a una investigaci\u00f3n judicial, debido a su condici\u00f3n de aforado.                        Una vez recibida la denuncia en la comisar\u00eda de Centro, los agentes visionaron las filmaciones de cinco c\u00e1maras de seguridad de la zona que, aunque no recogen el momento de la agresi\u00f3n, s\u00ed grabaron el tumulto final que se origin\u00f3 en la calle entre Errej\u00f3n, sus acompa\u00f1antes y la supuesta v\u00edctima. Los agentes dan credibilidad a la denuncia, avalada adem\u00e1s por el testimonio de dos personas, una que s\u00ed conoc\u00eda a la v\u00edctima y otro que no. Ambos coinciden en el mismo relato de los hechos.            Una fotograf\u00eda con el parlamentario            En la denuncia la v\u00edctima, de 67 a\u00f1os, explica que la noche del 2 de mayo en el barrio de Lavapi\u00e9s estaba con un amigo en un bar y, cuando sali\u00f3 del local, reconoci\u00f3 a Errej\u00f3n entre un grupo de unas seis personas. La versi\u00f3n del denunciante sostiene que le pidi\u00f3 hacerse una fotograf\u00eda junto al parlamentario y que este declin\u00f3 la propuesta. El hombre asegura que le dijo al pol\u00edtico: &amp;quot;Anda Errej\u00f3n, d\u00e9jame hacerme una fotograf\u00eda contigo, aunque yo soy uno de los que te ponen a parir en Internet&amp;quot;. Siempre seg\u00fan la versi\u00f3n de la denuncia, Errej\u00f3n le contest\u00f3 que a esas horas (&amp;quot;despu\u00e9s de las diez&amp;quot;) no trabajaba y le propin\u00f3 una patada. El hombre manifest\u00f3 a la Polic\u00eda que se qued\u00f3 &amp;quot;bloqueado&amp;quot; ante la situaci\u00f3n.            Luego explic\u00f3 que \u00e9l estaba con su perro y describe ciertas caracter\u00edsticas de vestimenta y rasgos f\u00edsicos de varias de las personas que supuestamente acompa\u00f1aban a Errej\u00f3n. En concreto el denunciante dice que el pol\u00edtico estaba junto a un hombre de raza negra y de una mujer rubia con un mo\u00f1o. Agreg\u00f3 que uno de ellos le dijo que se marchara y no llamara a la Polic\u00eda. Sin embargo, uno de los acompa\u00f1antes del agredido avis\u00f3 al 091.            Cuando la Polic\u00eda lleg\u00f3 a la calle, Errej\u00f3n y sus amigos ya se hab\u00edan marchado. El sexagenario acudi\u00f3 a un centro de salud de su barrio, ya que ten\u00eda un bulto en la tripa como consecuencia del golpe. Con ese parte de lesiones se march\u00f3 a denunciar a Errej\u00f3n dos d\u00edas despu\u00e9s en la comisar\u00eda de Centro, siguiendo las recomendaciones de los polic\u00edas que se presentaron en el lugar la noche de la agresi\u00f3n.            En su denuncia el hombre indic\u00f3 que sab\u00eda que hab\u00eda c\u00e1maras de videovigilancia en la zona que podr\u00edan haber recogido parte de lo sucedido. Los agentes pidieron posteriormente las grabaciones de esa noche. Las im\u00e1genes no captaron el momento de la agresi\u00f3n. Solo se ve el alboroto final y a Errej\u00f3n muy enfadado. En ese momento ya hab\u00edan pasado las 23.00 horas y todos los implicados ya deber\u00edan de haber regresado a su casa tras iniciarse el toque de queda por el Covid-19 en la Comunidad de Madrid.            Fuentes policiales han confirmado que se recogi\u00f3 el testimonio de dos personas y se visionaron c\u00e1maras de videovigilancia, tras lo cual se remiti\u00f3 el atestado a los Juzgados de Plaza de Castilla para que lo analicen.            La v\u00edctima se\u00f1al\u00f3 a Okdiario que es un paciente oncol\u00f3gico que fue operado de c\u00e1ncer de colon el a\u00f1o pasado. Cont\u00f3 que la patada le ha agravado su enfermedad, caus\u00e1ndole una hernia inguinal que necesita tratamiento quir\u00fargico urgente y que ha provocado la interrupci\u00f3n de las sesiones de quimioterapia que estaba recibiendo.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-espana", "content": "El nuevo golpe de Mohamed VI a Espa\u00f1a tras la avalancha de migrantes a Ceuta es la cancelaci\u00f3n de la llamada operaci\u00f3n Paso del Estrecho, que tiene un duro impacto econ\u00f3mico. Al menos 500 millones en, sobre todo, la provincia de C\u00e1diz -que siempre destaca en la econom\u00eda espa\u00f1ola por su alta tasa de paro superior al 25%-, pero tambi\u00e9n en amplias zonas de la Pen\u00ednsula que suelen recorrer tres millones de marroqu\u00edes cada verano camino de cruzar el Estrecho.             La decisi\u00f3n anunciada por el Ministerio d", "level": "B2"}, {"title": "famosos 2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-loc", "content": "Un matrimonio arist\u00f3crata muerto en su casa, un chal\u00e9 de importantes dimensiones en la localidad madrile\u00f1a de Somosaguas. Ambos, con tiros en su cuerpo. La noticia recuerda al crimen de los marqueses de Urquijo, sin embargo, hasta ah\u00ed llegan los paralelismos, pues esta vez son otros los arist\u00f3cratas cuyo caso conmociona al m\u00e1s rancio abolengo.            Se trata de Jorge Juli\u00e1 Diez de Rivera, de 66 a\u00f1os, y Khaterine May Brerenton Travers, de 59, brit\u00e1nica, su ex mujer. Los marqueses de Cirella se hab\u00edan conocido cuando \u00e9l era piloto en la aerol\u00ednea Plus Ultra y ella azafata de la misma empresa. Se casaron y en 1980 \u00e9l hered\u00f3 el t\u00edtulo familiar, era el cuarto portador de una distinci\u00f3n creada por Felipe III y rehabilitada por Alfonso XIII para la familia Diez de Rivera.            El matrimonio tuvo tres hijos que cuentan entre 32 y 30 a\u00f1os. Todos resid\u00edan en una c\u00f3moda vivienda unifamiliar de casi 400 metros construida en una parcela de 5681. Ten\u00edan una carreterita de entrada hasta la vivienda, situada al final del terreno, una piscina al lado de la casa y el resto, pinares que hac\u00edan de la residencia un peque\u00f1o oasis en Madrid. A sus espaldas, la Casa de Campo.            Pero la convivencia familiar llevaba a\u00f1os rota por un divorcio en el que no se pon\u00edan de acuerdo las partes. &amp;quot;Estaba siendo un proceso horrible, sobre todo por el dinero y la casa&amp;quot;, aseguraron desde su entorno a ABC. El hecho de que ella hubiera comenzado otra relaci\u00f3n en Londres pareci\u00f3 aumentar la tensi\u00f3n, pues su todav\u00eda marido no aceptaba la separaci\u00f3n. La marquesa regres\u00f3 a Madrid para volver a tratar el divorcio. Y el domingo, 6 de junio, a pesar del vasto terreno de su propiedad, los vecinos pudieron escuchar los gritos que se dedicaba la pareja, seg\u00fan ha publicado Vanitatis.            No hubo m\u00e1s. El marqu\u00e9s de Cirella, sin mediaci\u00f3n alguna, cogi\u00f3 una de las armas que ten\u00eda registrada a su nombre y mat\u00f3 a su esposa. A continuaci\u00f3n, se suicid\u00f3. Eran las dos de la tarde. Los disparos rompieron la tranquilidad de la urbanizaci\u00f3n y los vecinos llamaron a la polic\u00eda. No pudieron m\u00e1s que certificar las muertes.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-cataluna", "content": "&amp;laquo;Aunque nuestra prioridad es la v\u00eda acordada, no podemos descartar nunca la v\u00eda de volverlo a hacer&amp;raquo;. As\u00ed reza la ponencia pol\u00edtica de ERC, aprobada d\u00edas antes de que Oriol Junqueras invistiera a Pedro S\u00e1nchez a cambio de la puesta en marcha de la &amp;laquo;mesa de negociaci\u00f3n sobre el conflicto catal\u00e1n&amp;raquo;, en la que ahora pretende exigir al presidente del Gobierno la celebraci\u00f3n de un nuevo refer\u00e9ndum de independencia que esta vez cuente con el aval del Estado y, por ende, sea &amp;laquo;homologable internacionalme", "level": "B2"}, {"title": "salud 2021 04 14", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-ciencia-y-salud", "content": "La Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica acaba de acordar que el grupo de los 40 a 49 a\u00f1os pueda vacunarse tambi\u00e9n con Janssen, adem\u00e1s de con las vacunas de ARN mensajero, es decir, Pfizer y Moderna.             Actualmente, son cuatro los f\u00e1rmacos disponibles para inmunizar contra el coronavirus en Espa\u00f1a -los tres citados m\u00e1s AstraZeneca, actualmente reservado a los de 60 a 69 a\u00f1os tras un intenso debate sobre su seguridad-. Analizamos las diferencias entre las cuatro: dosis necesarias, eficacia, riesgos...            \u00bfCU\u00c1NTAS D", "level": "B2"}, {"title": "cultura 2021 05 25", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-papel", "content": "Ahora que la lucha por lo pol\u00edticamente correcto rivaliza a veces con el mismo fen\u00f3meno que quiere combatir, se impone conversar con quien, antes y mejor que nadie, ha reflexionado sobre la tendencia occidental a la autoflagelaci\u00f3n. En el lejano 1983, Pascal Bruckner public\u00f3 El lamento del hombre blanco, que ya en su t\u00edtulo jugaba con la impronta de Rudyard Kipling para criticar el tercermundismo llorica. Ahora, casi 40 a\u00f1os despu\u00e9s, el ensayista y novelista publica Un culpable casi perfecto. La", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 08", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-madrid", "content": "&amp;quot;La acusaci\u00f3n que se me dirige es falsa&amp;quot;. \u00cd\u00f1igo Errej\u00f3n ha negado &amp;quot;absolutamente&amp;quot; que agrediera con una patada a un hombre de 67 a\u00f1os en Madrid despu\u00e9s de que rechazara hacerse una foto con \u00e9l y ha expresado su &amp;quot;disposici\u00f3n&amp;quot; a declarar sobre el caso despu\u00e9s de que esta persona haya presentado una denuncia, que ha sido enviada ya por la Polic\u00eda a los juzgados.            El l\u00edder de M\u00e1s Pa\u00eds reconoce que aquella noche del 2 de mayo en una calle del barrio de Lavapi\u00e9s, en Madrid, se produjo un incidente tenso cuando ese hombre, acompa\u00f1ado por una segunda persona, le pidi\u00f3 fotografiarse juntos. &amp;quot;Comenzaron a gritar y a insultarme&amp;quot;, ha dicho. Por eso ha relatado que se neg\u00f3 a hacerse el selfie y que opt\u00f3 por marcharse.            Sin embargo, el denunciante sostiene ante la Polic\u00eda que el pol\u00edtico le dio una patada en el est\u00f3mago y que como consecuencia del golpe ha sufrido una hernia inguinal, dado que padece c\u00e1ncer de colon. Adem\u00e1s de adjuntar un parte de lesiones para describir esos da\u00f1os, ha presentado al menos dos testigos, uno de los cuales ser\u00eda ajeno al denunciante, que han corroborado su versi\u00f3n de los hechos, seg\u00fan informa hoy EL MUNDO.            La Polic\u00eda Nacional ha realizado varias averiguaciones y ha mandado un atestado al Juzgado de Guardia. El asunto ha reca\u00eddo en el Juzgado de Instrucci\u00f3n n\u00famero 16 de Madrid, aunque como es diputado nacional la investigaci\u00f3n tendr\u00e1 que ser elevada al Tribunal Supremo.            En sus primeras declaraciones p\u00fablicas sobre este asunto, Errej\u00f3n ha querido ser &amp;quot;rotundamente claro&amp;quot; cuando se le ha preguntado directamente si hab\u00eda agredido a ese hombre. &amp;quot;Por supuesto que no, absolutamente no&amp;quot;.            &amp;quot;La acusaci\u00f3n que se me dirige es falsa y yo, faltar\u00eda m\u00e1s, estoy a disposici\u00f3n de cualquier informaci\u00f3n oficial que se me requiera&amp;quot;, ha se\u00f1alado en una rueda de prensa en el Congreso, abierto a prestar declaraci\u00f3n.            Errej\u00f3n ha dado su versi\u00f3n de los hechos sucedidos aquel d\u00eda, comenzando por relatar que con &amp;quot;mucha frecuencia&amp;quot; le piden fotos por la calle. &amp;quot;Casi siempre con muy buen \u00e1nimo y me las hago siempre. Otras veces no es con buen \u00e1nimo, no te las piden por amistad sino por todo lo contrario&amp;quot;, ha continuado. En esos casos, cuando entiende que la situaci\u00f3n puede ser un &amp;quot;poco inc\u00f3moda&amp;quot; opta por negarse. &amp;quot;En ese caso, as\u00ed fue. Las dos personas que me lo pidieron comenzaron a gritar y a insultarme&amp;quot;.            Cuando ha vivido alg\u00fan &amp;quot;incidente desagradable&amp;quot; como \u00e9ste, Errej\u00f3n ha remarcado que \u00e9l opta por irse de la escena, dando a entender que fue lo que finalmente pas\u00f3. &amp;quot;Cuando eso pasa, hago lo que ustedes [los periodistas] har\u00edan, que es marcharme&amp;quot;.            Seg\u00fan publica hoy EL MUNDO, una vez recibida la denuncia en la comisar\u00eda de la Polic\u00eda en el distrito Centro de Madrid, los agentes visionaron las filmaciones de cinco c\u00e1maras de seguridad de la zona que, aunque no recogen el momento de la agresi\u00f3n, pero que s\u00ed grabaron el tumulto final que se origin\u00f3 en la calle entre Errej\u00f3n, sus acompa\u00f1antes y la supuesta v\u00edctima. Luego, con las declaraciones de los testigos, se remiti\u00f3 el atestado a los Juzgados de Plaza de Castilla para que se analice.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-espana", "content": "&amp;quot;Espero que donde est\u00e9n Anna y Olivia se sigan sintiendo princesas&amp;quot;. Beatriz Zimmermann, la madre de Anna y Olivia, las ni\u00f1as desaparecidas en Tenerife junto a su padre, ha vuelto a emitir un mensaje de esperanza, esta vez a trav\u00e9s de la cuenta que la familia gestiona en Instagram. &amp;quot;Que sigan siendo fuertes y que mantengan la esperanza de que su madre las est\u00e1 esperando&amp;quot;, completa el mensaje.             El presidente de SOS Desaparecidos y tambi\u00e9n portavoz de Beatriz Zimmermann, public\u00f3 la semana pasada una una carta dirigida al padre de las ni\u00f1as, para que regrese. &amp;quot;Debes tener muy presente que lo que ellas m\u00e1s necesitan (como todo hijo) es a su madre, aparte de ti&amp;quot;, escrib\u00eda Joaqu\u00edn Amills en una carta dirigida a Tom\u00e1s Antonio Gimeno, del que se perdi\u00f3 el rastro en Tenerife junto con el de sus hijas Anna y Olivia desde el pasado 27 de abril.            B\u00fasqueda bajo el mar            La b\u00fasqueda en el fondo del mar con la ayuda de un sonar y un robot submarino de las ni\u00f1as Anna y Olivia se ha desplazado este fin de semana hacia la zona donde la lancha de su padre fue hallada vac\u00eda y a la deriva horas despu\u00e9s de que se les perdiera el rastro.            Hasta ahora, el rastreo se hab\u00eda centrado en un tramo de unas 10 millas cuadradas frente al litoral de Santa Cruz, entre el puerto y el barrio de A\u00f1aza.            Ahora el \u00c1ngeles Alvari\u00f1o est\u00e1 trazando un recorrido de calles paralelas que se solapan para cubrir la superficie a explorar entre Santa Mar\u00eda del Mar y el Puertito de G\u00fc\u00edmar. Durante este reconocimiento se van estableciendo marcas en las irregularidades del fondo que requieran una inspecci\u00f3n visual a posteriori.            Esa inspecci\u00f3n le corresponde al robot no tripulado Liropus 2000, con capacidad para operar y realizar recogida de muestras m\u00e1s all\u00e1 de los 2.000 metros de profundidad, aunque si es debidamente adaptado puede trabajar hasta los 3.000 metros.            A punto est\u00e1 de cumplirse una semana desde que el buque oceanogr\u00e1fico \u00c1ngeles Alvari\u00f1o se incorpor\u00f3 las labores de b\u00fasqueda de Anna y Olivia y, de momento, no ha habido avances en la b\u00fasqueda de indicios.", "level": "B2"}]