[{"title": "salud 2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-ciencia-y-salud", "content": "La Comunidad de Madrid ha tenido que volver a citar a mayores de 60 a\u00f1os que estaban pendientes de recibir la segunda dosis de la vacuna de AstraZeneca contra el coronavirus tras un &amp;quot;error&amp;quot; en la convocatoria inicial. Los afectados recibieron un sms en el que se les daba a elegir entre el suero de la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica y el de Pfizer, seg\u00fan confirman a EL MUNDO en la Consejer\u00eda de Sanidad.            Los datos del coronavirus en Espa\u00f1aCifras totales: 3.697.987 casos de coronavirus confirmados con prueba diagn\u00f3stica de infecci\u00f3n activa; ha habido 80.196 muertos con test positivo a 4 de junio.590.684 en Andaluc\u00eda (9.928 muertos)124.819 en Arag\u00f3n (3.517 muertos)52.603 en Asturias (1.971 muertos)60.619 en Baleares (839 muertos)56.965 en Canarias (772 muertos)30.414 en Cantabria (565 muertos)193.511 en Castilla-La Mancha (5.927 muertos)232.170 en Castilla y Le\u00f3n (6.894 muertos)615.478 en Catalu\u00f1a (14.595 muertos)5.915 en Ceuta (116 muertos)395.515 en la Comunidad Valenciana (7.399 muertos)76.095 en Extremadura (1.805 muertos)127.330 en Galicia (2.411 muertos)719.515 en Madrid (15.341 muertos)9.165 en Melilla (97 muertos)113.352 en Murcia (1.602 muertos)62.720 en Navarra (1.177 muertos)199.976 en el Pa\u00eds Vasco (4.467 muertos)31.141 en La Rioja (773 muertos)            16.40. Eslovaquia se convierte en el segundo pa\u00eds de la UE en usar la vacuna rusa contra el coronavirus            Eslovaquia se convirti\u00f3 este lunes en el segundo pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea, tras Hungr\u00eda, en comenzar a utilizar la vacuna rusa Sputnik V contra el coronavirus, cuya compra provoc\u00f3 la dimisi\u00f3n del primer ministro Igor Matovic hace dos meses.            Sputnik V se aplicar\u00e1 primero en las regiones de Bratislava y Zilina (norte) y luego a nivel nacional. &amp;quot;Como esta vacuna ya se ha utilizado en varios pa\u00edses, no veo ninguna raz\u00f3n para preocuparse&amp;quot;, dijo a la AFP Stanislav, de 59 a\u00f1os, tras haber recibido su primera dosis en un centro de vacunaci\u00f3n de Bratislava.            16.10. Espa\u00f1a env\u00eda m\u00e1s de 100.000 pruebas de ant\u00edgenos para el coronavirus a Guatemala            La Agencia Espa\u00f1ola de Cooperaci\u00f3n Internacional para el Desarrollo (Aecid) ha enviado 105.350 pruebas de ant\u00edgenos para el coronavirus a Guatemala en un cargamento de ayuda de emergencia ante el desabastecimiento de estos tets diagn\u00f3sticos en los centros de salud del pa\u00eds.            El organismo, adscrito al Ministerio de Asuntos Exteriores, Uni\u00f3n Europea y Cooperaci\u00f3n del Gobierno de Espa\u00f1a, explica en un comunicado este lunes que est\u00e1 previsto que el material llegue hoy a Guatemala, donde las autoridades sanitarias planean distribuir las pruebas valoradas en 474.075 euros por todo el pa\u00eds.            15.50. Ceuta prev\u00e9 comenzar a vacunar contra el coronavirus a menores de 40 a finales de semana            Ceuta tiene previsto iniciar la administraci\u00f3n de vacunas contra el coronavirus a finales de semana a las personas con edades comprendidas entre los 30 y 39 a\u00f1os, colectivo que a\u00fan no se ha incluido en la \u00faltima actualizaci\u00f3n de la Estrategia Nacional de Vacunaci\u00f3n.            Seg\u00fan ha informado el Gobierno de la Ciudad Aut\u00f3noma de Ceuta en un comunicado, el objetivo es que la vacunaci\u00f3n de este grupo de edad, en el que hay unas 11.500 personas (seg\u00fan datos del INE), se inicie a finales de esta semana, tras recibir el visto bueno del Ministerio de Sanidad.            15.25. Moderna pide autorizaci\u00f3n de su vacuna anti coronavirus para adolescentes en Europa y Canad\u00e1            Moderna anunci\u00f3 el lunes que present\u00f3 solicitudes para la autorizaci\u00f3n de su vacuna contra el coronavirus en adolescentes en Canad\u00e1 y la Uni\u00f3n Europea.            La empresa dijo que tambi\u00e9n tiene previsto solicitar la aprobaci\u00f3n de emergencia a la Administraci\u00f3n de Alimentos y Medicamentos de los Estados Unidos (FDA), donde la vacuna de Pfizer/BioNTech ya se est\u00e1 administrando a los adolescentes de 12 a\u00f1os en adelante.            15.05. Extremadura emite 1.476 certificados de coronavirus en las primeras horas            Extremadura ha emitido este lunes 1.476 certificados del pasaporte Covid de la Uni\u00f3n Europea, correspondientes a 1.297 usuarios, seg\u00fan ha informado a Efe la Consejer\u00eda de Sanidad y Asuntos Sociales. Algunas personas han solicitado m\u00e1s de un certificado a trav\u00e9s de Centro de Salud Online-Extremadura, lo que ha hecho que la cifra en las primeras horas se haya elevado a 1.476, ha precisado las mismas fuentes.            Los certificados de haber superado el coronavirus y de estar vacunado de forma completa o parcial se pod\u00edan solicitar desde este lunes en Extremadura exclusivamente de forma virtual, seg\u00fan anunci\u00f3 este domingo el vicepresidente segundo y consejero de Sanidad y Asuntos Sociales, Jos\u00e9 Mar\u00eda Vergeles.            14.45. Moreno abre la puerta a vacunar del coronavirus en Andaluc\u00eda a los turistas nacionales que vengan durante sus vacaciones            El presidente de la Junta de Andaluc\u00eda, Juanma Moreno, ha afirmado este lunes, ante la pregunta de que en Andaluc\u00eda se puedan vacunar de coronavirus a turistas nacionales que pasen sus vacaciones en la Comunidad, que &amp;quot;estamos tambi\u00e9n estudiando la posibilidad de vacunarlos, a quienes que les toque vacunarse&amp;quot;, hecho para el que ha esgrimido la condici\u00f3n de Andaluc\u00eda &amp;quot;como tierra solidaria&amp;quot;, pese a reconocer que se trata de &amp;quot;un esfuerzo&amp;quot; y requiere de &amp;quot;una log\u00edstica especial&amp;quot;.            En su reincorporaci\u00f3n a la actividad p\u00fablica despu\u00e9s de haber sido positivo y mantener la cuarentena pertinente, hecho que se anunci\u00f3 el 27 de mayo, Moreno ha indicado sobre la vacunaci\u00f3n de turistas nacionales que &amp;quot;estamos dispuestos a vacunarlos en Andaluc\u00eda&amp;quot;.            14.28. Andaluc\u00eda suma 1.600 positivos y un fallecido m\u00e1s por coronavirus            Andaluc\u00eda sum\u00f3 este lunes 1.600 casos positivos de coronavirus, alrededor de 200 m\u00e1s que hace justo una semana, y un fallecido m\u00e1s a causa de la infecci\u00f3n, uno menos que entonces. As\u00ed, seg\u00fan el \u00faltimo informe del Ejecutivo de Juanma Moreno sobre la evoluci\u00f3n de la pandemia en la regi\u00f3n, con los \u00faltimos contagios confirmados su n\u00famero acumulado se eleva a 592.220, y el de v\u00edctimas mortales relacionadas con la crisis, a 10.073.            14.26. Baleares suma 109 casos de coronavirus durante el fin de semana             El servicio de Epidemiolog\u00eda del Govern balear ha notificado este lunes al Ministerio de Sanidad 109 nuevos casos de coronavirus respecto al viernes, con lo que la cifra acumulada se sit\u00faa en 60.525 contagios desde que comenz\u00f3 la pandemia.            En las \u00faltimas 24 horas, han salido positivas 28 de las 2.616 pruebas practicadas en la Comunidad, lo que implica una tasa de positividad del 1,07 por ciento. Una de esas pruebas positivas corresponde a Ibiza y el resto, a Mallorca.            14.21. Revilla dice que Cantabria pondr\u00e1 la segunda dosis contra el coronavirus a los turistas si les toca            El presidente de Cantabria, Miguel \u00c1ngel Revilla, ha asegurado este lunes que la Consejer\u00eda de Sanidad del Gobierno regional pondr\u00e1 la segunda dosis de la vacuna contra el coronavirus a los turistas que visiten la comunidad aut\u00f3noma si durante su estancia les tocase recibirla.            Revilla se ha manifestado as\u00ed a preguntas de los periodistas sobre si Cantabria inocular\u00e1 la segunda dosis a los turistas que visiten la regi\u00f3n, durante su presencia en la playa de Valdearenas, en la localidad de Liencres (Pi\u00e9lagos) para presenciar un simulacro del dispositivo de salvamento y socorrismo del Gobierno de Cantabria para este verano.            14.15. La Comunidad de Madrid recurre en la Audiencia Nacional las restricciones a la hosteler\u00eda y al ocio nocturno            El Gobierno de la Comunidad de Madrid ha recurrido este lunes ante la Audiencia Nacional la orden publicada por el Ministerio de Sanidad en el BOE que establece las nueves restricciones a la restauraci\u00f3n y al ocio nocturno para evitar una nueva ola del Covid-19.            En su escrito, argumenta el &amp;quot;perjuicio que se deriva como consecuencia de la invasi\u00f3n de competencias&amp;quot; que supone instrucci\u00f3n dictada por el departamento de Carolina Darias. Asimismo, los servicios jur\u00eddicos de la Puerta del Sol se\u00f1alan que &amp;quot;sumir al ciudadano en un r\u00e9gimen de medidas voluble, impuesto sorpresivamente sin raz\u00f3n alguna, sustituyendo de un d\u00eda para otro la regulaci\u00f3n existente, es una afrenta clara a la seguridad jur\u00eddica&amp;quot;.            14.05. El uso de mascarilla en Bruselas ya no ser\u00e1 obligatorio a partir del 9 de junio            El uso de mascarilla ya no ser\u00e1 obligatorio a partir del 9 de junio &amp;quot;salvo en las zonas de mayor saturaci\u00f3n de gente (mercados, determinadas arterias comerciales, etc.)&amp;quot;. Esta decisi\u00f3n ha sido tomada durante la conferencia de alcaldes en presencia del primer ministro Rudi Vervoort.            &amp;quot;\u00a1La vacunaci\u00f3n avanza y los casos est\u00e1n disminuyendo! A partir del 9 de junio, por lo tanto, ya no ser\u00e1 obligatorio usar mascarillas al aire libre, con la excepci\u00f3n de las concurridas calles comerciales. Pedimos a todos que sean cuidadosos y responsables&amp;quot;, ha escrito el alcalde Philippe Close en Twitter.            13.29 Vox cree que &amp;quot;ha llegado el momento&amp;quot; de eliminar la obligatoriedad de las mascarillas en las v\u00edas p\u00fablicas            El vicepresidente de Acci\u00f3n Pol\u00edtica de Vox, Jorge Buxad\u00e9, ha proclamado este lunes que &amp;quot;ha llegado el momento&amp;quot; de empezar a plantearse de forma &amp;quot;seria&amp;quot; la eliminaci\u00f3n de la obligatoriedad de llevar la mascarilla en la calle para protegerse frente al coronavirus. &amp;quot;Que no seamos otra vez los \u00faltimos&amp;quot;, ha dicho.            En rueda de prensa desde la sede nacional del partido, Buxad\u00e9 ha contrastado la &amp;quot;libertad&amp;quot; que reclama Vox para los espa\u00f1oles frente a las decisiones adoptadas en el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud, donde, seg\u00fan ha dicho, las comunidades se disputan &amp;quot;a ver qui\u00e9n restringe m\u00e1s derechos sin que se note&amp;quot;.            &amp;quot;Frente a esos 17 gobiernos regionales que no est\u00e1n preocupados por la salud de los espa\u00f1oles y frente a un Gobierno de Pedro S\u00e1nchez negligente, reclamamos libertad para todos&amp;quot;, ha insistido Buxad\u00e9. En este punto, ha subrayado que &amp;quot;ha llegado el momento&amp;quot; de plantearse de forma &amp;quot;muy seria&amp;quot; eliminar la obligatoriedad de ir con mascarillas en las v\u00edas p\u00fablicas, eso s\u00ed, &amp;quot;apelando a la prudencia y sentido com\u00fan&amp;quot; del que, a su juicio, los espa\u00f1oles han hecho gala en los \u00faltimos meses. Informa Europa Press.            13.26 La Rioja registra un nuevo fallecido por coronavirus y la incidencia sigue en alza, por encima de 213            La Rioja tiene que lamentar este lunes un nuevo fallecido por coronavirus, seg\u00fan los \u00faltimos datos actualizados por el Gobierno regional, mientras que la incidencia acumulada a 14 d\u00edas contin\u00faa su tendencia al alza, al pasar de los 208,49 casos por cada 100.000 habitantes del pasado viernes a los 213,18 de este lunes.            Adem\u00e1s, los casos activos tambi\u00e9n suben en 18, de 460 a 478 entre ayer y hoy, mientras que la presi\u00f3n asistencial pasa de 33 pacientes ingresados el pasado viernes, a los 36 registrados este lunes, aunque la UCI del Hospital San Pedro rebaja presi\u00f3n, hasta quedar en una ocupaci\u00f3n del 48,84%.            La \u00faltima v\u00edctima mortal es un hombre de edad avanzada que no viv\u00eda en residencia de mayores. Informa Europa Press.            13.22 Desmantelan una fiesta en un chalet alquilado de Alicante con cien personas            Una fiesta ilegal con un centenar de personas en el interior de un chalet alquilado en la partida alicantina de Monnegre ha sido desmantelado la pasada madrugada en un operativo de la polic\u00eda local y la Guardia Civil. Los participantes en la fiesta situada en la calle Rosinets fueron identificados y sancionados por incumplir las medidas anti Covid.            La fiesta fue descubierta tras la llamada de un vecino que alertaba de que no se cumpl\u00edan las medidas de seguridad y sanitarias ya que, adem\u00e1s de que se exced\u00eda el n\u00famero de diez personas, los participantes no llevaban mascarillas, no guardaban las distancias y ten\u00edan los reproductores de m\u00fasica a gran volumen, lo que generaba ruido y molestias a los vecinos.            Los agentes localizaron a la due\u00f1a, que se person\u00f3 en el lugar y rescindi\u00f3 el contrato de alquiler, inicialmente previsto hasta el pr\u00f3ximo martes. Informa Efe.            13.20 Un muerto por coronavirus y 65 nuevos contagios este lunes en Castilla y Le\u00f3n            Castilla y Le\u00f3n ha comunicado este lunes un nuevo fallecimiento por coronavirus en los hospitales p\u00fablicos de la Comunidad -frente a los tres de ayer- y los nuevos casos diarios de contagios confirmados por test han ca\u00eddo hasta los 65 (por los 111 de ayer), seg\u00fan los datos facilitados por la Consejer\u00eda de Sanidad e influenciados a\u00fan por el conocido como &amp;apos;efecto fin de semana&amp;apos;.            En las \u00faltimas horas se han producido tres altas hospitalarias, por lo que este ep\u00edgrafe se actualiza en 30.228 pacientes, mientras que tras la defunci\u00f3n registrada en este \u00e1mbito asistencial, acontecida en Palencia, el n\u00famero total de personas fallecidas en hospitales asciende a 5.766.            En cuanto a los brotes pand\u00e9micos, Castilla y Le\u00f3n tiene en estos momentos 232 brotes -diecis\u00e9is menos- que en la jornada de ayer, que afectan a 1.354 personas, por las 1.411 de hace 24 horas. Tras los referidos 65 nuevos casos de la enfermedad Covid-19, el n\u00famero actual acumulado de positivos es de 236.714 y, de esa cifra, 229.914 han dado positivo en pruebas de infecci\u00f3n activa. Informa Efe.            13.17 Uno de los vacunados contra el coronavirus con seis dosis indica que se descubri\u00f3 la vacuna sin diluir al faltar dosis            El profesor Vicente Asensio, una de las ocho personas vacunadas el viernes en la unidad m\u00f3vil de vacunaci\u00f3n en San Juan de Aznalfarache (Sevilla) con la vacuna contra el Covid-19 de Pfizer sin diluir, ha se\u00f1alado que se encuentra &amp;quot;pr\u00e1cticamente perfecto&amp;quot; y que el incidente fue descubierto cuando los sanitarios se percataron de que se estaban quedando sin dosis para las personas convocadas esa jornada.            En una entrevista concedida a Antena 3, recogida por Europa Press, Asensio indica que no se les ha transmitido ninguna explicaci\u00f3n oficial sobre lo ocurrido aunque entiende que &amp;quot;la vacuna la mont\u00f3 sin a\u00f1adirle el suero&amp;quot;.            &amp;quot;Durante alrededor de una hora pasamos los ocho que nos han vacunado as\u00ed y, posteriormente, se dieron cuenta de que se estaban quedando sin dosis de Pfizer, por lo que se percatan de c\u00f3mo la estaban poniendo&amp;quot;.            Ha se\u00f1alado que \u00e9l fue avisado cuando regresaba al colegio tras ponerse la vacuna. &amp;quot;Casi al llegar nos llaman por tel\u00e9fono para decirnos que se han equivocado con la vacuna y que nos tenemos que estar observando. Si notamos lo m\u00e1s m\u00ednimo, tenemos que ir al hospital e informar de lo sucedido&amp;quot;, agrega.            13.12 Pa\u00eds Vasco reduce la incidencia a 195 y baja los nuevos contagios de coronavirus a 181            Pa\u00eds Vasco registr\u00f3 181 nuevos contagios de coronavirus este pasado domingo, lo que supone 24 menos que el d\u00eda anterior, y baja la incidencia acumulada a 195,66 casos en 14 d\u00edas por 100.000 habitantes, tres puntos menos que el s\u00e1bado, mientras que la tasa de positivos se ha incrementado hasta el 3,5%.            En los hospitales vascos se han incrementado los ingresos en planta, 17 en la \u00faltima jornada, y tambi\u00e9n los pacientes en UCI, con 84 camas de cr\u00edticos ocupadas, cuatro m\u00e1s que el d\u00eda anterior.            En los hospitales vascos han ingresado en planta 17 personas con Covid durante el domingo, cuatro m\u00e1s que el d\u00eda anterior. De este modo, permanecen hospitalizadas en planta 140 personas, seis m\u00e1s que el s\u00e1bado. Adem\u00e1s, en las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) de los hospitales vascos hay 84 camas de cr\u00edticos ocupadas por pacientes con coronavirus, cuatro m\u00e1s que en la jornada previa. Informa Europa Press.            13.08 El PP propone un seguro de viaje gratuito por coronavirus para los turistas extranjeros            El Partido Popular ha presentado una proposici\u00f3n no de ley en el Congreso de los Diputados en la que propone una p\u00f3liza de asistencia en viajes por Covid-19 para los extranjeros que visiten Espa\u00f1a durante este verano, con el fin de favorecer la recuperaci\u00f3n del turismo.            La p\u00f3liza, que contar\u00eda con coberturas en casos de repatriaci\u00f3n sanitaria, gastos m\u00e9dicos y prolongaci\u00f3n de estancia por cuarentena, ser\u00eda gratuita para todos los visitantes extranjeros &amp;quot;durante todo el tiempo que disfruten de sus vacaciones estivales&amp;quot; en Espa\u00f1a.            Con esta medida, el PP considera que se conseguir\u00eda un &amp;quot;incentivo extraordinario de fidelizaci\u00f3n hacia el Destino Espa\u00f1a&amp;quot;, al igual que con la propuesta ya planteada de sufragar tambi\u00e9n todos los gastos asociados a las pruebas PCR que se puedan exigir a los viajeros al volver a sus respectivos pa\u00edses.            Junto a estas medidas, el PP tambi\u00e9n ha propuesto mejorar el ritmo de vacunaci\u00f3n o intensificar las negociaciones diplom\u00e1ticas con el Reino Unido con el fin de normalizar la actividad tur\u00edstica este verano y recuperar el mercado brit\u00e1nico, el principal emisor de turistas para Espa\u00f1a. Informa Efe.            12.57. Andaluc\u00eda dice que la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus funciona, pero el ritmo de contagios no baja            El consejero de la Presidencia, Administraci\u00f3n P\u00fablica e Interior, El\u00edas Bendodo, ha destacado que la vacunaci\u00f3n contra el coronavirus &amp;quot;est\u00e1 funcionando&amp;quot; y que desciende el ritmo de hospitalizaci\u00f3n; aunque ha expresado que preocupa &amp;quot;mucho&amp;quot; que el de contagios &amp;quot;no baja&amp;quot;; por lo que ha considerado que &amp;quot;lo que toca es seguir siendo prudentes&amp;quot;.            &amp;quot;Tenemos una evoluci\u00f3n positiva desde el punto de vista de los ingresos hospitalarios, que van descendiendo progresivamente, pero s\u00ed aumenta el ritmo de contagios, la pandemia no ha terminado, el virus sigue entre nosotros y lo que nos toca es seguir siendo prudentes&amp;quot;, ha indicado            Bendodo en declaraciones a los periodistas en M\u00e1laga tras la presentaci\u00f3n del rodaje de la nueva serie de ficci\u00f3n de Canal Sur en la Ciudad del Cine de Co\u00edn. As\u00ed, ha informado de que este lunes hay 746 personas hospitalizadas, que son 35 m\u00e1s en un d\u00eda, aunque 70 menos en siete; mientras que los ingresados en una Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) han descendido hasta los 171. Pero, ha dicho el consejero, el \u00edndice de contagios &amp;quot;crece d\u00eda tras d\u00eda&amp;quot;.            12.53. Nueva Delhi y Bombay empiezan a levantar restricciones contra el coronavirus en India            Nueva Delhi y Bombay han empezado a levantar restricciones contra el coronavirus tras un descenso de los contagios por Covid-19 en India, a su nivel m\u00e1s bajo desde hace dos meses.            &amp;quot;Debemos continuar protegi\u00e9ndonos de las infecciones y recuperar la econom\u00eda&amp;quot;, tuite\u00f3 el lunes el primer ministro regional de Delhi, Arvind Kejriwal.            Determinadas tiendas y centros comerciales reabrieron sus puertas tras semanas de cierre, y el metro de la capital funciona al 50% de su capacidad.            En Bombay, el pulm\u00f3n econ\u00f3mico de India, los centros comerciales tambi\u00e9n reabrieron, aunque con limitaciones. En las ciudades del estado de Maharashtra con menor n\u00famero de casos, no se decretaron en cambio restricciones para la reapertura.            12.48. Malta no registra ning\u00fan nuevo caso de coronavirus por primera vez en casi 11 meses            Las autoridades sanitarias de Malta no han notificado ning\u00fan nuevo caso nuevo de coronavirus, un hito que no se produc\u00eda en la isla desde hace casi 11 meses pero ante el que el Gobierno ha querido responder con un mensaje de cautela, para evitar que la poblaci\u00f3n baje la guardia.            &amp;quot;Es esencial que mantengamos la disciplina y la responsabilidad&amp;quot;, ha dicho el ministro de Sanidad, Chris Fearne, tras anunciar en Twitter que &amp;quot;es el primer d\u00eda con cero casos desde el pasado verano&amp;quot;, en concreto desde el 25 de julio de 2020, seg\u00fan Times of Malta.            En total, Malta acumula 30.571 casos de Covid-19, si bien el domingo ten\u00eda registrados como activos algo m\u00e1s de 70. M\u00e1s de 550.000 personas han recibido al menos una dosis de alguna vacuna contra el coronavirus, en un momento en que conf\u00eda en amortiguar los efectos econ\u00f3micos de la pandemia con la temporada tur\u00edstica.            12.42. Disuelven una fiesta &amp;quot;rave&amp;quot; en Aznalc\u00f3llar (Sevilla) con 600 participantes            Unos 600 j\u00f3venes de varios pa\u00edses se han reunido este fin de semana en un paraje de Aznalc\u00f3llar (Sevilla) para celebrar una fiesta &amp;quot;rave&amp;quot;, en la que se han producido unas cien denuncias por distintas irregularidades, entre ellas incumplimientos de las medidas de protecci\u00f3n contra el coronavirus.            La Polic\u00eda Local ha informado de que los j\u00f3venes se citaron en el entorno del puente de Madro\u00f1alejo en la ma\u00f1ana del s\u00e1bado para celebrar la fiesta durante 24 horas.            Hasta all\u00ed se dirigieron patrullas de la Polic\u00eda Local, que identificaron a un centenar de j\u00f3venes, que, adem\u00e1s de las medidas contra el Covid-19, incumpl\u00edan otras como la relativa a no encender hogueras en el per\u00edodo de m\u00e1ximo peligro de incendios forestales.            12.35. Ligero aumento de casos de coronavirus en Logro\u00f1o hasta los 148            Logro\u00f1o comienza con un repunte de casos al alcanzar los 148 activos de coronavirus, 11 m\u00e1s que ayer. Lo hace en un d\u00eda en el que las localidades riojanas reflejan datos desiguales.            Mientras Calahorra resta cuatro (hasta tener 45) y Arnedo sigue con 48 Lardero sube uno (hasta los catorce). El Ejecutivo riojano ha actualizado este lunes los datos de los municipios con m\u00e1s de mil habitantes.            Los casos activos son las personas diagnosticadas de Covid-19 con menos de diez d\u00edas desde el inicio de los s\u00edntomas. Haro sube un caso hasta los 26; y Autol sube cinco hasta los 25. Navarrete sigue con catorce casos; N\u00e1jera sube uno hasta los doce. Albelda tiene un caso activo m\u00e1s, por lo que cuenta con 11.            12.24. Murcia registra 20 positivos en coronavirus en una jornada sin fallecidos            La Regi\u00f3n de Murcia ha registrado 20 nuevos casos positivos por coronavirus hasta las 23.59 horas de este domingo, en una jornada en la que no se han registrado fallecimientos por esta causa, seg\u00fan han informado fuentes de la Consejer\u00eda de Salud.            As\u00ed, la cifra de decesos registrados por esta enfermedad se mantiene en 1.603 y el n\u00famero total de afectados por Covid-19 en la Regi\u00f3n de Murcia desde el comienzo de la pandemia se sit\u00faa en 113.372.            De los 20 nuevos casos, siete corresponden al municipio de Murcia, cinco a Cartagena y dos a Molina de Segura. El resto est\u00e1n repartidos en diversas localidades.            12.12. El nobel de Medicina Jules Hoffmann no ve &amp;quot;ning\u00fan problema&amp;quot; en recibir una segunda dosis de una vacuna diferente contra el coronavirus            El premio Nobel de Medicina de 2011 Jules Hoffmann ha considerado que &amp;quot;te\u00f3ricamente&amp;quot; no tendr\u00eda por qu\u00e9 representar &amp;quot;ning\u00fan problema&amp;quot; recibir una segunda dosis de la vacuna del coronavirus de una farmac\u00e9utica diferente a la primera.            As\u00ed se ha pronunciado el bi\u00f3logo en la rueda de prensa de los premios Jaume I, donde participa este a\u00f1o como jurado.            Hoffmann fue laureado en 2011 por sus aportaciones en el \u00e1mbito de la inmunolog\u00eda y las vacunas junto a Bruce Beutler y Ralph M. Steinman.            Hoffmann ha manifestado que no estaba al corriente de que exist\u00eda esta controversia, ya que en Francia la tendencia es que la segunda vacuna sea del mismo tipo que la primera. No obstante, no ve por qu\u00e9 &amp;quot;cambiar tipos de vacunas ser\u00eda perjuidicial&amp;quot;.            11.55. Cantabria ha vacunado contra el coronavirus al 8,2% de la poblaci\u00f3n de 40 a 49 a\u00f1os y al 67% de la de 50 a 59 a\u00f1os            Sanidad ha vacunado ya del coronavirus al 8,2% de los c\u00e1ntabros de entre 40 y 49 a\u00f1os, al 4,4% de ellos con la pauta completa, y al 67,6% de los de entre 50 y 59 a\u00f1os.            La franja de edad que la Consejer\u00eda quiere tener inmunizada a finales de este mes es la de la d\u00e9cada de los 40, para empezar en julio a administrar las dosis al grupo inferior: el de 30 a 39 a\u00f1os, en el que un 4,7% ha recibido una dosis y un 2,6% la dos.            Seg\u00fan la \u00faltima actualizaci\u00f3n de datos de la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n, en la comunidad aut\u00f3noma hay 264.989 personas vacunadas, que son el 45,5% del total, y el 52,9% de quienes tienen m\u00e1s de 16 a\u00f1os.            11.48. Italia retrocede 15 a\u00f1os por la pandemia del coronavirus: m\u00e1s de 1,3 millones de ni\u00f1os viven en la pobreza absoluta            La crisis derivada de la pandemia ha provocado que m\u00e1s de 1,3 millones de ni\u00f1os en Italia se encuentren condiciones de pobreza absoluta, lo que supone un retroceso hasta los niveles desde 2005, seg\u00fan un informe publicado hoy por Save the Children. En Italia viven 1.346.000 menores (el 13,6% de los ni\u00f1os y adolescentes del total) en condiciones de pobreza absoluta, 209.000 m\u00e1s que el a\u00f1o anterior, a lo que se suma una p\u00e9rdida &amp;quot;de aprendizaje&amp;quot; por el cierre de escuelas, se indica en el informe, que analiza principalmente la &amp;quot;pobreza educativa y digital&amp;quot; durante el a\u00f1o pasado.            Pero adem\u00e1s, la crisis econ\u00f3mica, debido al cierre reiterado de las actividades productivas destinadas a contrarrestar la propagaci\u00f3n de la pandemia, est\u00e1 teniendo efectos dram\u00e1ticos en la vida de muchos padres y sus hijos, pues en el \u00faltimo a\u00f1o 345.000 padres o madres perdieron su trabajo. Una de las consecuencias del empobrecimiento familiar se nota, sobre todo, en la alimentaci\u00f3n de los ni\u00f1os, se\u00f1ala el informe, al constatar que &amp;quot;la crisis econ\u00f3mica ha reducido el poder adquisitivo de muchas familias para garantizar una dieta equilibrada para sus hijos&amp;quot;. En este contexto, apuntan, los comedores escolares representan un elemento primordial para asegurar una adecuada nutrici\u00f3n y desarrollo f\u00edsico de muchos menores, pero &amp;quot;los \u00faltimos datos disponibles muestran que solo menos de la mitad de las escuelas (infantil, primaria y secundaria) ofrecen servicio de comedor (49,4%)&amp;quot; con fuertes diferencias regionales. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]            11.35. La Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda y Vacunas aboga por vacunar contra el coronavirus a adolescentes a principio curso y en sus colegios            El presidente de la Asociaci\u00f3n Nacional de Enfermer\u00eda y Vacunas (ANENVAC), Jos\u00e9 Antonio Forcada, considera que podr\u00eda ser &amp;quot;una buena estrategia&amp;quot; vacunar contra el coronavirus al grupo de entre 12 y 15 a\u00f1os &amp;quot;al inicio del curso escolar&amp;quot; y &amp;quot;en sus propios centros de estudio, colegios e institutos&amp;quot;.            &amp;quot;De esta manera se facilita bastante la vacunaci\u00f3n y el alcanzar unas altas tasas de cobertura&amp;quot;, se\u00f1ala en declaraciones a Efe el tambi\u00e9n secretario de la asociaci\u00f3n espa\u00f1ola de vacunolog\u00eda (AEV).            Seg\u00fan Forcada, se &amp;quot;facilitar\u00e1 mucho la log\u00edstica porque se pod\u00eda enviar a enfermeras a los colegios donde tienes en las aulas reunidos a los chavales&amp;quot; y previamente informar a los padres para que firmaran el consentimiento correspondiente. &amp;quot;En poco tiempo se puede organizar&amp;quot;, indica.            11.28. Madrid vuelve a citar a mayores de 60 a\u00f1os que tienen que recibir la segunda dosis de AstraZeneca por un &amp;quot;error&amp;quot; en la convocatoria            La Comunidad de Madrid ha tenido que volver a citar a mayores de 60 a\u00f1os que estaban pendientes de recibir la segunda dosis de AstraZeneca tras un &amp;quot;error&amp;quot; en la convocatoria inicial. Los afectados recibieron un sms en el que se les daba a elegir entre el suero de la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica y el de Pfizer, seg\u00fan confirman a EL MUNDO en la Consejer\u00eda de Sanidad.            El fallo se atribuye a la empresa Indra, encargada del proceso inform\u00e1tico de notificaci\u00f3n a los usuarios. En concreto, ha afectado a todas las personas que iban a recibir el pinchazo el 7, 8, 9 y 13 de junio en el turno de ma\u00f1ana en el Hospital Enfermera Isabel Zendal.            &amp;quot;La Consejer\u00eda de Sanidad constat\u00f3 el error y desde ayer domingo se subsan\u00f3 con el env\u00edo de un segundo sms de anulaci\u00f3n y un tercer sms para citarles correctamente manteniendo su mismo d\u00eda y hora para recibir la segunda dosis de AstraZeneca&amp;quot;, precisa un portavoz. &amp;quot;Est\u00e1n recibiendo los sms de correctos y los est\u00e1n confirmando sin problemas&amp;quot;, a\u00f1ade. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]            11.12. Andaluc\u00eda sube a 35 hospitalizados por coronavirus hasta los 746, pero los de UCI caen a niveles de hace ocho meses            Andaluc\u00eda ha registrado este lunes 7 de junio una subida en el n\u00famero de hospitalizados con coronavirus tras cinco d\u00edas de bajadas y tiene 746, que son 35 m\u00e1s en un d\u00eda y 70 menos en siete, mientras que los ingresados en una Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) han descendido hasta los 171, siete menos que la v\u00edspera y 32 menos que el lunes pasado, una cifra que adem\u00e1s es la m\u00e1s baja desde el 16 de octubre de 2020, cuando tambi\u00e9n hab\u00eda 171 pacientes en UCI con Covid.            As\u00ed lo detalla la Junta de Andaluc\u00eda en un gr\u00e1fico difundido en Twitter. Los hospitalizados han subido en 35 tras caer en 46 el domingo, dos el s\u00e1bado, 35 el viernes, 46 el jueves y 15 el mi\u00e9rcoles, despu\u00e9s de subir en 39 el martes y 32 el lunes pasado.            En concreto, hace siete d\u00edas hab\u00eda 816 hospitalizados. Por su parte, los pacientes en UCI han bajado por sexto d\u00eda en siete tras haberlo hecho en cinco el domingo, cuatro el s\u00e1bado, 13 el viernes, seis el jueves y uno el mi\u00e9rcoles, despu\u00e9s de sumar cuatro el martes y caer en ocho el lunes pasado. En concreto, hace siete d\u00edas hab\u00eda 203 pacientes en estas unidades.            10.54. Galicia contabiliza 1.734 casos activos y acumula ya 2.426 fallecidos por el coronavirus            Galicia contabiliza este lunes 1.734 casos activos de coronavirus y suma ya 2.426 fallecidos a causa de la infecci\u00f3n desde el inicio de la pandemia.            As\u00ed, seg\u00fan el \u00faltimo balance de la Xunta de Galicia, del total de contagios confirmados 448 corresponden a Vigo; 324, a Coru\u00f1a; 295, a Santiago; 224, a Lugo; 193, a Pontevedra; 161, a Orense; y 89, a Ferrol.            Del total de pacientes positivos, 15 est\u00e1n en UCI; 68, en unidades de hospitalizaci\u00f3n y 1.651, en seguimiento domiciliario.            10.39. Cantabria notifica 10 contagios de coronavirus aunque vuelven a aumentar los hospitalizados            Cantabria ha notificado diez contagios de coronavirus, 23 menos que el d\u00eda anterior, pero el n\u00famero de hospitalizados ha registrado un nuevo aumento y se sit\u00faa en 34, de los que nueve est\u00e1n en cuidados intensivos.            Seg\u00fan los \u00faltimos datos de la Consejer\u00eda de Sanidad, hay dos pacientes m\u00e1s de Covid ingresados en los hospitales de la regi\u00f3n que el s\u00e1bado y uno m\u00e1s en la UCI.            Con este incremento en el n\u00famero de ingresos, la ocupaci\u00f3n hospitalaria ha aumentado dos d\u00e9cimas, hasta el 2,5%, mientras que en cuidados intensivos ha escalado un punto, hasta el 8,6%.            10.27. Catalu\u00f1a baja a riesgo de rebrote moderado por el coronavirus por primera vez en 11 meses            Catalu\u00f1a ha logrado bajar su indicador de riesgo de rebrote (EPG), que mide el crecimiento potencial de la epidemia del coronavirus, de alto a moderado, al disminuir siete puntos y situarse en 98, por debajo de 100, algo que no suced\u00eda desde el 6 de julio del a\u00f1o pasado, hace 11 meses.            Tambi\u00e9n ha bajado a menos de 100 la incidencia de casos acumulada en los \u00faltimos 14 d\u00edas por cada 100.000 habitantes (IA14), que hoy es de 99,98, tres menos que la v\u00edspera.            Seg\u00fan los datos actualizados este lunes por el Departamento de Salud, hoy hay un total de 610 pacientes con Covid ingresados en los hospitales catalanes, 20 m\u00e1s que ayer, de los que 203 est\u00e1n en la UCI, dos menos que la v\u00edspera.            10.26. El consentimiento para vacunarse con AstraZeneca contra el coronavirus no exime de responsabilidad al servicio de salud, seg\u00fan una jurista            La jurista Isabel Aguilar ha matizado que el consentimiento exigido para vacunarse contra el coronavirus con la segunda dosis de AstraZeneca no exime de responsabilidad al servicio de salud de cada comunidad aut\u00f3noma.            En declaraciones a Europa Press, la tambi\u00e9n especialista en Derecho Sanitario y Gesti\u00f3n Sanitaria ha visto necesario que no se confunda a la ciudadan\u00eda respecto a esta firma.            De esta manera, Aguilar ha hecho especial hincapi\u00e9 en que &amp;quot;en ning\u00fan caso&amp;quot; se est\u00e1 hablando del consentimiento informado previsto en la Ley de Autonom\u00eda del Paciente puesto que la firma para AstraZeneca &amp;quot;no libera de responsabilidad al facultativo o m\u00e9dico responsable ni al servicio de salud, en su caso&amp;quot;.            &amp;quot;El consentimiento informado relativo a la referida ley es personalizado y no se puede tratar como un formulario estandarizado&amp;quot;, coment\u00f3 para a\u00f1adir que &amp;quot;la normativa acerca de la autonom\u00eda del paciente trata de recabar el consentimiento del mismo habiendo sido informado antes de sus riesgos y prestar\u00eda tal decisi\u00f3n al tratamiento de una manera consciente, voluntaria y en plenas facultades&amp;quot;.            10.18. Portugal critica a Reino Unido por imponer la cuarentena a turistas por el coronavirus            El primer ministro portugu\u00e9s, Ant\u00f3nio Costa, ha expresado su disconformidad con la decisi\u00f3n de Reino Unido de imponer una cuarentena obligatoria por el coronavirus para las personas procedentes de Portugal, una medida que afecta principalmente al turismo.            &amp;quot;Desde el punto de vista sanitario, objetivamente, no es una situaci\u00f3n que suscite medidas de este tipo&amp;quot;, ha afirmado Costa desde Madeira, seg\u00fan recoge el peri\u00f3dico luso Di\u00e1rio de Not\u00edcias.            Al ser interrogado por posibles motivaciones econ\u00f3micas, Costa ha afirmado no querer entrar en &amp;quot;interpretaciones&amp;quot;. &amp;quot;No ser\u00eda \u00fatil para el di\u00e1logo con Renio Unido entrar en este tipo de especulaciones ni decir exactamente lo que pienso&amp;quot;, ha apuntado.            10.16. Estados Unidos alcanza las 300 millones de dosis administradas de la vacuna contra el coronavirus            Estados Unidos ha alcanzado la cifra de 300 millones de dosis administradas de vacunas contra el coronavirus en el pa\u00eds a la vez que los casos nuevos y las muertes por la enfermedad alcanzan los mismos niveles del inicio de la pandemia.            Este domingo se han administrado en el pa\u00eds cerca de 1,6 millones de dosis de vacunas, casi medio mill\u00f3n m\u00e1s que el d\u00eda anterior, seg\u00fan los datos recogidos por el Bloomberg Vaccine Tracker.            Los Centros para el Control y la Prevenci\u00f3n de Enfermedades de Estados han indicado que hasta ahora hay un 63,5% de la poblaci\u00f3n vacunada con al menos una dosis, cifra que se acerca a la objetivo del presidente de Estados Unidos, Joe Biden, quien fijo el 70% de la poblaci\u00f3n inoculada para julio.            10.12. Galicia pide revisar peri\u00f3dicamente el protocolo de Sanidad para la desescalada por el coronavirus si confirma su obligatoriedad            El conselleiro de Sanidade, Julio Garc\u00eda Comesa\u00f1a, ha pedido que el protocolo aprobado en el consejo interterritorial del sistema nacional de salud para la desescalada del coronavirus esta semana se revise peri\u00f3dicamente si su asesor\u00eda jur\u00eddica confirma su obligatoriedad en un dictamen que se prev\u00e9 obtener este lunes.            En una entrevista concedida a la Radio Galega, ha afirmado que resulta &amp;quot;preocupante&amp;quot; que la &amp;quot;buena evoluci\u00f3n&amp;quot; de la pandemia en Galicia &amp;quot;tenga que verse alterada por el acuerdo del consejo interterritorial&amp;quot; y la posterior publicaci\u00f3n de las medidas establecidas para la desescalada, que &amp;quot;no son coordinadas&amp;quot;, en el Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE).            De este modo, ha insistido en que &amp;quot;las decisiones del consejo interterritorial deben tomarse por consenso y no por votaci\u00f3n&amp;quot; y ha llamado a esperar al dictamen de la asesor\u00eda jur\u00eddica del Gobierno gallego, del que se prev\u00e9 disponer este lunes, para ratificar si el protocolo al que se dio luz verde esta semana es de &amp;quot;obligado cumplimiento&amp;quot;.            10.04. La Euroc\u00e1mara vuelve a celebrar sus plenos en Estrasburgo tras la pandemia del coronavirus            El Parlamento Europeo recupera esta semana sus plenos en Estrasburgo tras m\u00e1s de un a\u00f1o cerrado por la pandemia del coronavirus y lo har\u00e1 con un debate este lunes con la Comisi\u00f3n Europea (CE) sobre la situaci\u00f3n de las pymes en la Uni\u00f3n Europea (UE) por la crisis del Covid-19 y la estrategia para apoyar su recuperaci\u00f3n.            El pleno que comenzar\u00e1 este lunes a las 17.00 horas en el hemiciclo de Estrasburgo es el primero en la ciudad francesa desde el de febrero de 2020, ya que el del mes siguiente fue cancelado por el comienzo de la pandemia y, desde entonces, las precauciones de salud p\u00fablica han impedido el desplazamiento.            Durante esta sesi\u00f3n plenaria se debatir\u00e1n asuntos de gran calado como la aprobaci\u00f3n final del certificado digital de coronavirus, las pr\u00f3ximas cumbres del Grupo de los Siete pa\u00edses m\u00e1s desarrollados (G7) y entre la UE y Estados Unidos o la utilizaci\u00f3n de menores por parte de Marruecos en el conflicto migratorio en Ceuta.            09.55. Detectan en Elx (Alicante) el primer caso de la variante india del coronavirus en la Comunidad Valenciana            La Conselleria de Sanidad ha detectado en el departamento de Elx (Alicante) el primer caso de la variantes india del coronavirus hallado en la Comunidad Valenciana.            Se trata de una persona que ha viajado recientemente a Madrid, donde pudo contraer la enfermedad, seg\u00fan han informado fuentes de este departamento de la Generalitat.            El paciente evoluciona bien y en estos momentos se est\u00e1n estudiando sus contactos por si existieran m\u00e1s casos de esta variante, aunque en principio se tratar\u00eda de un caso aislado.            09.41. Pa\u00eds Vasco alcanzar\u00e1 este lunes el mill\u00f3n de personas vacunadas contra el coronavirus            Un total de 999.423 personas en Pa\u00eds Vasco recibieron hasta este domingo al menos una dosis de vacuna contra el coronavirus, de manera que este lunes se alcanzar\u00e1 la cifra de un mill\u00f3n de vacunados, ha detallado la consejera de Salud del Gobierno vasco, Gotzone Sagardui.            En Radio Euskadi, la consejera tambi\u00e9n ha invitado a las personas a las que les pudieran coincidir las vacaciones de verano con la vacuna a que las planifiquen para dar prioridad a la vacunaci\u00f3n, y ha advertido de que si la rechazan cuando les toca, &amp;quot;tendr\u00e1n que esperar&amp;quot;.            Sobre la situaci\u00f3n de la pandemia, Sagardui ha comentado que hay &amp;quot;motivos para la esperanza&amp;quot;, con un lento pero consolidado descenso.            &amp;quot;Ayer est\u00e1bamos en 198 casos a los 14 d\u00edas, esperemos que hoy baje un poco m\u00e1s&amp;quot;, ha precisado. &amp;quot;Son buenas noticias, pero prudencia, es pronto en Euskadi para quitarnos la mascarilla&amp;quot;, ha advertido.            09.21. Los profesores que recibieron 6 dosis de la vacuna de Pfizer contra el coronavirus est\u00e1n bien y han vuelto al trabajo            Los ocho profesores del colegio Do\u00f1a Rosa Fern\u00e1ndez de Gelves (Sevilla) que el pasado viernes recibieron, por error, seis dosis de la vacuna de Pfizer contra el coronavirus se han incorporado este lunes al trabajo y se encuentran bien y controlados una vez al d\u00eda por el Servicio Andaluz de Salud.            Seg\u00fan ha explicado a Efe uno de los afectados, Vicente Asensio, los ocho han pasado el fin de semana sin s\u00edntomas preocupantes y esta ma\u00f1ana han vuelto a trabajar con normalidad.            Una vez al d\u00eda reciben una llamada desde el Servicio Andaluz de Salud para preguntarles por su estado. El error se produjo en la Unidad M\u00f3vil de vacunaci\u00f3n ubicada en San Juan de Aznalfarache (Sevilla), donde se vacunan los vecinos de Gelves.            09.20. Se mantienen por debajo de los 50 los nuevos casos de coronavirus en Navarra            El n\u00famero de nuevos casos de coronavirus se mantiene por debajo del medio centenar en Navarra, donde este domingo se sumaron 40 positivos, frente a los 37 del s\u00e1bado y muy lejos de los 72 del viernes.            Seg\u00fan el avance ofrecido por el Gobierno foral, los nuevos casos se concentran en el caso de Pamplona en Mendillorri y Buztintxuri, con 3 y 2 positivos, respectivamente.            Adem\u00e1s, destacan los 3 nuevos casos detectados en Tafalla y dos en cada una de las localidades de Huarte, Leitza, Peralta, Tudela y Mutilva.            08.51. Vacunaci\u00f3n contra el coronavirus y test de ant\u00edgenos: los nuevos requisitos para turistas desde hoy            Espa\u00f1a permite desde este lunes la entrada de viajeros que acrediten estar vacunados contra el Covid-19 desde terceros pa\u00edses a la Uni\u00f3n Europea y pa\u00edses asociados a Schengen, salvo India, Brasil y Sud\u00e1frica. Tambi\u00e9n se ampl\u00edan las pruebas diagn\u00f3sticas que se aceptar\u00e1n, sumando a las PCR, las de ant\u00edgenos.            As\u00ed lo refleja la orden publicada este s\u00e1bado en el Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE) por la que se modifica la Orden INT/657/2020, de 17 de julio, por la que se modifican los criterios para la aplicaci\u00f3n de una restricci\u00f3n temporal de viajes no imprescindibles desde terceros pa\u00edses a la Uni\u00f3n Europea y pa\u00edses asociados Schengen por razones de orden p\u00fablico y salud p\u00fablica con motivo de la crisis sanitaria ocasionada por el Covid-19.            Las personas que quieran acceder a Espa\u00f1a tendr\u00e1n que cumplimentar, como hasta ahora, el formulario de control sanitario a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spain Travel Health (SpTH). Adem\u00e1s, aquellos que procedan de un pa\u00eds o zona de riesgo tendr\u00e1n que adjuntar la documentaci\u00f3n correspondiente a alguno de los certificados o pruebas mencionadas. Estas zonas de riesgo, disponibles en la web del ministerio y en la de SpTH, se actualizan semanalmente. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]            08.41. Cualquiera a partir de 12 a\u00f1os puede pedir cita para vacunarse contra el coronavirus en Alemania desde hoy            La incidencia acumulada se mantiene en Alemania por debajo de los 25 casos por cada 100.000 habitantes en una semana el primer d\u00eda en el que ya cualquier persona a partir de 12 a\u00f1os puede solicitar cita para ser vacunado contra el coronavirus.            El Instituto Robert Koch (RKI) de virolog\u00eda registr\u00f3 en las 24 horas previas 1.117 casos (frente a los 1.978 del lunes pasado y los 2.440 de este domingo) y 22 muertes (cuando el lunes pasado fueron 36 y este domingo, 74 muertes).            La incidencia acumulada a siete d\u00edas cay\u00f3 hasta los 24,3 nuevos positivos por cada 100.000 habitantes, frente a los 24,7 del domingo y los 35,1 casos del lunes previo. Se trata del menor valor en el pa\u00eds m\u00e1s poblado de la Uni\u00f3n Europea (UE) desde mediados de octubre.            08.34. Detenido un menor tras agredir a un Polic\u00eda durante el desalojo de un botell\u00f3n en Tomares (Sevilla)            Un menor de 16 a\u00f1os fue detenido por agredir a un agente de la Polic\u00eda Local en la madrugada de este domingo durante el desalojo de 30 j\u00f3venes que participaban en un botell\u00f3n en un parque de Tomares (Sevilla).            Seg\u00fan han informado a Efe fuentes policiales, los agentes acudieron tras el aviso sobre una concentraci\u00f3n de j\u00f3venes en el parque Olivar del Zaud\u00edn sin cumplir con las medidas para prevenir los contagios de coronavirus.            Mientras se identificaba a los participantes, uno de ellos, de 16 a\u00f1os, arremeti\u00f3 contra uno de los agentes, y fue detenido por resistencia, desobediencia y atentado contra la autoridad.            El agente fue atendido en el centro de salud de la localidad, mientras que el detenido fue puesto a disposici\u00f3n de la Fiscal\u00eda de Menores.            08.04. Las vacunas resisten el primer asalto de las variantes del coronavirus            Como en los c\u00f3mic de Marvel, en el universo de los virus los mutantes son protagonistas. Para estos pat\u00f3genos la mutaci\u00f3n es parte natural de su ciclo de vida. Cuando el coronavirus SARS-CoV-2 infecta a una c\u00e9lula, se replica generando copias que a veces pueden no ser fieles al original y presentar alguna variaci\u00f3n; aunque normalmente no suponen un gran cambio en sus capacidades, es posible que surja alguna que les d\u00e9 ventajas. Ocurri\u00f3 con la variante B.1.1.7, identificada por primera vez en Reino Unido. Al incorporarse la mutaci\u00f3n D614G a la prote\u00edna S coronav\u00edrica, el virus pod\u00eda colonizar con m\u00e1s facilidad las c\u00e9lulas del pulm\u00f3n y result\u00f3 m\u00e1s transmisible, hasta convertirse en la variante hegem\u00f3nica en Europa.            La pregunta que todos nos hacemos es si las mutaciones que se conocen del coronavirus le permiten escapar de las vacunas. La respuesta corta es que no. Pero la realidad no suele encajar bien con enunciados tan simples: algunas variantes pueden pon\u00e9rselo m\u00e1s dif\u00edcil a determinadas vacunas de la Covid y mientras el virus siga circulando por el mundo existe el riesgo de que aparezca alguna que complique a\u00fan m\u00e1s la inmunizaci\u00f3n. De ah\u00ed que cuanto antes nos vacunemos todos (literalmente), menos oportunidades daremos a un enemigo en constante evoluci\u00f3n. [Lee aqu\u00ed la informaci\u00f3n completa]            07.38. La India roza 29 millones de casos de coronavirus con infecciones a la baja            La India ha registrado algo m\u00e1s de 100.000 infecciones por coronavirus, el n\u00famero m\u00e1s bajo en 61 d\u00edas, mientras el pa\u00eds asi\u00e1tico roza los 29 millones de casos desde el inicio de la pandemia y varias regiones como Nueva Delhi y la occidental Maharashtra suavizan las restricciones.            El pa\u00eds sum\u00f3 100.636 nuevos casos en las \u00faltimas 24 horas, seg\u00fan los \u00faltimos datos del Ministerio de Salud. Este n\u00famero queda lejos del pico de m\u00e1s de 400.000 casos en mayo, en el marco de una segunda ola del virus que caus\u00f3 un colapso del sistema sanitario con falta de camas en la UCI y ox\u00edgeno m\u00e9dico para atender a los pacientes m\u00e1s graves.            Los fallecimientos se encuentran tambi\u00e9n a la baja con 2.427 muertes en las \u00faltimas 24 horas, unas 300 menos que ayer, unos datos que contrastan con las m\u00e1s de 4.500 registradas a finales de mayo.            07.23. Tailandia comienza su campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n masiva contra el coronavirus con AstraZeneca            Tailandia ha dado inicio a su campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n masiva para la poblaci\u00f3n general con el f\u00e1rmaco de AstraZeneca, entre cr\u00edticas y una creciente desconfianza a la gesti\u00f3n del gobierno debido a la lentitud del proceso.            El primer ministro, Prayut Chan-ocha, reclam\u00f3 hoy paciencia a la poblaci\u00f3n al considerar como algo normal que la escasa oferta no pueda satisfacer r\u00e1pidamente a la alta demanda de vacunas.            &amp;quot;Las vacunas se repartir\u00e1n gradualmente a lo largo del mes en funci\u00f3n del nivel de riesgo, \u00edndice de poblaci\u00f3n y posibles nuevos focos&amp;quot;, explic\u00f3 el mandatario durante el acto de inauguraci\u00f3n de la campa\u00f1a.            Las autoridades han habilitado varios centros para la inoculaci\u00f3n del f\u00e1rmaco en Bangkok, epicentro del actual rebrote de casos del Covid-19 que registra el pa\u00eds, y donde priorizar\u00e1n la vacunaci\u00f3n de personas mayores y aquellas con enfermedades cr\u00f3nicas.            07.15. Juanma Moreno retoma su agenda tras superar el coronavirus            El presidente de la Junta de Andaluc\u00eda, Juanma Moreno, recupera este lunes su agenda p\u00fablica tras haber superado el contagio por coronavirus, que le ha llevado a estar en torno a una semana y media confinado en su domicilio, y su primer acto ser\u00e1 la presentaci\u00f3n en Sevilla del nuevo Hospital Cartuja-Macarena.            De esta forma, el presidente regresa este lunes a su despacho del Palacio de San Telmo de Sevilla y recupera su agenda de actos y convocatorias, que tuvo que ser suspendida despu\u00e9s de que el jueves 27 de mayo, tras asistir por la ma\u00f1ana al Pleno del Parlamento de Andaluc\u00eda, se confirmara su contagio por Covid-19 e inmediatamente quedase confinado en su domicilio.            07.14. Las variantes brit\u00e1nica y andina del coronavirus, presentes ya en tres estados venezolanos            La ministra de Ciencia y Tecnolog\u00eda de Venezuela, Gabriela Jim\u00e9nez, ha confirmado que en los estados Zulia y Trujillo se ha detectado la variante andina del coronavirus, y en Apure, la cepa brit\u00e1nica del nuevo coronavirus.            Horas antes de que Jim\u00e9nez precisara las zonas afectadas, el presidente Nicol\u00e1s Maduro ya advirti\u00f3 de la llegada de las nuevas variantes al pa\u00eds caribe\u00f1o, a trav\u00e9s de personas procedentes de Colombia.            La ministra explic\u00f3, a trav\u00e9s de Twitter, que cient\u00edficos del Instituto Venezolano de Investigaciones Cient\u00edficas (Ivic) confirmaron la presencia de dos nuevas variantes del SARS-CoV-2 en el pa\u00eds, bajo las denominaciones C.37, para la andina, y B.1.1.7, para la brit\u00e1nica.            06.59. Cuenta atr\u00e1s para la siguiente meta del d\u00eda 14: 5 millones de inmunizados m\u00e1s            Tras haber logrado superar los 10 millones de inmunizados contra el coronavirus la primera semana de junio, Espa\u00f1a encara el siguiente reto de su campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n: completar la pauta de la vacuna a otros cinco millones de ciudadanos en poco m\u00e1s de una semana.            El presidente del Gobierno, Pedro S\u00e1nchez, anunci\u00f3 que para el 3 de mayo, 5 millones de personas estar\u00edan inmunizadas, una cifra que se elevar\u00eda a los 10 millones en la primera semana de junio y a 15 millones para el 14 de ese mes, hasta lograr 25 millones de personas inmunizadas para el 19 de julio.            Seg\u00fan el \u00faltimo informe sobre la estrategia de vacunaci\u00f3n del Ministerio de Sanidad publicado el viernes (es decir con datos hasta el jueves), hay 10.257.209 de ciudadanos con la pauta completa, por lo que ser\u00e1 necesario vacunar a casi cinco millones en poco m\u00e1s de una semana. En la \u00faltima semana se ha inmunizado (es decir, se ha administrado la segunda dosis) a algo m\u00e1s de 1,4 millones de personas.            06.58. Los viajeros con la vacunaci\u00f3n completa podr\u00e1n entrar en Espa\u00f1a desde hoy            Los viajeros que acrediten estar inmunizados con la pauta completa de las vacunas Pfizer, Moderna, AstraZeneca y Janssen, autorizadas por la Agencia Europea del Medicamento (EMA), o las chinas Sinopharm y Sinovac-Coronavac podr\u00e1n entrar en Espa\u00f1a desde hoy.            As\u00ed lo recoge la orden elaborada por los ministerios de Sanidad e Interior, encargados del control sanitario y de fronteras, y que exige que se acredite como requisitos para entrar en Espa\u00f1a haber recibido la pauta completa 14 d\u00edas antes.            Esta orden fue publicada el s\u00e1bado en el Bolet\u00edn Oficial del Estado, que tambi\u00e9n public\u00f3 las nuevas restricciones para la hosteler\u00eda y el ocio nocturno que se acordaron en el consejo Interterritorial de Salud de la semana pasada.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 06", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-espana", "content": "El gobierno de Marruecos excluy\u00f3 a los puertos espa\u00f1oles de las traves\u00edas mar\u00edtimas que este verano conectar\u00e1n al pa\u00eds con Europa, con lo que equivale de hecho a una suspensi\u00f3n de la operaci\u00f3n Paso del Estrecho (OPE), conocida en Marruecos como Operaci\u00f3n Marhaba.            Un comunicado del gobierno emitido en la tarde del domingo especific\u00f3 que el retorno de los emigrantes marroqu\u00edes se har\u00e1 exclusivamente &amp;quot;a partir de los mismos puertos de tr\u00e1nsito del a\u00f1o pasado&amp;quot;, es decir, con barcos procedentes de los puertos franceses de Marsella y S\u00e8te, adem\u00e1s del italiano de G\u00e9nova.            Los pasajeros de estos barcos deber\u00e1n presentar un test PCR antes de embarcar y realizar otro a bordo, seg\u00fan precisa el comunicado, lo que significa que habr\u00e1 alg\u00fan tipo de infraestructura dentro de cada barco, casi con toda seguridad kits de tests r\u00e1pidos, dijeron a Efe fuentes del sector naviero al tanto de las negociaciones.            Por otra parte, Marruecos reanudar\u00e1 los vuelos a y desde casi todos los destinos europeos, incluido Espa\u00f1a, el pr\u00f3ximo 15 de este mes, pero con algunas restricciones, inform\u00f3 tambi\u00e9n este domingo el ministerio marroqu\u00ed de Asuntos Exteriores.             A trav\u00e9s de un comunicado explic\u00f3 que el acceso a Marruecos depender\u00e1 de dos protocolos sanitarios distintos relacionados con la evoluci\u00f3n de la situaci\u00f3n de la pandemia, seg\u00fan est\u00e1ndares de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS), en los pa\u00edses desde donde proceden los vuelos.             En la primera lista (lista A, mayoritaria) se encuentran los pa\u00edses con mejor control de la pandemia y de sus variantes y abarca a todos los estados europeos, a excepci\u00f3n de Ucrania, adem\u00e1s de EEUU y Canad\u00e1, Rusia, China, Arabia Saud\u00ed, Nigeria, Egipto y Etiop\u00eda, entre otros.            Las personas procedentes de los pa\u00edses que figuran en esta lista pueden acceder al territorio marroqu\u00ed una vez dispongan del certificado de vacunaci\u00f3n contra el virus o muestren un test PCR negativo de menos de 48 horas antes de embarcar.             En la segunda lista (la lista B) est\u00e1n 74 pa\u00edses cuya situaci\u00f3n pand\u00e9mica a\u00fan no se ha mejorado, e incluye estados de Am\u00e9rica del Sur (como Argentina, Brasil, M\u00e9xico y Venezuela), de \u00c1frica (como Argelia, Sud\u00e1frica, Camer\u00fan y Mal\u00ed) y de Asia (como Emiratos \u00c1rabes Unidos, India, Malasia, Catar y Pakist\u00e1n).", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-madrid", "content": "La Selectividad 2021 en la Comunidad de Madrid empieza hoy, lunes 7 de junio, y se prolongar\u00e1 hasta el pr\u00f3ximo jueves d\u00eda 10. Durante cuatro d\u00edas hasta 37.896 alumnos pondr\u00e1n a examen sus conocimientos.             Los ex\u00e1menes de la Evaluaci\u00f3n de Acceso a la Universidad (EvAU) estar\u00e1n marcados por la pandemia de coronavirus, aunque este a\u00f1o se vuelve al calendario habitual despu\u00e9s que en 2020 se celebrase en julio a causa de la situaci\u00f3n sanitaria por la covid-19.            Como novedad, los alumnos que no se puedan presentar a la prueba ordinaria por una enfermedad, citaci\u00f3n judicial o problema grave como la muerte de un familiar, se podr\u00edan presentar a las pruebas extraordinarias (6 al 8 de julio) sin perder esa prueba ordinaria.            Horarios y ex\u00e1menes de Selectividad 2021            En cuanto al horario y orden de los ex\u00e1menes esta Selectividad 2021, estar\u00e1n divididos en varios d\u00edas en funci\u00f3n del bachillerato realizado. El 7 de junio son los ex\u00e1menes de las asignaturas troncales generales de ciencias y el 8 de junio para las troncales generales de ciencias sociales, humanidades y artes. Estas asignaturas en ambos casos son Lengua Castellana y Literatura, Historia de Espa\u00f1a y Primera Lengua Extranjera.             Por otra parte, el 9 de junio se examinaran los alumnos de Ciencias de las asignaturas de su modalidad y el 10 de junio har\u00e1n lo propio los alumnos de Sociales, Artes y Humanidades.             Los horarios para los ex\u00e1menes de cada d\u00eda van a de 9:30 a 11:00, de 12:00 a 13:30 y de 16:00 a 17:30.            Qu\u00e9 material se puede llevar a Selectividad            Los alumnos que acudan estos d\u00edas a los ex\u00e1menes de Selectividad deber\u00e1n llevar obligatoriamente su documento de identidad y una mascarilla (adem\u00e1s, es recomendable tener mascarillas de repuesto).             Tambi\u00e9n tendr\u00e1n que portar bol\u00edgrafo, diccionario de lat\u00edn o griego (en caso de examinarse de esta asignatura) y calculadora. Eso s\u00ed, esta \u00faltima no puede ser programable.             El t\u00edpex no est\u00e1 permitido. Tampoco los tel\u00e9fonos m\u00f3viles y los relojes inteligentes, que deber\u00e1n ser depositados lejos de la mesa en la que se siente el alumno.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-espana", "content": "&amp;quot;Espero que donde est\u00e9n Anna y Olivia se sigan sintiendo princesas&amp;quot;. Beatriz Zimmermann, la madre de Anna y Olivia, las ni\u00f1as desaparecidas en Tenerife junto a su padre, ha vuelto a emitir un mensaje de esperanza, esta vez a trav\u00e9s de la cuenta que la familia gestiona en Instagram. &amp;quot;Que sigan siendo fuertes y que mantengan la esperanza de que su madre las est\u00e1 esperando&amp;quot;, completa el mensaje.             El presidente de SOS Desaparecidos y tambi\u00e9n portavoz de Beatriz Zimmermann, public\u00f3 la semana pasada una una carta dirigida al padre de las ni\u00f1as, para que regrese. &amp;quot;Debes tener muy presente que lo que ellas m\u00e1s necesitan (como todo hijo) es a su madre, aparte de ti&amp;quot;, escrib\u00eda Joaqu\u00edn Amills en una carta dirigida a Tom\u00e1s Antonio Gimeno, del que se perdi\u00f3 el rastro en Tenerife junto con el de sus hijas Anna y Olivia desde el pasado 27 de abril.            B\u00fasqueda bajo el mar            La b\u00fasqueda en el fondo del mar con la ayuda de un sonar y un robot submarino de las ni\u00f1as Anna y Olivia se ha desplazado este fin de semana hacia la zona donde la lancha de su padre fue hallada vac\u00eda y a la deriva horas despu\u00e9s de que se les perdiera el rastro.            Hasta ahora, el rastreo se hab\u00eda centrado en un tramo de unas 10 millas cuadradas frente al litoral de Santa Cruz, entre el puerto y el barrio de A\u00f1aza.            Ahora el \u00c1ngeles Alvari\u00f1o est\u00e1 trazando un recorrido de calles paralelas que se solapan para cubrir la superficie a explorar entre Santa Mar\u00eda del Mar y el Puertito de G\u00fc\u00edmar. Durante este reconocimiento se van estableciendo marcas en las irregularidades del fondo que requieran una inspecci\u00f3n visual a posteriori.            Esa inspecci\u00f3n le corresponde al robot no tripulado Liropus 2000, con capacidad para operar y realizar recogida de muestras m\u00e1s all\u00e1 de los 2.000 metros de profundidad, aunque si es debidamente adaptado puede trabajar hasta los 3.000 metros.            A punto est\u00e1 de cumplirse una semana desde que el buque oceanogr\u00e1fico \u00c1ngeles Alvari\u00f1o se incorpor\u00f3 las labores de b\u00fasqueda de Anna y Olivia y, de momento, no ha habido avances en la b\u00fasqueda de indicios.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-motor", "content": "La Direcci\u00f3n General de Tr\u00e1fico ha creado una instrucci\u00f3n para crear una se\u00f1al vertical com\u00fan a todos los ayuntamientos que, a partir del 1 de enero de 2023, tengan una zona de bajas emisiones (ZBE).            Estas zonas ser\u00e1n obligatorias para las ciudades de m\u00e1s de 50.000 habitantes seg\u00fan la nueva Ley de Cambio Clim\u00e1tico y Transici\u00f3n Energ\u00e9tica que entr\u00f3 en vigor el pasado 22 de mayo, si bien ciudades como Madrid y Barcelona ya tienen restringida la circulaci\u00f3n en sus cascos urbanos. Las ciudades de m\u00e1s de 20.000 habitantes con problemas de contaminaci\u00f3n, tambi\u00e9n deber\u00e1n crear ZBE.            A priori, las restricciones ir\u00edan para los veh\u00edculos sin etiqueta, los m\u00e1s viejos. Sin embargo, en la fotograf\u00eda de la se\u00f1al difundida por la DGT se incluye las pegatinas Cero Emisiones, ECO y C, pero no la B.                        Los Ayuntamientos ser\u00e1n los que decidan            Adem\u00e1s, seg\u00fan Jorge Ord\u00e1s, subdirector de Movilidad y Tecnolog\u00eda de Tr\u00e1fico &amp;quot;la plataforma de veh\u00edculo conectado DGT 3.0 est\u00e1 en disposici\u00f3n de recibir la informaci\u00f3n sobre zonas de bajas emisiones u otras restricciones, sus horarios y la tipolog\u00eda de veh\u00edculos a los que afectan, para a continuaci\u00f3n compartirlo de forma gratuita y en tiempo real a trav\u00e9s del Punto de Acceso Nacional de informaci\u00f3n de tr\u00e1fico, de modo, que los fabricantes de veh\u00edculos, los navegadores y las aplicaciones de movilidad podr\u00e1n conocer el grado de restricci\u00f3n que afecta a sus itinerarios en todo momento, para establecer as\u00ed rutas m\u00e1s inteligentes&amp;quot;.            Es decir, que ser\u00e1n los Ayuntamientos, los que decidan qu\u00e9 veh\u00edculos pueden o no pueden circular por sus ZBE y, por tanto, las etiquetas que aparecen en la se\u00f1al.            Los veh\u00edculos que tienen etiqueta medioambiental B de la DGT son aquellos turismos y furgonetas ligeras de gasolina matriculados desde enero de 2001 y di\u00e9sel a partir de 2006. Tambi\u00e9n los veh\u00edculos de m\u00e1s de 8 plazas y pesados, tanto di\u00e9sel como gasolina, matriculados a partir de 2005. Estos veh\u00edculos, alguno de ellos con 20 a\u00f1os de antig\u00fcedad emiten un 100% m\u00e1s de part\u00edculas nocivas a la atm\u00f3sfera que un veh\u00edculo di\u00e9sel nuevo que cumple la normativa Euro 6 D Temp de emisiones de la Uni\u00f3n Europea.                        Tr\u00e1fico, a favor de achatarrar            De hecho, Pere Navarro, director de la DGT, es partidario de eliminar de la circulaci\u00f3n los veh\u00edculos m\u00e1s viejos de la circulaci\u00f3n, aunque sea por veh\u00edculos seminuevos de menos de 7 a\u00f1os &amp;quot;que todos llevan etiqueta C y cumplen la normativa Euro 6 de emisiones de la UE&amp;quot;, seg\u00fan dijo este viernes en la inauguraci\u00f3n de la 23\u00aa edici\u00f3n del Sal\u00f3n del Veh\u00edculo de Ocasi\u00f3n que se celebra en Ifema hasta el d\u00eda 13 de junio.            De hecho, Navarro fue m\u00e1s all\u00e1 y dijo que a la DGT &amp;quot;nos encanta achatarrar veh\u00edculos&amp;quot; mirando a Ra\u00fcl Palacios, presidente de Ganvam (la asociaci\u00f3n de vendedores de veh\u00edculos), &amp;quot;y en este sentido estamos alineados con el sector del autom\u00f3vil&amp;quot;. Y remarc\u00f3 que si los veh\u00edculos viejos que se achatarren se sustituyan por uno seminuevo se ganar\u00eda en seguridad: &amp;quot;los veh\u00edculos de menos de siete a\u00f1os, son de 2014, por tanto, tienen ya pr\u00e1cticamente los sistemas ADAS [ayudas a la conducci\u00f3n] que incorpora un coche actual&amp;quot;.            Otro aspecto sobre el que habl\u00f3 Navarro fue sobre la modificaci\u00f3n de las etiquetas ambientales de la DGT actuales que \u00e9l mismo dijo hace unos meses que se revisar\u00edan en julio. &amp;quot;Todav\u00eda hay tiempo para el consenso&amp;quot;.            Las modificaciones pasar\u00edan en todo caso por variar la clasificaci\u00f3n de los h\u00edbridos ligeros (mild hybird) y excluirlos de la etiqueta ECO. Est\u00e1 por ver si los h\u00edbridos enchufables salen de la etiqueta Cero emisiones, algo poco probable; y si se establece una distinci\u00f3n entre los veh\u00edculos di\u00e9sel y de gasolina m\u00e1s modernos con los m\u00e1s antiguos para acotar m\u00e1s la etiqueta C.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-internacional", "content": "Seg\u00fan el \u00faltimo avance oficial de los resultados electorales, Keiko Fujimori encabeza el escrutinio de las elecciones presidenciales de Per\u00fa con el 50,2% de los votos frente a su rival Pedro Castillo, con el 49,7%, cuando se han procesado el 91 % de las actas. Una ventaja que puede ser insuficiente, ya que hasta ahora se ha contado s\u00f3lo el voto urbano, donde es fuerte la candidata de Fuerza Popular (FP).            En cambio, Castillo mantiene su hegemon\u00eda en el interior del pa\u00eds, sobre todo en las zonas rurales, cuyas actas no han llegado todav\u00eda al centro de computaci\u00f3n. Precisamente el sindicalista de izquierda radical ser\u00eda el pr\u00f3ximo presidente del Per\u00fa seg\u00fan el conteo r\u00e1pido realizado por la empresa Ipsos, que le otorga el 50,2% de los sufragios frente al 49,8% de su rival. Tan escasa diferencia, de s\u00f3lo el 0,4%, se considera un empate t\u00e9cnico, ya que el conteo r\u00e1pido es un ejercicio probabil\u00edstico sobre todas las actas recogidas.            Ambos candidatos realizaron llamamientos a la calma y pidieron esperar a los resultados oficiales de la Oficina Nacional de Procesos Electorales (ONPE), cuyos primeros datos no se esperaban hasta antes de la medianoche en Lima.            No obstante, la tendencia al alza que benefici\u00f3 a Castillo en primera vuelta (sum\u00f3 finalmente un 2,5% m\u00e1s que en el conteo r\u00e1pido para un total del 18,92%) y el voto masivo que se espera le sea favorable en el interior del pa\u00eds consolidan su favoritismo pese a lo apretado del resultado. El precedente de 2016, cuando los primeros datos beneficiaban a la posteriormente derrotada Fujimori, tambi\u00e9n suma para el maestro de escuela primaria.            En s\u00f3lo tres horas, la fiesta cambi\u00f3 de bando. La encuesta boca de urna, realizada tambi\u00e9n por Ipsos, otorgaba la ventaja m\u00ednima inicial a Fujimori (50,3%) frente a Castillo (49,7%). La hija del dictador Alberto Fujimori celebr\u00f3 con su familia por todo lo alto, mientras cierta desesperanza prendi\u00f3 entre los seguidores de Per\u00fa Libre en la sede de Tacabamba, en la provincia de Cajamarca.            Cuando apareci\u00f3 el resultado del conteo r\u00e1pido, con el consiguiente sorpasso, los seguidores de Castillo aparecieron como por arte de magia y comenzaron a gritar el cl\u00e1sico &amp;quot;\u00a1S\u00ed se puede!&amp;quot;.            Un cambio de humor evidente, pues mientras tanto en Lima desapareci\u00f3 de golpe la euforia. Minutos antes, el llamado inicial a la calma de Castillo fue sustituido por un duro comunicado de su partido, Per\u00fa Libre, en el que calific\u00f3 al conteo r\u00e1pido de Ipsos como &amp;quot;enga\u00f1oso&amp;quot; y &amp;quot;en nuestro perjuicio, como lo fue en primera vuelta&amp;quot;.            La &amp;quot;derrota&amp;quot; inicial en el sondeo a pie de urna provoc\u00f3 que la candidatura izquierdista exigiera la revisi\u00f3n de las actas y su escaneo, adem\u00e1s de la presencia del fiscal de prevenci\u00f3n del delito. &amp;quot;Quiero saludar al pueblo peruano por su lealtad, por esta gesta democr\u00e1tica, por el respaldo y tambi\u00e9n decirles que hay que mantener la calma, hay que ser prudentes. El pueblo es sabio, sabe lo que hace&amp;quot;, declar\u00f3 Castillo.            Fujimori, que ha protagonizado una remontada de casi 20% desde la primera vuelta hasta la apertura de las urnas este domingo, invoc\u00f3 a la prudencia y la calma. &amp;quot;Esta campa\u00f1a ya termin\u00f3 y es fundamental tender puentes y di\u00e1logo. No hay ganadores ni perdedores&amp;quot;, asegur\u00f3 en tono conciliador.            El Jurado Nacional de Elecciones, m\u00e1ximo ente electoral, reiter\u00f3 su llamado a mantener la calma en espera de los resultados oficiales.", "level": "B2"}, {"title": "mira 2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-f5", "content": "Tras ser separado de sus compa\u00f1eros por una lesi\u00f3n en un dedo, Carlos Alba se ha visto obligado a abandonar Supervivientes 2021. El equipo m\u00e9dico examin\u00f3 al cocinero y le recomend\u00f3 que pusiera punto final a su aventura para volver a Espa\u00f1a.                        Carlota Corredera dio la noticia en S\u00e1lvame el viernes 4 de junio. Carlos, Tom Brusse, Melyssa Pinto y Omar S\u00e1nchez est\u00e1n nominados, pero la presentadora anunci\u00f3 que las votaciones iban a quedar temporalmente suspendidas. &amp;quot;Carlos Alba ha tenido que abandonar. Sab\u00e9is que estaba con una herida, al parecer se le cay\u00f3 un tronco y le produjo una herida en un dedo&amp;quot;, explic\u00f3.                         &amp;quot;Esa herida se ha agravado desde la gala de anoche, que se le vio muy afectado y estaba con muchos dolores. Al parecer ha sido trasladado al hospital de Honduras y el equipo m\u00e9dico que lo ha tratado considera que no est\u00e1 en condiciones de continuar en el concurso. Vuelve a Espa\u00f1a&amp;quot;, esgrimi\u00f3 Corredera.             La reacci\u00f3n de Anabel Pantoja             La noticia no sent\u00f3 nada bien a Anabel Pantoja, que considera que la salida de Carlos podr\u00eda perjudicar a su novio. &amp;quot;\u00bfCrees que el abandono de Carlos beneficia a Omar?&amp;quot;, pregunt\u00f3 la conductora del formato. &amp;quot;En absoluto&amp;quot;, contest\u00f3 la sobrina de Isabel Pantoja.                                 Ver esta publicaci\u00f3n en Instagram                            &amp;quot;Si se abren otra vez los votos y \u00e9l tiene que luchar contra Tom y Melyssa yo voy a seguir luchando, pero eso es como luchar contra Goliat. Lo veo complicado. Pero mira, as\u00ed vuelve ya&amp;quot;, confes\u00f3 la colaboradora.             As\u00ed fue su \u00faltima aparici\u00f3n en el programa             Los espectadores vieron a Carlos por \u00faltima vez en la gala emitida el jueves 3 de junio. Durante las nominaciones Jorge Javier V\u00e1zquez pregunt\u00f3 al chef por su estado de salud. &amp;quot;Estoy un poquito en shock con el tema de los pinchazos y las medicaciones. Estoy ahora mismo con dolor en la mano&amp;quot;, reconoci\u00f3.                                 Ver esta publicaci\u00f3n en Instagram                            Tal como revel\u00f3 Corredera en S\u00e1lvame, el equipo de Supervivientes 2021 a\u00fan no ha anunciado qu\u00e9 ocurrir\u00e1 con Tom, Melyssa y Omar. &amp;quot;Entiendo que el pr\u00f3ximo lunes se dar\u00e1n nuevas instrucciones&amp;quot;, asegur\u00f3, refiri\u00e9ndose a la gala de Conexi\u00f3n Honduras que se emite el 7 de junio.                                 Ver esta publicaci\u00f3n en Instagram", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-madrid", "content": "La Comunidad de Madrid ha tenido que volver a citar a mayores de 60 a\u00f1os que estaban pendientes de recibir la segunda dosis de AstraZeneca tras un &amp;quot;error&amp;quot; en la convocatoria inicial. Los afectados recibieron un sms en el que se les daba a elegir entre el suero de la farmac\u00e9utica brit\u00e1nica y el de Pfizer, seg\u00fan confirman a EL MUNDO en la Consejer\u00eda de Sanidad.            El fallo se atribuye a la empresa Indra, encargada del proceso inform\u00e1tico de notificaci\u00f3n a los usuarios. En concreto, ha afectado a todas las personas que iban a recibir el pinchazo el 7, 8, 9 y 13 de junio en el turno de ma\u00f1ana en el Hospital Enfermera Isabel Zendal.            &amp;quot;La Consejer\u00eda de Sanidad constat\u00f3 el error y desde ayer domingo se subsan\u00f3 con el env\u00edo de un segundo sms de anulaci\u00f3n y un tercer sms para citarles correctamente manteniendo su mismo d\u00eda y hora para recibir la segunda dosis de AstraZeneca&amp;quot;, precisa un portavoz. &amp;quot;Est\u00e1n recibiendo los sms correctos y los est\u00e1n confirmando sin problemas&amp;quot;, a\u00f1ade.            Seg\u00fan ha explicado uno de los afectados a EL MUNDO, esta ma\u00f1ana ha recibido un mensaje de la Consejer\u00eda de Sanidad de la Comunidad anulando la cita que ten\u00eda programa este martes a las 11.30 horas para recibir la segunda dosis de la vacuna de AstraZeneca. Rafael M. C., de 65 a\u00f1os, hab\u00eda sido citado a trav\u00e9s de sms el pasado viernes para recibir la segunda dosis este martes.            Mensajes con la cancelaci\u00f3n de cita enviados por error.EL MUNDO            Al recibir el mensaje y comprobar que el c\u00f3digo QR con el que ten\u00eda que acceder a la vacuna en el Hospital Isabel Zendal tambi\u00e9n le daba error, Rafael ha llamado al tel\u00e9fono de vacunaci\u00f3n de la Comunidad de Madrid. Tras varios intentos ha conseguido hablar con ellos, quienes le han explicado que &amp;quot;debido a un error del sistema se hab\u00edan cancelado las citas de vacunaci\u00f3n&amp;quot;, pero que se trataba de un error y que \u00e9l acudiera a su cita prevista con normalidad.            &amp;quot;Al recibir el mensaje de anulaci\u00f3n de cita me he preocupado porque estoy en el l\u00edmite de las 12 semanas para recibir la segunda dosis de la vacuna de AstraZeneca. He llamado varias veces y cuando al fin me han cogido el tel\u00e9fono me lo han aclarado. Pero me preocupa cu\u00e1nta gente habr\u00e1 recibido el mensaje y pensar\u00e1 que le han anulado la cita y no acudir\u00e1 a ponerse la vacuna. Aunque no me han reenviado el mensaje con la confirmaci\u00f3n de la cita, s\u00ed que voy acudir&amp;quot;, asegura Rafael a EL MUNDO.            Rafael les ha explicado que la aplicaci\u00f3n no funcionaba y que el c\u00f3digo QR con el que ten\u00eda que acceder daba error. Informaci\u00f3n le ha explicado entonces que se esperaba que el error se solucionase a lo largo del d\u00eda, pero que en el caso de que no recibiera un nuevo mensaje de convocatoria ni funcionase el QR, acudiera a su cita y mostrase el primer mensaje que le enviaron con su cita para la segunda dosis.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 06", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-economia", "content": "El comienzo del pr\u00f3ximo oto\u00f1o tiene una fecha marcada en rojo en el calendario laboral: el 30 de septiembre. En esa fecha terminar\u00e1 el actual esquema de protecci\u00f3n de empresas y centenares de miles trabajadores acogidos a ERTE. Tambi\u00e9n ser\u00e1 el \u00faltimo d\u00eda para que empresas y trabajadores que negocien ajustes de plantilla que incluyan jubilaciones anticipadas que se proyecten m\u00e1s all\u00e1 del 1 de enero de 2022 lleguen a un acuerdo si quieren evitar las nuevas penalizaciones a esta modalidad que inclu", "level": "B2"}, {"title": "tenis roland-garros 2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-deportes", "content": "Rafa Nadal se enfrenta hoy a Jannik Sinner en los octavos de final de Roland Garros 2021. El partido entre ambos empezar\u00e1 no antes de las 16.00 horas, cuando terminen los duelos Jabeur-Gauff, del cuadro femenino, y el Djokovic-Musetti, en el masculino.            Nadal y Sinner (en el puesto 19 del ranking ATP) solo se han enfrentado dos veces anteriormente, ambas con triunfo del espa\u00f1ol.             D\u00f3nde ver el Nadal - Sinner en televisi\u00f3n            El partido de Roland Garros entre Rafa Nadal y Jannik Sinner se podr\u00e1 ver por televisi\u00f3n hoy no antes de las 16.00 horas en Eurosport, canal disponible en varias plataformas entre ellas DAZN.             Tambi\u00e9n podr\u00e1 ver en directo el Nadal - Sinner en EL MUNDO as\u00ed como seguir todos los resultados y noticias de Roland Garros 2021.", "level": "B2"}, {"title": "las-cuentas-claras 2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-podcasts", "content": "Si a\u00fan no ten\u00e9is plan para estas vacaciones, en este episodio hemos preparado una especie de gu\u00eda r\u00e1pida para encontrar buenas opciones pese a que los precios a estas alturas est\u00e1n por las nubes: d\u00f3nde hay mejores precios, qu\u00e9 d\u00eda es mejor coger los vuelos, c\u00f3mo encontrar chollos de \u00faltima hora...            Y si ten\u00e9is plan de vacaciones pero vuestra duda es si el fondo en el que invert\u00eds es sostenible o no, tambi\u00e9n queremos hablaros de c\u00f3mo distinguirlo en medio del ecopostureo que se da en los mercados.", "level": "B2"}, {"title": "ciencia 2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-ciencia-y-salud", "content": "Un eclipse solar se podr\u00e1 ver en Espa\u00f1a este jueves 10 de junio, seg\u00fan informan desde el Instituto Geogr\u00e1fico Nacional (IGN). El eclipse de Sol ser\u00e1 parcial, un fen\u00f3meno que llevaba sin poder observarse en nuestro pa\u00eds desde 2017.            El eclipse comenzar\u00e1 a las 11 horas (hora peninsular espa\u00f1ola) y terminar\u00e1 a las 12.28 horas. El punto m\u00e1ximo del eclipse se producir\u00e1 a las 11.43 horas.            Aunque el eclipse podr\u00e1 verse en toda Espa\u00f1a, en el noroeste de la pen\u00ednsula es donde alcanzar\u00e1 la m\u00e1xima magnitud (de 0&amp;apos;20). Esto es la fracci\u00f3n del di\u00e1metro solar ocultado por la Luna.            Desde el IGN, permiten consultar c\u00f3mo ser\u00e1 el avance del eclipse desde las capitales de provincia.            C\u00f3mo ver el eclipse solar parcial            En el canal de YouTube de EL MUNDO podr\u00e1 ver en directo el eclipse solar de este jueves 10 de junio.              El Sol -con eclipse o sin eclipse- nunca debe observarse directamente ya que puede da\u00f1arnos la vista. Por ello, para disfrutar del eclipse solar de forma segura lo mejor es hacer uso de alguna de las alternativas seguras. Estas son: ver el eclipse por televisi\u00f3n o internet, hacerlo con unas gafas especiales para eclipse, o ver el eclipse proyectado en una pared o cartulina.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 02", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-espana", "content": "Desde que dej\u00f3 la pol\u00edtica activa -la otra no se deja nunca-, Mar\u00eda Dolores de Cospedal parec\u00eda estar en paz con la vida. Por lo menos, m\u00e1s en paz que en los \u00faltimos a\u00f1os, rodeada como estuvo de batallas por todas partes. Hab\u00eda ganado la guerra interna del PP, impidiendo que Soraya S\u00e1enz de Santamar\u00eda se hiciera con el partido -o lo que quedaba de \u00e9l- tras la tormentosa era Rajoy. Hab\u00eda ganado algunas batallas judiciales a Luis B\u00e1rcenas, su enemigo de libro. Hab\u00eda pasado una temporada liberadora", "level": "B2"}, {"title": "futbol eurocopa 2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-deportes", "content": "All\u00e1 por marzo, hace ya tres meses, los rectores de la Real Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol (RFEF), con su presidente Luis Rubiales a la cabeza, empezaron a sondear al Gobierno. A trav\u00e9s del Ministro de Cultura y Deporte, Jos\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez Uribes, pusieron sobre la mesa la necesidad de que los jugadores de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola convocados para la Eurocopa ten\u00edan que ser vacunados. Hasta ahora, la respuesta del Ministerio de Sanidad siempre hab\u00eda sido la misma. Una negativa constante que el ruido del positivo de Sergio Busquets, capit\u00e1n del equipo, ha transformado de urgencia en una vacunaci\u00f3n inminente, antes de que arranque la Euro.            En la concentraci\u00f3n de Espa\u00f1a hab\u00eda un enfado tremendo con el Gobierno por este asunto. Tras iniciar las gestiones hace tres meses, la negativa del Ejecutivo de Pedro S\u00e1nchez a vacunar a la expedici\u00f3n ha sido tajante. &amp;quot;Est\u00e1n vacunando a toda la delegaci\u00f3n ol\u00edmpica, que est\u00e1 bien, pero, \u00bfpor qu\u00e9 nosotros no podemos vacunarnos? Estamos hablando de 25 vacunas, no m\u00e1s&amp;quot;, dec\u00edan desde la residencia, donde la tensi\u00f3n ha sido m\u00e1s que evidente.             Este mismo martes, la propuesta ser\u00e1 tratada en la Comisi\u00f3n de Salud P\u00fablica, que abordar\u00e1 el tema en su orden del d\u00eda. El Ministerio de Carolina Darias aprobar\u00e1 la vacunaci\u00f3n del grupo que disputar\u00e1 la Euro a partir del pr\u00f3ximo lunes 14. Todos recibir\u00e1n la monodosis de Janssen, para conseguir la inmunidad antes del inicio de la gran cita futbol\u00edstica.             Desde Sanidad aseguran que recibieron el pasado viernes la carta del Ministerio de Cultura y Deporte, donde solicitaban la vacunaci\u00f3n del combinado nacional. &amp;quot;Se les vacunar\u00e1 como se ha hecho con los atletas ol\u00edmpicos y los paral\u00edmpicos&amp;quot;, sostienen ahora desde el organismo. Se da la circunstancia de que otras selecciones de la Eurocopa como Francia, Italia o B\u00e9lgica s\u00ed han sido vacunadas para el evento.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 07", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-economia", "content": "Espa\u00f1apermite desde este lunes la llegada de viajeros de terceros pa\u00edses de fuera de la UE que ya est\u00e9n vacunados, a excepci\u00f3n de India, Brasil y Sud\u00e1frica. Tambi\u00e9n se aceptar\u00e1n los test de ant\u00edgenos a la llegada, mientras que hasta ahora s\u00f3lo se permit\u00eda la entrada con una prueba PCR.            As\u00ed lo refleja la orden publicada este s\u00e1bado en el Bolet\u00edn Oficial del Estado (BOE) por la que se establecen nuevos criterios para la llegada de viajeros de terceros pa\u00edses a la Uni\u00f3n Europea y pa\u00edses asociados al espacio Schengen por motivos no esenciales. Hasta ahora estos pa\u00edses s\u00f3lo pod\u00edan entrar con una causa justificada.            En concreto, se permitir\u00e1 la entrada de todos aquellos que est\u00e9n vacunados y lo acrediten con un certificado de vacunaci\u00f3n reconocidopor el Ministerio de Sanidad. La vacuna administrada tiene que haber sido aceptada por la EMA (Agencia Europea del Medicamento) o la OMS. Son Pfizer, Moderna, AstraZeneca y Janssen, Sinopharm y Sinovac-Coronavac.            Adem\u00e1s, como hasta ahora, los turistas tendr\u00e1n que cumplimentar el formulario de control sanitario a trav\u00e9s de la aplicaci\u00f3n Spain Travel Health (SpTH). Los turistas de la UE procedentes de pa\u00edses que a\u00fan est\u00e1n en situaci\u00f3n de riesgo (pr\u00e1cticamente todos) podr\u00e1n entrar si est\u00e1n vacunados, han pasado la enfermedad o si presentan una prueba negativa.             En este caso ya se permiten los ant\u00edgenos. Esto es algo que llevaba tiempo reclamando el sector tur\u00edstico, pues el test de ant\u00edgenos es m\u00e1s barato que la PCR y exigir s\u00f3lo esta \u00faltima encarec\u00eda mucho los viajes.              CONTROLES            A partir de hoy en los puertos y aeropuertos se establecer\u00e1n dos puntos de control. Uno ser\u00e1 un control r\u00e1pido, para los turistas que procedan de pa\u00edses o zonas no incluidas en la relaci\u00f3n de pa\u00edses de riesgo. Estos tendr\u00e1n que presentar el c\u00f3digo QR que se les dar\u00e1 en la citada web, tras haber rellenado el formulario. El d\u00eda 1 de julio entrar\u00e1 en vigor el Certificado Covid Digital UE y esto facilitar\u00e1 tambi\u00e9n el control r\u00e1pido.            Quienes procedan de zonas que s\u00ed est\u00e1n incluidas en la relaci\u00f3n de pa\u00edses de riesgo tendr\u00e1n que someterse a un control documental de manera aleatoria, que tendr\u00e1 en cuenta su lugar de procedencia y el nivel de incidencia. Los menores de seis a\u00f1os no tendr\u00e1n que someterse a ninguno de estos controles y requisitos.            En lo que respecta a los pa\u00edses que requieren una cuarentena obligatoria de 10 d\u00edas al llegar, s\u00f3lo est\u00e1 en estos momentos la India, pero tambi\u00e9n existe una limitaci\u00f3n a los viajes desde Brasil o Sud\u00e1frica.            Desde hoy, adem\u00e1s, se permiten tambi\u00e9n los cruceros internacionales, que llevaban bloqueados desde que estall\u00f3 la crisis sanitaria, lo que quiere decir que las navieras no pod\u00edan hacer escala en puertos espa\u00f1oles.             El secretario de Estado de Turismo, Fernando Vald\u00e9s, asegur\u00f3 este s\u00e1bado que, seg\u00fan sus previsiones, entre los meses de julio y septiembre Espa\u00f1a &amp;quot;va a estar recibiendo entre 14,5 y 15,5 millones de turistas&amp;quot;, que son aproximadamente el 40% de los turistas que llegaron en 2019 pero el doble de los que recibi\u00f3 Espa\u00f1a en 2020.", "level": "B2"}, {"title": "2021 06 04", "source": "https://www.elmundo.es/", "genre": "news-article-news-article-internacional", "content": "Louisa Lim, ex corresponsal de la BBC en China, visit\u00f3 cuatro universidades de Pek\u00edn y mostr\u00f3 a 100 estudiantes la foto del hombre del tanque tomada por el fot\u00f3grafo estadounidense Jeff Widener. S\u00f3lo 15 reconocieron la c\u00e9lebre imagen de la masacre de la Plaza Tiananmen. Muchos ubicaron la foto en Corea del Norte o en Kosovo. Otros, respondieron que se trataba de un desfile militar. Lim convirti\u00f3 esa encuesta en un libro en 2014, &amp;apos;La Rep\u00fablica Popular de Amnesia&amp;apos;, en el que explora c\u00f3mo el Gobierno chino ha logrado extirpar de la memoria colectiva lo que ocurri\u00f3 el 4 de junio de 1989.            La Plaza Tiananmen, a la sombra de la Ciudad Prohibida, fue donde Mao Zedong proclam\u00f3 la fundaci\u00f3n de la Rep\u00fablica Popular China en 1949. Tambi\u00e9n, tras siete semanas de protestas contra la corrupci\u00f3n, la inflaci\u00f3n y a favor de la democracia, acogi\u00f3 la culminaci\u00f3n de uno de los d\u00edas m\u00e1s oscuros de la historia del pa\u00eds. Hubo cientos de muertos. Tal vez miles. Nunca se conocieron las cifras de los estudiantes que fueron asesinados por las tropas chinas.            Hace un a\u00f1o, Azza Zheng, una veintea\u00f1era que vive en Pek\u00edn, cre\u00eda que el suceso de Tiananmen era un rumor sobre unas personas que intentaron con violencia derrocar al gobierno liderado por Deng Xiaoping. Cuando empez\u00f3 a leer testimonios y ver v\u00eddeos en Youtube sobre aquel 4 de junio, usando una VPN para saltar la censura de los servidores chinos, tard\u00f3 tiempo en asimilar que todo ese contenido era cierto y no estaba manipulado. Tampoco hab\u00eda nunca visto la foto del hombre del tanque.              &amp;quot;Fue terrible. Pero es algo pasado, China ha cambiado mucho y no se parece en nada a la de 1989&amp;quot;, dice hoy Azza al recordarle que este viernes se cumplen 32 a\u00f1os de la masacre de Tiananmen. La joven tiene parte de raz\u00f3n. Seguramente ning\u00fan pa\u00eds en tan poco tiempo se ha transformado m\u00e1s que China. Pero m\u00e1s de tres d\u00e9cadas de desarrollo y apertura, tres cambios de liderazgo y una pandemia, no han sido suficientes para que Tiananmen deje de ser uno de los temas m\u00e1s delicados de la pol\u00edtica china, que sigue perpetuando uno de los grandes actos de olvido que se recuerdan.            Como todos los 4 de junio, los accesos a la plaza est\u00e1n cortados para cualquier corresponsal extranjero. Ni siquiera uno se puede acercar a dos manzanas. Cualquier conmemoraci\u00f3n a las v\u00edctimas est\u00e1 prohibida. Cualquier referencia a lo ocurrido en las redes chinas desaparece a los pocos minutos gracias a la maquinaria de algoritmos automatizados y purgadores online. Cualquier apunte acerca del aniversario, ya sean palabras, fotograf\u00edas o s\u00edmbolos, desaparece en l\u00ednea.            Tab\u00fa pol\u00edtico            Tambi\u00e9n se aumenta la vigilancia de las personas, ya mayores, que formaron parte de los grupos de estudiantes que participaron en las protestas de Tiananmen. Durante la simb\u00f3lica fecha, no les dejan hablar con la prensa. Para ello, las autoridades llevan muchos a\u00f1os empleando dos t\u00e1cticas: arrestos domiciliarios durante la semana previa al aniversario o vacaciones forzadas. Es decir, enviar lejos de Pek\u00edn a los activistas que estuvieron en la plaza hace 32 a\u00f1os. Normalmente acaban en hoteles de las playas del sur o en parajes naturales del interior, siempre vigilados por polic\u00edas o funcionarios. Unas vacaciones pagadas por el Gobierno para que no se vean tentados a recordar delante de un micr\u00f3fono la sangrienta jornada de 1989.              &amp;quot;Una vez que uno entra en la lista negra del Gobierno chino, ser\u00e1 rastreado de por vida. Incluso los familiares de los activistas que ya han muerto est\u00e1n siempre bajo vigilancia&amp;quot;, dice Fan Baolin, disidente que estuvo en Tiananmen, pas\u00f3 17 a\u00f1os en prisi\u00f3n y ahora vive fuera de China. &amp;quot;La masacre sigue siendo un tab\u00fa pol\u00edtico en China. El Partido Comunista ha intentado borrar el incidente del registro oficial y del plan de estudios. Poca gente queda ahora, incluso entre los que participaron en las protestas y luego estuvieron en prisi\u00f3n, que se atrevan a recordar en p\u00fablico lo que pas\u00f3 en Tiananmen&amp;quot;, cuenta desde Estados Unidos Zhou Fengsuo (51 a\u00f1os), reconocido como uno de los 21 l\u00edderes estudiantiles de las protestas de 1989.            Nueve d\u00edas despu\u00e9s de que los soldados chinos, armados con rifles de asalto y tanques, dispararan contra miles de manifestantes, Zhou fue detenido. Pas\u00f3 un a\u00f1o en prisi\u00f3n. Se mud\u00f3 a Estados Unidos en 1995 y desde entonces ha colaborado con varias asociaciones de derechos humanos relacionadas con China. &amp;quot;El Gobierno chino nunca ha publicado el n\u00famero total de muertos que hubo. Tampoco ha reconocido la tragedia que fue ver c\u00f3mo el ej\u00e9rcito disparaba a los estudiantes, algo que muchos del partido condenaron internamente&amp;quot;, dice Zhou. &amp;quot;Antes se pod\u00edan hacer homenajes a las v\u00edctimas en Hong Kong o Macao. Al menos, serv\u00eda como consuelo porque mucha gente de nuestra tierra pod\u00eda reunirse y recordar. Ahora, despu\u00e9s de que Pek\u00edn tomara el control total sobre Hong Kong, ni siquiera permiten las conmemoraciones&amp;quot;.                Cualquier acto p\u00fablico de protesta o recuerdo puede llevar a prisi\u00f3n. Lo saben bien en Hong Kong. Por segundo a\u00f1o consecutivo, las autoridades de la regi\u00f3n aut\u00f3noma hanprohibido una vigila anual celebrada desde 1990, donde grandes multitudes se reun\u00edan en el Victoria Park de la ciudad para, a la luz de miles de velas, recordar a los muertos y pedir a China que abrace la democracia. La prohibici\u00f3n se escusa en las restricciones por la pandemia. Pero Hong Kong lleva un mes sin registrar contagios locales y se han reducido las medidas de distanciamiento social.            Los activistas han acusado a las autoridades de utilizar la crisis sanitaria para silenciar las voces disidentes. El a\u00f1o pasado, 24 personas fueron arrestadas por participar en la primera vigilia prohibida por las v\u00edctimas de Tiananmen. Cuatro de ellas, como Joshua Wong, uno de los l\u00edderes de las protestas en la ex colonia brit\u00e1nica, han sido condenadas a prisi\u00f3n.            La polic\u00eda de Hong Kong tiene este viernes a 7.000 agentes antidisturbios desplegados en el caso de que los ciudadanos intenten reunirse en el Victoria Park para celebrar la vigilia. La oficina de seguridad de la ciudad ha advertido que cualquier persona que participe en una vigilia, o incluso que la promueva, podr\u00eda enfrentar hasta cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel, citando tanto las ordenanzas p\u00fablicas contra las reuniones como la ley de seguridad nacional aprobada el a\u00f1o pasado.            &amp;quot;De nuevo, las autoridades de Hong Kong utilizan la Covid-19 como excusa para coartar los derechos a la libertad de expresi\u00f3n y a la de reuni\u00f3n pac\u00edfica. No se debe castigar a nadie por el simple hecho de encender una vela en memoria de las v\u00edctimas de la represi\u00f3n de Tiananmen&amp;quot;, pide Yamini Mishra, directora regional de Amnist\u00eda Internacional para Asia y Ocean\u00eda. &amp;quot;Las detenciones y condenas de quienes participaron en la vigilia del a\u00f1o pasado, en la que se mantuvo la distancia de seguridad y que trascurri\u00f3 de forma pac\u00edfica, son una violaci\u00f3n del derecho internacional&amp;quot;, contin\u00faa Mishra.            &amp;quot;La prohibici\u00f3n de la vigilia con velas en Hong Kong dice mucho sobre el historial de derechos humanos del gobierno chino: que 32 a\u00f1os despu\u00e9s de la masacre de Tiananmen, solo han profundizado la represi\u00f3n&amp;quot;, a\u00f1ade tambi\u00e9n Yaqiu Wang , investigador sobre China de Human Rights Watch (HRW), la organizaci\u00f3n que public\u00f3 un informe el pasado enero asegurando que China actualmente vive la peor represi\u00f3n de los derechos humanos desde la masacre Tiananmen. El empeoramiento de las persecuciones de las minor\u00edas \u00e9tnicas en Xinjiang, Mongolia Interior y el T\u00edbet, los ataques contra los denunciantes, la represi\u00f3n de Hong Kong y los intentos de encubrir el brote de coronavirus fueron parte del deterioro de la situaci\u00f3n bajo el presidente Xi Jinping&amp;quot;, dec\u00eda el informe.            A mediod\u00eda del viernes, desde Hong Kong lleg\u00f3 la noticia de que la polic\u00eda hab\u00eda arrestado a la activista Chow Hang Tung, vicepresidenta del grupo que organiza las vigilias anuales por las v\u00edctimas de la represi\u00f3n de Tiananmen. Seg\u00fan han publicado los medios chinos, Chow est\u00e1 ahora detenida por &amp;quot;promover una asamblea no autorizada&amp;quot;. La activista, como cuentan sus colegas de las organizaciones pro democracia de Hong Kong, quer\u00eda ir al Victoria Park para encender una vela por los muertos de Tiananmen.", "level": "B2"}]