[{"title": "la-encuesta-a-pie-de-urna-confirma-la-tendencia-al-alza-de-fujimori-en-las-elecciones-de-peru", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Las elecciones de Per\u00fa no tendr\u00e1n un ganador claro hasta el \u00faltimo minuto. La igualdad es m\u00e1xima. La victoria se fraguar\u00e1 voto a voto. Con m\u00e1s del 90% del voto escrutado, Keiko Fujimori mantiene un 50,1% de los apoyos frente al 49,9% para Pedro Castillo, dos d\u00e9cimas de una distancia que se acorta conforme avanza el conteo. El organismo electoral hab\u00eda advertido, con el 40% de las papeletas escrutadas, de que \u201cel voto rural y el voto de selva\u201d es el \u00faltimo en reflejarse en los resultados. Esos son feudos favorables al maestro de escuela. En el resultado tampoco est\u00e1 reflejado a\u00fan el voto exterior, que acumula un enorme retraso, con apenas el 11% del conteo. Casi 750.000 peruanos estuvieron habilitados para votar desde el exterior, un voto que, por ahora, favorece a la l\u00edder conservadora. Con los dos aspirantes a la presidencia rozando el empate y poco m\u00e1s de 40.000 papeletas de distancia, cualquier voto es determinante. Los dos sondeos que se dieron a conocer este domingo, despu\u00e9s del cierre de urnas, ya lo anunciaban y arrojaban un empate t\u00e9cnico. La candidata conservadora Keiko Fujimori logr\u00f3 una ligera ventaja en una encuesta a pie de urna (50,3% frente al 49,7%), mientras que el izquierdista Pedro Castillo se impuso por muy poco en el conteo r\u00e1pido (50,2% frente el 48,8%) publicado horas despu\u00e9s. Fujimori recibi\u00f3 los resultados de los sondeos en Lima, en la capital, en la ciudad. Pedro Castillo en Tacabamba, en la sierra, en el mundo rural. Dos sitios distintos desde donde observar el pa\u00eds. Eso se ha notado en los resultados de las regiones, seg\u00fan los sondeos. En los lugares donde ha ganado uno u otro lo ha hecho con holgura. En alg\u00fan caso rozando el 90% de los votos. El primer sondeo que daba esa peque\u00f1a diferencia a favor de la candidata de derechas tiene un margen de error del 3%, y estaba elaborado con entrevistas a 30.000 electores. En el segundo, el conteo r\u00e1pido, su margen de error es menor, del 1%, porque se hace con planillas de mesas elegidas que sean representativas. Aunque los m\u00e1rgenes son muy estrechos y el conteo oficial podr\u00eda alargarse durante d\u00edas, en uno y otro lugar celebraron con euforia cuando las encuestas les dieron vencedores por apenas unas d\u00e9cimas. Los Fujimori se abrazaron al conocer la encuesta a pie de urna. \u201cRecibimos con alegr\u00eda los resultados, pero al ver el margen, es fundamental mantener la prudencia. Y eso lo digo para todos los peruanos\u201d, dijo la candidata. Y entonces utiliz\u00f3 el mismo tono de concordia de las \u00faltimas semanas, con el que ha atra\u00eddo a un buen n\u00famero de antifujimoristas: \u201cAc\u00e1 lo que se tiene que buscar es la unidad de todos los peruanos. Desde ya invoco a la prudencia, a la calma, a la paz. A los que votaron y no votaron por nosotros\u201d. Ese primer flash inquiet\u00f3 a Castillo, que hizo p\u00fablica una carta dirigida a la autoridad electoral en la que exig\u00eda una revisi\u00f3n de todas las actas. De lado y lado se estuvo insinuando a lo largo de la jornada que podr\u00eda haber un pucherazo. \u201cConvoco al pueblo peruano de todos los rincones del pa\u00eds a asistir en paz a las calles para estar vigilantes en la defensa de la democracia. #ADefenderElVoto\u201d, escribi\u00f3 el maestro en un tuit. Ese primer sondeo, aunque suger\u00eda un empate t\u00e9cnico, hab\u00eda dejado fr\u00edos a sus seguidores. El segundo los llen\u00f3 de alegr\u00eda. En la plaza de Tacabamba, desde donde sigui\u00f3 la jornada el candidato, la gente comenz\u00f3 a gritar \u201c\u00a1s\u00ed se puede!\u201d. En Lima, los seguidores de ambos aspirantes tomaron las calles. Se encontraron en la plaza Bolognesi, un lugar cercano a los locales de los dos partidos, y se produjeron peque\u00f1os incidentes. La polic\u00eda trat\u00f3 de evitar los enfrentamientos y los invit\u00f3 a irse a casa, cerca de la medianoche. No se respet\u00f3 el toque de queda, que estaba previsto para las once de la noche. La campa\u00f1a ha dividido el pa\u00eds en dos corrientes. La tensi\u00f3n ha sido m\u00e1xima. Castillo, ganador de la primera vuelta (con 2,7 millones de votos, el 19%), lider\u00f3 durante los primeros 15 d\u00edas los sondeos, pero Fujimori remont\u00f3 en el \u00faltimo tramo. Se suele decir que en Per\u00fa nunca gana el favorito. La hija de Alberto Fujimori (1,9 millones de votos en la primera ronda, el 13%), el aut\u00f3crata que gobern\u00f3 el pa\u00eds entre 1992 y 2000, ha estado hiperpresente desde que lograra pasar a segunda vuelta. A cualquier hora que se encendiera el televisor aparec\u00eda en pantalla vestida con la camiseta de la selecci\u00f3n peruana, su uniforme de campa\u00f1a. Paneles por todo el pa\u00eds lanzaron mensajes a su favor de forma indirecta (aunque muy obvia) para burlar la ley electoral. Su principal arma ha sido alentar el miedo a una posible llegada de Castillo, que representa, para ella y la clase dirigente peruana que la ha apoyado sin matices, una aventura hacia el comunismo y el estatismo econ\u00f3mico. Fujimori, de 46 a\u00f1os, puede ser presidenta en el momento que menos capital pol\u00edtico atesora. Sus \u00faltimos cinco a\u00f1os de obstrucci\u00f3n en el Congreso maltrataron su imagen. La acusaci\u00f3n de un fiscal contra ella por lavado de dinero en el caso Odebrecht tampoco ayuda. Sin embargo, la oposici\u00f3n de una buena parte de la naci\u00f3n a lo que representa Castillo la ha aupado en las encuestas. Antifujimoristas hist\u00f3ricos como el escritor Mario Vargas Llosa la han apoyado. El perfil de Castillo, un sindicalista de izquierda radical, ha sido mucho m\u00e1s bajo que el de su oponente, en parte por decisi\u00f3n propia. El profesor, de 51 a\u00f1os, apenas ha ofrecido entrevistas. En los m\u00edtines se ha quejado de que no se estaba respetando la neutralidad que se le presupone a algunos sectores de la sociedad. Su mayor esfuerzo en el tramo final lo ha gastado en tratar de alejarse de Vladimir Cerr\u00f3n, el presidente de partido Per\u00fa Libre, al que est\u00e1 adscrito, m\u00e1s como invitado que como militante real. Cerr\u00f3n es un izquierdista dogm\u00e1tico y cercano a Cuba y Venezuela. En el \u00faltimo debate insisti\u00f3 en que respetar\u00e1 la propiedad privada y la econom\u00eda de mercado, pese a lo que diga su adversaria. Castillo ha tratado de atraer a \u00faltima hora a un votante m\u00e1s centrado y urbanita, que pod\u00eda tener la tentaci\u00f3n de votar a Fujimori como mal menor. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "la-encuesta-a-pie-de-urna-confirma-la-tendencia-al-alza-de-fujimori-en-las-elecciones-de-peru", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Las elecciones de Per\u00fa no tendr\u00e1n un ganador claro hasta el \u00faltimo minuto. La igualdad es m\u00e1xima. La victoria se fraguar\u00e1 voto a voto. Con m\u00e1s del 90% del voto escrutado, Keiko Fujimori mantiene un 50,1% de los apoyos frente al 49,9% para Pedro Castillo, dos d\u00e9cimas de una distancia que se acorta conforme avanza el conteo. El organismo electoral hab\u00eda advertido, con el 40% de las papeletas escrutadas, de que \u201cel voto rural y el voto de selva\u201d es el \u00faltimo en reflejarse en los resultados. Esos son feudos favorables al maestro de escuela. En el resultado tampoco est\u00e1 reflejado a\u00fan el voto exterior, que acumula un enorme retraso, con apenas el 11% del conteo. Casi 750.000 peruanos estuvieron habilitados para votar desde el exterior, un voto que, por ahora, favorece a la l\u00edder conservadora. Con los dos aspirantes a la presidencia rozando el empate y poco m\u00e1s de 40.000 papeletas de distancia, cualquier voto es determinante. Los dos sondeos que se dieron a conocer este domingo, despu\u00e9s del cierre de urnas, ya lo anunciaban y arrojaban un empate t\u00e9cnico. La candidata conservadora Keiko Fujimori logr\u00f3 una ligera ventaja en una encuesta a pie de urna (50,3% frente al 49,7%), mientras que el izquierdista Pedro Castillo se impuso por muy poco en el conteo r\u00e1pido (50,2% frente el 48,8%) publicado horas despu\u00e9s. Fujimori recibi\u00f3 los resultados de los sondeos en Lima, en la capital, en la ciudad. Pedro Castillo en Tacabamba, en la sierra, en el mundo rural. Dos sitios distintos desde donde observar el pa\u00eds. Eso se ha notado en los resultados de las regiones, seg\u00fan los sondeos. En los lugares donde ha ganado uno u otro lo ha hecho con holgura. En alg\u00fan caso rozando el 90% de los votos. El primer sondeo que daba esa peque\u00f1a diferencia a favor de la candidata de derechas tiene un margen de error del 3%, y estaba elaborado con entrevistas a 30.000 electores. En el segundo, el conteo r\u00e1pido, su margen de error es menor, del 1%, porque se hace con planillas de mesas elegidas que sean representativas. Aunque los m\u00e1rgenes son muy estrechos y el conteo oficial podr\u00eda alargarse durante d\u00edas, en uno y otro lugar celebraron con euforia cuando las encuestas les dieron vencedores por apenas unas d\u00e9cimas. Los Fujimori se abrazaron al conocer la encuesta a pie de urna. \u201cRecibimos con alegr\u00eda los resultados, pero al ver el margen, es fundamental mantener la prudencia. Y eso lo digo para todos los peruanos\u201d, dijo la candidata. Y entonces utiliz\u00f3 el mismo tono de concordia de las \u00faltimas semanas, con el que ha atra\u00eddo a un buen n\u00famero de antifujimoristas: \u201cAc\u00e1 lo que se tiene que buscar es la unidad de todos los peruanos. Desde ya invoco a la prudencia, a la calma, a la paz. A los que votaron y no votaron por nosotros\u201d. Ese primer flash inquiet\u00f3 a Castillo, que hizo p\u00fablica una carta dirigida a la autoridad electoral en la que exig\u00eda una revisi\u00f3n de todas las actas. De lado y lado se estuvo insinuando a lo largo de la jornada que podr\u00eda haber un pucherazo. \u201cConvoco al pueblo peruano de todos los rincones del pa\u00eds a asistir en paz a las calles para estar vigilantes en la defensa de la democracia. #ADefenderElVoto\u201d, escribi\u00f3 el maestro en un tuit. Ese primer sondeo, aunque suger\u00eda un empate t\u00e9cnico, hab\u00eda dejado fr\u00edos a sus seguidores. El segundo los llen\u00f3 de alegr\u00eda. En la plaza de Tacabamba, desde donde sigui\u00f3 la jornada el candidato, la gente comenz\u00f3 a gritar \u201c\u00a1s\u00ed se puede!\u201d. En Lima, los seguidores de ambos aspirantes tomaron las calles. Se encontraron en la plaza Bolognesi, un lugar cercano a los locales de los dos partidos, y se produjeron peque\u00f1os incidentes. La polic\u00eda trat\u00f3 de evitar los enfrentamientos y los invit\u00f3 a irse a casa, cerca de la medianoche. No se respet\u00f3 el toque de queda, que estaba previsto para las once de la noche. La campa\u00f1a ha dividido el pa\u00eds en dos corrientes. La tensi\u00f3n ha sido m\u00e1xima. Castillo, ganador de la primera vuelta (con 2,7 millones de votos, el 19%), lider\u00f3 durante los primeros 15 d\u00edas los sondeos, pero Fujimori remont\u00f3 en el \u00faltimo tramo. Se suele decir que en Per\u00fa nunca gana el favorito. La hija de Alberto Fujimori (1,9 millones de votos en la primera ronda, el 13%), el aut\u00f3crata que gobern\u00f3 el pa\u00eds entre 1992 y 2000, ha estado hiperpresente desde que lograra pasar a segunda vuelta. A cualquier hora que se encendiera el televisor aparec\u00eda en pantalla vestida con la camiseta de la selecci\u00f3n peruana, su uniforme de campa\u00f1a. Paneles por todo el pa\u00eds lanzaron mensajes a su favor de forma indirecta (aunque muy obvia) para burlar la ley electoral. Su principal arma ha sido alentar el miedo a una posible llegada de Castillo, que representa, para ella y la clase dirigente peruana que la ha apoyado sin matices, una aventura hacia el comunismo y el estatismo econ\u00f3mico. Fujimori, de 46 a\u00f1os, puede ser presidenta en el momento que menos capital pol\u00edtico atesora. Sus \u00faltimos cinco a\u00f1os de obstrucci\u00f3n en el Congreso maltrataron su imagen. La acusaci\u00f3n de un fiscal contra ella por lavado de dinero en el caso Odebrecht tampoco ayuda. Sin embargo, la oposici\u00f3n de una buena parte de la naci\u00f3n a lo que representa Castillo la ha aupado en las encuestas. Antifujimoristas hist\u00f3ricos como el escritor Mario Vargas Llosa la han apoyado. El perfil de Castillo, un sindicalista de izquierda radical, ha sido mucho m\u00e1s bajo que el de su oponente, en parte por decisi\u00f3n propia. El profesor, de 51 a\u00f1os, apenas ha ofrecido entrevistas. En los m\u00edtines se ha quejado de que no se estaba respetando la neutralidad que se le presupone a algunos sectores de la sociedad. Su mayor esfuerzo en el tramo final lo ha gastado en tratar de alejarse de Vladimir Cerr\u00f3n, el presidente de partido Per\u00fa Libre, al que est\u00e1 adscrito, m\u00e1s como invitado que como militante real. Cerr\u00f3n es un izquierdista dogm\u00e1tico y cercano a Cuba y Venezuela. En el \u00faltimo debate insisti\u00f3 en que respetar\u00e1 la propiedad privada y la econom\u00eda de mercado, pese a lo que diga su adversaria. Castillo ha tratado de atraer a \u00faltima hora a un votante m\u00e1s centrado y urbanita, que pod\u00eda tener la tentaci\u00f3n de votar a Fujimori como mal menor. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "elecciones-presidenciales-en-peru-votaciones-sondeos-y-resultados-de-la-segunda-vuelta-en-vivo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Per\u00fa ha elegido este domingo a su pr\u00f3ximo presidente entre dos polos opuestos. La Oficina Nacional de Procesos Electorales (Onpe) indica que con m\u00e1s del 92% de las mesas escrutadas, la conservadora Keiko Fujimori, de Fuerza Popular, obtiene el 50,1% de los votos, frente al 49,9% de Pedro Castillo, de Per\u00fa Libre. La Onpe insiste en llamar a la paciencia, ante un escrutinio que puede demorarse varios d\u00edas. El conteo comienza a reflejar el voto rural y el de la zona selv\u00e1tica, m\u00e1s lento y en el que se espera que el candidato de la izquierda tenga m\u00e1s apoyos. Algo m\u00e1s tardar\u00e1 el voto emitido en el extranjero. Hasta ahora solo se ha contabilizado el 11% de esos votos, con una clara preferencia por la l\u00edder conservadora. El conteo r\u00e1pido inicial, basado en actas de mesa a nivel nacional, daba un empate t\u00e9cnico: 50,2% para Castillo y 49,8% para Fujimori. Solo cuatro d\u00e9cimas de diferencia, inferior al margen de error estad\u00edstico, que se sit\u00faa en torno al 1%. Siga en vivo los detalles de la elecci\u00f3n con EL PA\u00cdS: Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n", "level": "B2"}, {"title": "peru-una-derrota-segura", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "Keiko Fujimori y Pedro Castillo sobrevivieron a una primera vuelta mediocre que aniquil\u00f3 a los candidatos que en teor\u00eda part\u00edan como favoritos en las elecciones de Per\u00fa. En otros comicios, sus escasos porcentajes ni siquiera les hubieran valido para quedar entre los cuatro primeros lugares. La pol\u00edtica peruana es una timba con una constante segura: la resistencia del fujimorismo. El centro pol\u00edtico fue diezmado porque sus l\u00edderes abrazaron un discurso republicano que nunca empat\u00f3 con el humor nacional de un pa\u00eds hecho despojos tras la crisis sanitaria y pol\u00edtica. \u00c9ramos un cementerio de incredulidad y sospechas, porque tras los esc\u00e1ndalos de Lava Jato y el Vacunagate, todo vestigio de fe en nuestra dirigencia qued\u00f3 dinamitado. El abismo social peruano, aquel del que habl\u00f3 el historiador Jorge Basadre como una de las razones para caer derrotados aplastantemente contra Chile en la Guerra del Pac\u00edfico, volvi\u00f3 a agrietarse con mayor hondura tras la pandemia. La pobreza alcanz\u00f3 al 30% de los peruanos, recreando un escenario propicio para el ascenso de los discursos populistas. La narrativa oficial de la segunda vuelta en el Per\u00fa nos ha contado una serie de hip\u00e9rboles inexactas sobre la verdadera disputa en juego. Se ha dicho que el balotaje entre Castillo y Fujimori era la batalla de la defensa de la democracia contra el comunismo totalitarista, la reyerta entre la extrema derecha que se enfrentaba a la izquierda radical, la lucha entre el modelo econ\u00f3mico que se debat\u00eda contra el plan estatista. Todas estas visiones pasan por alto que esta segunda vuelta ha sido esencialmente un enfrentamiento entre los defensores del sistema y sus detractores. Los defensores se perciben como triunfadores del conjunto de ideas liberales que ha gobernado el Per\u00fa en los \u00faltimos 30 a\u00f1os desde las reformas aplicadas por Alberto Fujimori. En cambio, los detractores, algunos que incluso se han beneficiado de la prosperidad econ\u00f3mica, denuncian el pecado mortal del modelo peruano: el \u201chortelanismo\u201d (que predicaba esencialmente que el crecimiento econ\u00f3mico chorrear\u00eda a los m\u00e1s pobres y que tuvo a su m\u00e1s entusiasta defensor en el expresidente Alan Garc\u00eda). El hortelanismo ha regado su estela de ninguneo pol\u00edtico por las regiones y las zonas rurales del Per\u00fa, donde jam\u00e1s nos preocupamos de construir instituciones pol\u00edticas inclusivas. Keiko Fujimori ray\u00f3 r\u00e1pidamente la cancha coloc\u00e1ndose como defensora del modelo y el \u00fanico giro que ensay\u00f3 fue el clientelista (bonos y reparto del canon minero). Nunca le escuchamos encarnar en propuestas concretas aquello que predic\u00f3 como \u201cel cambio hacia adelante\u201d. Jam\u00e1s critic\u00f3 a las \u00e9lites, dejando ese espacio libre para Castillo. Recibi\u00f3 el respaldo del establishment en pleno, m\u00e1s que por convicci\u00f3n, por instinto de supervivencia. Incluso viejos opositores que enarbolaron la bandera del antifujimorismo como Mario Vargas Llosa se le unieron. Pero tambi\u00e9n la han acompa\u00f1ado l\u00edderes pol\u00edticos de la derecha como C\u00e9sar Acu\u00f1a, Hernando de Soto y Rafael L\u00f3pez Aliaga, y la mayor\u00eda de medios de comunicaci\u00f3n se inclinaron con notoriedad a su favor (aunque hay que reconocer que Castillo, sea por limitaciones o por estrategia decidi\u00f3 esquivar muchas entrevistas). En el af\u00e1n de detener la emergencia de Castillo muchas redacciones y canales de televisi\u00f3n cayeron rendidos ante Keiko y se convirtieron casi en medios propagand\u00edsticos, a los que se sumaron los m\u00e1s importantes conductores de espect\u00e1culos, programas de reality en horario estelar y hasta algunos seleccionados de f\u00fatbol. As\u00ed ha sido esta campa\u00f1a electoral: se han politizado hasta los espacios m\u00e1s seculares que un\u00edan con alfileres nuestra autoestima colectiva como el f\u00fatbol, que tanto nos api\u00f1\u00f3 en el Mundial de Rusia 2018. El jueves pasado, cuando Colombia nos gole\u00f3, en muchos hogares hasta se gritaron los goles cafeteros: a ese grado de histeria colectiva nos ha conducido la campa\u00f1a electoral. Pedro Castillo, en cambio, prefiri\u00f3 una campa\u00f1a artesanal en la que abus\u00f3 del mitin pol\u00edtico y m\u00e1s de una vez enton\u00f3 un discurso que desafi\u00f3 la existencia no solo del modelo econ\u00f3mico, sino de instituciones fundamentales para la democracia como la Defensor\u00eda del Pueblo y el Tribunal Constitucional. Si algo preocupa a estas alturas en Castillo, no es su radicalismo, sino su improvisaci\u00f3n, su incapacidad de construir una propuesta congruente. Dilapid\u00f3 un capital pol\u00edtico que lo distanciaba entre 12 y 20 puntos de Keiko Fujimori, y lo hizo con esfuerzo. Hasta el fin de semana pasado no sab\u00edamos qui\u00e9nes finalmente formaban parte de su equipo. Nos ha dicho que el l\u00edder de su partido, Vladimir Cerr\u00f3n, no ser\u00e1 ni portero en su Gobierno, cuesti\u00f3n que resulta inveros\u00edmil. Cerr\u00f3n, con una condena judicial firme por delitos de corrupci\u00f3n, es el autor intelectual del plan de Gobierno marxista-leninista que intent\u00f3 morigerar Castillo en el tramo final, y que parece sacado de una biblioteca estalinista antes de la ca\u00edda del muro. Es, sin ninguna duda, el personaje m\u00e1s oscuro dentro de otros tantos que acompa\u00f1aron al profesor Castillo. Sin embargo, se ha alimentado de a\u00f1os de indiferencia pol\u00edtica. Ha recibido el respaldo de los miembros de la izquierda progresista de Ver\u00f3nika Mendoza a quienes Cerr\u00f3n despreci\u00f3 ostentosamente en la primera vuelta, pero los ha vuelto a convocar al redil para reforzar un equipo que se ca\u00eda a pedazos. Aun as\u00ed, el respaldo m\u00e1s importante que ha garantizado su aguante a pesar de un terrible desempe\u00f1o en la segunda vuelta, ha provenido del partido pol\u00edtico m\u00e1s grande del Per\u00fa: el antifujimorismo. Tras el cierre de las urnas, el conteo r\u00e1pido al 100% de Ipsos-Per\u00fa, la empresa encuestadora que hist\u00f3ricamente ha acertado con mayor precisi\u00f3n en las elecciones del pa\u00eds, arroj\u00f3 un 50,2 % para Castillo y un 49,8% para Fujimori. En este conteo se re\u00fane una muestra representativa de actas reales en todo el Per\u00fa y tambi\u00e9n en las mesas del exterior. Con un margen de error del 1%, se trata de un empate estad\u00edstico en toda regla. El reporte oficial de la Oficina Nacional de Procesos Electorales, al 68,18% de actas procesadas, mostr\u00f3 a Fujimori liderando con un 52,48% mientras Pedro Castillo obten\u00eda un 47,52%, con una gran mayor\u00eda de las actas procesadas de las zonas urbanas, pero en las que faltaba la mayor parte del voto rural y el extranjero. Una timba con final incierto. Hace 141 a\u00f1os, un 7 de junio, Francisco Bolognesi decidi\u00f3 defender heroicamente el morro de Arica ante las fuerzas chilenas que superaban ampliamente en n\u00famero a la resistencia peruana. Aquella guerra no s\u00f3lo merm\u00f3 nuestra econom\u00eda y territorio, sino que hiri\u00f3 nuestra alma colectiva. Un 7 de junio del 2021 los peruanos estamos aqu\u00ed como entonces, arrastrados a un abismo social al que nos ha arrojado una segunda vuelta sin cuartel, donde el clasismo y el racismo han campeado impunemente y donde todas las costuras que han remendado nuestra democracia en los \u00faltimos 20 a\u00f1os comienzan a descoserse. Es la hora de los sensatos, aquellos que no se hayan precipitado fan\u00e1ticamente y que podr\u00e1n tender los puentes, porque sea quien sea el vencedor, el fracaso es cierto si no curamos heridas. A estas alturas, al pr\u00f3ximo Gobierno le deseo, m\u00e1s que asegurar reformas ambiciosas en el Per\u00fa, que perviva. Hay que asegurar que los remiendos democr\u00e1ticos no se rompan. O sobrevivimos como rep\u00fablica o nos precipitamos por el barranco, cuando la moneda sigue a\u00fan en el aire; de lo contrario, Per\u00fa se acerca a una derrota segura. Gonzalo Banda es analista pol\u00edtico y profesor universitario en Arequipa, Per\u00fa.", "level": "B2"}, {"title": "lopez-obrador-amplia-su-poder-territorial-pero-se-atasca-en-el-congreso", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador y Morena, el partido que sostiene a su Gobierno, mantienen su primac\u00eda en el tablero pol\u00edtico de M\u00e9xico, pero se atascan en la C\u00e1mara de Diputados. Los resultados del escrutinio r\u00e1pido de las elecciones intermedias de este domingo, difundidos por el Instituto Nacional Electoral (INE) a las once de la noche, reflejan una ca\u00edda del bloque oficialista, que pasa de 313 esca\u00f1os a 279, manteniendo en cualquier caso una holgada mayor\u00eda absoluta. Al mismo tiempo, la alianza opositora conformada por el PRI, el PAN y el PRD se recupera y aumenta sus activos de 136 curules (esca\u00f1os) a 197 tras el descalabro de 2018 y a\u00f1os de desarticulaci\u00f3n. Morena, seg\u00fan estos datos, se consolida como primera fuerza del pa\u00eds, arrebata Colima al PRI despu\u00e9s de 92 a\u00f1os y, a falta de los resultados en gran parte de los 15 Estados en disputa, va camino de ampliar su poder territorial. El partido de L\u00f3pez Obrador ten\u00eda hasta ahora 256 de los 500 diputados. Sin embargo, la mayor\u00eda de esos esca\u00f1os los obtuvo en el proceso de conformaci\u00f3n de la C\u00e1mara en 2018 despu\u00e9s del trasvase de sus aliados, el Partido Verde, el Partido del Trabajo y el PES. Este \u00faltimo est\u00e1 a punto de desaparecer, pero las alianzas le permitir\u00e1n mantener la batuta de la agenda legislativa. Aun as\u00ed, queda lejos de cumplirse la ambici\u00f3n del presidente de lograr una mayor\u00eda calificada, fijada en 334 esca\u00f1os, dos tercios del total, un umbral necesario para acometer reformas constitucionales. La mayor\u00eda simple le permitir\u00e1, eso s\u00ed, tener el control del presupuesto. La autodenominada cuarta transformaci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador extender\u00e1 su poder en el territorio, aunque los datos ratifican su fracaso en Nuevo Le\u00f3n, una de sus principales apuestas. En el Estado, coraz\u00f3n industrial y econ\u00f3mico del pa\u00eds, prevaleci\u00f3 el sentimiento regionalista norte\u00f1o encarnado por Samuel Garc\u00eda. El joven pol\u00edtico de Movimiento Ciudadano est\u00e1 a punto de imponerse ante el aparato tradicional del PRI y Morena, cuya candidata, Clara Luz Flores, se desplom\u00f3 tras conocerse, en marzo, la reuni\u00f3n que mantuvo con el l\u00edder de una secta condenado a 120 a\u00f1os en Estados Unidos. Con todo, quedan frustradas tambi\u00e9n las esperanzas de la fuerza naranja de ganar peso en el Parlamento. El conteo r\u00e1pido le atribuye 24 diputados, uno menos que en 2018. Las elecciones federales y locales, la convocatoria m\u00e1s grande de la historia de M\u00e9xico, han dado cuenta del desgaste del partido del presidente, que a\u00fan no ha llegado al ecuador del sexenio. La correlaci\u00f3n de fuerzas pone l\u00edmites a su margen de maniobra en el Congreso. Para impulsar su proyecto pol\u00edtico sin trabas y poder aprobar reformas constitucionales, L\u00f3pez Obrador y Morena, habr\u00edan tenido que contar con el apoyo de al menos dos terceras partes de la C\u00e1mara baja. Ese es el resorte que necesita, por ejemplo, para desatascar su plan energ\u00e9tico, que despu\u00e9s del tr\u00e1mite parlamentario qued\u00f3 paralizado por la justicia. Los resultados finales calibrar\u00e1n la proyecci\u00f3n de L\u00f3pez Obrador, una figura omnipresente en el mapa pol\u00edtico mexicano ante la descomposici\u00f3n de la oposici\u00f3n tradicional, que se precipit\u00f3 tras su victoria en las elecciones de 2018. La composici\u00f3n el Congreso, la proyecci\u00f3n del partido oficialista y el reparto del poder territorial fijar\u00e1n tambi\u00e9n la casilla de salida para las pr\u00f3ximas presidenciales de 2024, que ya concentran todas las miradas en un pa\u00eds donde no hay reelecci\u00f3n. La participaci\u00f3n, seg\u00fan ha anticipado el INE, ha rondado el 52%, un dato m\u00e1s que significativo para unas elecciones intermedias. En 2015, por ejemplo, roz\u00f3 el 48%. El consejero Ciro Murayama ha destacado que se trata del porcentaje m\u00e1s alto en lo que va de siglo. M\u00e1s de 93 millones de mexicanos estaban llamados a las urnas bajo la sombra de la violencia que ha convulsionado la larga campa\u00f1a electoral, la m\u00e1s sangrienta de la historia, con alrededor de 800 casos de balaceras (tiroteos), secuestros y 36 asesinatos. El \u00faltimo, horas antes de la apertura de los colegios. Los episodios de violencia y las amenazas de las organizaciones criminales y los carteles, que han golpeado especialmente a candidatos locales de zonas rurales, no se detuvieron durante la votaci\u00f3n. A lo largo del pa\u00eds se registraron disparos, quema de puntos de votaci\u00f3n y robo de papeletas. L\u00f3pez Obrador, acostumbrado a marcar la agenda y el debate pol\u00edtico desde sus conferencias de prensa matutinas diarias, a\u00fan no se ha pronunciado sobre los resultados. S\u00ed lo ha hecho Mario Delgado, l\u00edder nacional de Morena. \u201cSe refrenda la mayor\u00eda del pueblo en la C\u00e1mara de Diputados\u201d, ha manifestado. \u201cTambi\u00e9n ganamos la mayor\u00eda de las gubernaturas\u201d, ha agregado cuando a\u00fan no se conoc\u00edan los resultados territoriales. \u201cMorena va creciendo en nuestro pa\u00eds\u201d. El partido se ha proclamado ganador en 12 de los 15 Estados bas\u00e1ndose en conteos r\u00e1pidos, datos preliminares o encuestas a boca de urna. Si se confirmara ese escenario, la formaci\u00f3n, que ya controla cinco Gobiernos territoriales y el de Ciudad de M\u00e9xico, sumar\u00eda 16 Estados -en el caso de Baja California, repetir\u00eda-, la mitad de las entidades federativas del pa\u00eds. Mientras tanto, en el Congreso los partidos tradicionales de la oposici\u00f3n han demostrado que todav\u00eda tienen capacidad de reacci\u00f3n. Lo mismo, en la capital, donde las fuerzas cr\u00edticas con L\u00f3pez Obrador se han impuesto en cuatro alcald\u00edas (distritos administrativos en los que est\u00e1 dividida la capital) decisivas: Miguel Hidalgo, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Cuauht\u00e9moc y Azcapotzalco. Logra mantenerse, en cambio, en Iztapalapa, la demarcaci\u00f3n territorial m\u00e1s poblada de M\u00e9xico. Con estas premisas, este lunes comenzar\u00e1 la cuenta atr\u00e1s para la carrera electoral de 2024. Aunque se trate de una batalla a largo plazo, todos los ojos ya est\u00e1n concentrados en la segunda parte del mandato de L\u00f3pez Obrador, en las disputas para la sucesi\u00f3n del presidente y en los planes de la oposici\u00f3n, que pese a haber aumentado su presencia en el Congreso carece de liderazgos fuertes. Pero la lectura reposada de los resultados repercutir\u00e1 sobre todo en el debate interno en las filas de Morena, donde la jefa de Gobierno de Ciudad de M\u00e9xico, Claudia Sheinbaum, y el secretario de Relaciones Exteriores, Marcelo Ebrard, se perfilan como favoritos para recoger el testigo como candidatos. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "morena-pierde-la-mayoria-absoluta-pero-mantiene-el-control-del-congreso-con-sus-socios", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "Tres a\u00f1os despu\u00e9s de la arrolladora ola que aup\u00f3 de manera simult\u00e1nea a Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador a la presidencia y a Morena al Parlamento, el partido oficialista logra revalidar la victoria en el Congreso, pese una considerable p\u00e9rdida de esca\u00f1os. Esta vez, L\u00f3pez Obrador no aparec\u00eda en las boletas electorales y el partido ha acusado no contar con el tir\u00f3n de su l\u00edder, omnipresente en todo caso durante la campa\u00f1a. Morena se apunta una victoria a medias. Con el conteo r\u00e1pido que ha anunciado el INE a las 11 de la noche, los 197 esca\u00f1os de Morena en solitario \u2212un ca\u00edda del 20%\u2212 no alcanzan el umbral de la mayor\u00eda absoluta y necesitar\u00e1 pactar con sus socios electorales, el Partido del Trabajo (PT) y el Partido Verde, que juntos suman 279 esca\u00f1os, un 10% menos que la representaci\u00f3n actual. Amarrado el primer objetivo, la meta m\u00e1s ambiciosa y nudo central de las aspiraciones de L\u00f3pez Obrador en estos comicios, ha naufragado: la mayor\u00eda calificada que abre la puerta a reformas constitucionales queda muy lejos, a 65 curules. El bloque de oposici\u00f3n, que inauguraba una in\u00e9dita alianza entre los tres partidos tradicionales, PRI, PAN y PRD, consigue en parte su meta de afianzar mayores contrapesos en la C\u00e1mara ante el rodillo del partido oficialista y refuerza su presencia con una crecida de m\u00e1s del 40%, hasta los 197 esca\u00f1os. El polo opositor avanza en su reconfiguraci\u00f3n tras la debacle de hace tres a\u00f1os. El mapa que arrojan los comicios, que han registrado la participaci\u00f3n m\u00e1s alta (en torno al 52%) desde la apertura democr\u00e1tica, es un parlamento m\u00e1s fragmentado y diverso. Pr\u00e1cticamente todos los partidos crecen a costa la merma de votos de Morena. El PAN casi dobla su representaci\u00f3n hasta los 137 diputados. Un salto parecido al del PRI, que suma 69. El partido oficialista ve reducida su bancada en m\u00e1s de un 20%, 59 curules menos. La dimensi\u00f3n de la ca\u00edda se debe a los flujos de tr\u00e1nsfugas que se incorporaron al grupo morenista despu\u00e9s de la elecci\u00f3n de 2018, una argucia taponada en esta ocasi\u00f3n por las instituciones electorales. Sin la cuota final de diputados, en su mayor\u00eda provenientes del ultraconservador PES, la representaci\u00f3n de Morena fue de 191 esca\u00f1os. Comparado con aquel resultado, la fuerza electoral del partido incluso sube ligeramente hasta los 197. La p\u00e9rdida de esca\u00f1os de Morena est\u00e1 en todo caso en sinton\u00eda con la ca\u00edda media durante los \u00faltimos a\u00f1os por el partido en el poder. En la historia democr\u00e1tica de M\u00e9xico, no hay un solo presidente cuyo partido no haya perdido curules en los comicios intermedios. L\u00f3pez Obrador ha resistido el efecto desgaste de tres a\u00f1os de sobrexposici\u00f3n y batallas ideol\u00f3gicas constantes que han profundizado la polarizaci\u00f3n y han convertido al mandatario en el principal eje del debate p\u00fablico. Estos comicios intermedios, m\u00e1s que nunca, se hab\u00edan interpretado como un plebiscito en torno a la figura del presidente. L\u00f3pez Obrador afianza en las urnas \u2212con un 35% de votos frente al 39% en 2018\u2212 el respaldo a su proyecto pol\u00edtico, pero a la vez se estancan las aspiraciones de un control casi total de los resortes parlamentarios. El margen de maniobra del partido en el congreso ser\u00e1 menor y la inercia hacia un presidencialismo a\u00fan fuerte queda limada con m\u00e1s contrapesos de cara al segundo tramo del sexenio. Morena tendr\u00e1 que pactar, primero con sus aliados, para poner en marcha la maquinaria legislativa, que ha manejado durante esta primera etapa de modo casi unilateral. La aprobaci\u00f3n de los presupuestos generales, la canalizaci\u00f3n de fondos a los proyectos de infraestructura, los subsidios sociales o la financiaci\u00f3n del Ej\u00e9rcito depender\u00e1 ahora de los votos del partido Verde, que multiplican por cuatro su presencia (44 esca\u00f1os), y del PT (38). M\u00e1s estrecho a\u00fan ser\u00e1 el camino para las iniciativas de calado que incluyan cambios en la Constituci\u00f3n, el mayor anhelo de L\u00f3pez Obrador de cara a consumar al final del sexenio el giro de tuerca de la llamada Cuarta Transformaci\u00f3n, un conjunto de reformas estructurales con las que pretende reconfigurar el andamiaje institucional y productivo del pa\u00eds. El presidente ya hab\u00eda adelantado su voluntad de modificar el texto constitucional para sacar adelante algunas de las medidas, como la reforma el\u00e9ctrica o el rescate de Pemex, suspendidas en los juzgados. Una reforma energ\u00e9tica a fondo, cambios en el Poder Judicial o en la legislaci\u00f3n electoral tambi\u00e9n necesitar\u00edan cambios en la Carta Magna, que quedar\u00e1n durante los siguientes tres a\u00f1os a expensas de la negociaci\u00f3n con la oposici\u00f3n. La alianza Va por M\u00e9xico har\u00e1 valer los 197 esca\u00f1os logrados entre los tres partidos cl\u00e1sicos tras el desplome de hace tres a\u00f1os. El PAN el PRI tocaron suelo con sus perores resultados hist\u00f3ricos, sumiendo a la oposici\u00f3n en un aturdimiento general del que a\u00fan buscan la salida. La debacle precipit\u00f3 la ins\u00f3lita alianza entre los principales antagonistas del sistema de partidos mexicanos desde la apertura democr\u00e1tica. El acuerdo, que cont\u00f3 desde el inicio con el respaldo del sector empresarial, incluye tambi\u00e9n al PRD, la izquierda cl\u00e1sica, hoy en decadencia, que tambi\u00e9n consigue elevar su representaci\u00f3n (17 esca\u00f1os). Un nuevo escenario con una oposici\u00f3n m\u00e1s fuerte que buscar\u00e1 recuperar las visibilidad y la relevancia de cara la carrera presidencial de 2024. El juego de bloques que representan las alianzas electorales dentro el complejo sistema electoral mexicano ha abierto la puerta a un mayor peso e influencia de los partidos minoritarios. El plan de Morena pasaba por aprovechar la aritm\u00e9tica de su coalici\u00f3n para sortear la limitaci\u00f3n de la sobrerepresentaic\u00f3n y aglutinar una gran mayor\u00eda parlamentaria con sus socios. La jugada del partido oficialista asum\u00eda incluso sacrificar la mayor\u00eda ordinaria hasta ahora en sus manos. A cambio, la ambici\u00f3n era lograr la calificada gracias a los curules de representaci\u00f3n proporcional v\u00eda del Verde y el PT. El Verde es uno de los grandes beneficiados de la rentabilidad en esca\u00f1os que otorga el sistema a los minoritarios que entren en alianzas y jugar\u00e1 un papel clave como de partido bisagra. Con apenas el 5% de votos, suma 44 esca\u00f1os. El Verde es una pol\u00e9mica formaci\u00f3n que en apenas tres d\u00e9cadas de vida, ya ha sido socia del PAN y el PRI, y que el a\u00f1o pasado volvi\u00f3 a girar en la rueda ideol\u00f3gica mexicana con su nueva y sorprendente alianza con Morena. El caso de Movimiento Ciudadano, que decidi\u00f3 no quedar entrar en ninguno de los bloques en estos comicios, ilustra el polo contrario. Con m\u00e1s del 7% de votos, la traslaci\u00f3n a curules es de 24, casi la mitad que el Verde. En el nuevo escenario de fragmentaci\u00f3n parlamentaria, los partidos minoritarios jugar\u00e1n un papel clave como facilitadores o tapones de las iniciativas legales de Morena. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "resultados-de-las-elecciones-de-mexico", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "M\u00e9xico ha acudido este domingo a las urnas para elegir a los 500 miembros de la C\u00e1mara de Diputados, 15 gobernadores y miles de autoridades locales. En la C\u00e1mara, engranaje imprescindible para las reformas que pretende acometer el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, la clave reside en si su partido (Morena) consolidar\u00e1 las mayor\u00edas necesarias para manejar esta pieza, y si lo har\u00e1 solo o en compa\u00f1\u00eda. A juzgar por el conteo r\u00e1pido oficial del Instituto Nacional Electoral, Morena no logra renovar su mayor\u00eda absoluta de m\u00e1s de 250 diputados, y necesita de sus socios habituales para asegurar el tr\u00e1nsito de leyes por el legislativo. Seg\u00fan la proyecci\u00f3n, el partido de L\u00f3pez Obrador se queda entre los 190 y los 203 diputados. El estimado medio: 197. Le sigue el conservador PAN, con alrededor de 111 (horquilla: 106 y 117), que encabeza un bloque de oposici\u00f3n que tampoco logra la absoluta.  Los partidos se han aliado en dos coaliciones distintas para competir en mejores condiciones por curules en la C\u00e1mara. El oficialismo se agrupa en torno a Morena sumando tambi\u00e9n el Partido Verde (PVEM) y el izquierdista Partido del Trabajo (PT). La oposici\u00f3n est\u00e1 compuesta por las formaciones de larga data PRI (viejo oficialismo; partido del expresidente Enrique Pe\u00f1a Nieto), PAN (conservador) y PRD (socialdem\u00f3crata). Un objetivo crucial para el bloque oficialista era llegar a los 334 curules que aseguran la posibilidad de pasar reformas de calado constitucional. La intenci\u00f3n de m\u00ednimos para la alianza opositora era justamente impedir dicha mayor\u00eda calificada, algo que, a juzgar por el conteo r\u00e1pido, habr\u00edan conseguido, al frenar a \u201cJuntos Hacemos Historia\u201d en los alrededores de los 280 puestos. Actualizaci\u00f3n en curso  Pr\u00e1cticamente la mitad (15) de los 32 estados mexicanos han elegido nuevos jefes del Ejecutivo, todos por mayor\u00eda simple. Las alianzas de la C\u00e1mara se reproducen aqu\u00ed de manera m\u00e1s parcial y fragmentada, dependiendo de los acuerdos a los que llegan las versiones estatales de cada partido. El PRI, que hasta ahora gobernaba 8 de las 15 plazas en juego, es quien m\u00e1s ten\u00eda que perder. Y efectivamente, el viejo oficialismo no conservar\u00e1 ninguna de las gubernaturas que manten\u00eda. En cambio, Morena se ha aupado con 11 de las 15 en disputa, compensando con m\u00fasculo territorial la decepci\u00f3n que ha supuesto su resultado en la C\u00e1mara. Actualizaci\u00f3n en curso   Capitales estatales, ciudades medias y municipios peque\u00f1os en todo el pa\u00eds tambi\u00e9n reeligen a sus mandatarios, en comicios marcados en muchos casos por la violencia contra candidaturas. Poniendo el foco en las m\u00e1s grandes y significadas, el crisol de presidentes municipales salientes y aspirantes es tan variado como todo el espectro partidista mexicano. Y, si bien Morena presenta una cierta prevalencia, Movimiento Ciudadano est\u00e1 mostrando su capacidad de ganar voto en zonas urbanas. Ciudad de M\u00e9xico Actualizaci\u00f3n en curso  En la capital federal, los resultados est\u00e1n atravesados por un muro invisible que divide en dos grupos las 16 alcald\u00edas en las que su subdivide la metr\u00f3poli. Al oriente, en zonas de renta per capita comparativamente menores, la izquierda encabezada por el PT (en alianza con Morena) se mantiene. Pero al occidente, la oposici\u00f3n encabezada por el PAN junto al PRI y el PRD obtiene las alcald\u00edas de Miguel Hidalgo, Benito Ju\u00e1rez, Azcapotzalco, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Coyoac\u00e1n, Cuauht\u00e9moc, Cuajimalpa, Tlalpan y Magdalena Contreras. Con ello, la posici\u00f3n de Claudia Sheinbaum, jefa del ejecutivo morenista hasta 2024, se vuelve menos s\u00f3lida. En algunas de estas plazas (\u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Cuauht\u00e9moc, Miguel Hidalgo) la plataforma ganada por su oposici\u00f3n es lo suficientemente grande como para cuestionar al m\u00e1ximo la toma de decisiones locales en los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "morena-se-desploma-en-ciudad-de-mexico", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "La derrota m\u00e1s contundente para el partido del presidente de M\u00e9xico, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, ha ocurrido en la capital, la entidad que vio nacer a Morena. De las once alcald\u00edas en que gobernaba en Ciudad de M\u00e9xico, el partido del mandatario perdi\u00f3 cuatro, de acuerdo con un conteo r\u00e1pido y preliminar del Instituto Electoral de la Ciudad de M\u00e9xico (IECM). \u201cSe ha de trabajar m\u00e1s con la gente\u201d, asegur\u00f3 el presidente en su conferencia ma\u00f1anera de este lunes. L\u00f3pez Obrador admiti\u00f3 que los resultados no fueron buenos y culp\u00f3 de ello tambi\u00e9n a la \u201cguerra sucia\u201d y la \u201ccampa\u00f1a de desprestigio\u201d, que atribuy\u00f3, entre otros, a los medios de comunicaci\u00f3n. De confirmarse la tendencia, la ca\u00edda estrepitosa de Morena ser\u00eda un duro varapalo para la jefa de Gobierno, Claudia Sheinbaum. Seg\u00fan los resultados del conteo r\u00e1pido, la alianza opositora PRI-PAN-PRD gan\u00f3 las alcald\u00edas Miguel Hidalgo, Benito Ju\u00e1rez, Azcapotzalco, \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, Coyoac\u00e1n, Cuauht\u00e9moc, Cuajimalpa, Tlalpan y Magdalena Contreras. Solo dos de estas estaban ya gobernadas por el PAN, las dem\u00e1s las arrancar\u00e1n de manos del partido del presidente. Ciudad de M\u00e9xico hab\u00eda sido por m\u00e1s de 20 a\u00f1os una urbe gobernada por partidos de izquierda, por lo que el resultado modifica radicalmente las tendencias pol\u00edticas de la capital del pa\u00eds. En Cuauht\u00e9moc, tradicionalmente en manos de Morena, la candidata del partido de Gobierno, Dolores Padierna, sufri\u00f3 una estrepitosa derrota. La alianza opositora sac\u00f3 el 48%, frente al 37% de Morena. En Azcapotzalco, el recuento da el triunfo a la alianza Va por la Ciudad de M\u00e9xico con el 42% frente al 37% de Morena. En \u00c1lvaro Obreg\u00f3n, la alianza PRI-PAN-PRD logr\u00f3 el 55% de los votos Y en, Miguel Hidalgo la oposici\u00f3n registr\u00f3 un 54% frente al 39% de Morena. Para las elecciones en la capital, Morena se ali\u00f3 con el PT y lograron mantener siete alcald\u00edas, entre ellas Iztapalapa, con alrededor del 57% de los votos, la de Tl\u00e1huac, con el 43%, Gustavo A Madero, con un 43%, Iztacalco, con un 36%, Venustiano Carranza, con un 49% y Xochimilco, con el 39%. Tambi\u00e9n le quitaron la alcald\u00eda al PAN en Milpa Alta, con el 41% de los votos. La alianza del PAN, PRI y PRD han mantenido adem\u00e1s las alcald\u00edas de Magdalena Contreras, con alrededor del 51%, Cuajimalpa, con el 65% y Coyoac\u00e1n, con el 53%. El PAN ha ganado en Benito Ju\u00e1rez, con un 67% de los votos, seg\u00fan el recuento r\u00e1pido. El pasado 3 de mayo, un accidente ferroviario en la L\u00ednea 12 del metro de la capital dej\u00f3 26 muertos, acontecimiento que conmovi\u00f3 a los capitalinos y que se estimaba podr\u00eda impactar en los resultados de los comicios. El presidente declar\u00f3 un d\u00eda de luto nacional, mientras denuncias ciudadanas clamaron una investigaci\u00f3n para esclarecer las causas del derrumbe. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "mexico-elige-al-mayor-numero-de-gobernadoras-de-su-historia", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "El pa\u00eds ha elegido este domingo al mayor n\u00famero de gobernadoras de su historia. A falta de que se cierren los conteos oficiales, la foto de los mandatarios, tradicionalmente hombres, al frente de uno de los cargos ejecutivos con m\u00e1s poder despu\u00e9s del presidente est\u00e1 a punto de cambiar para siempre. Al menos cinco de los 15 Estados estar\u00e1n representados por una mujer: Colima, Tlaxcala, Guerrero, Chihuahua y Baja California. Hasta ahora solo dos hab\u00edan coincidido en una legislatura en ese puesto: Claudia Sheinbaum, de Morena, jefa de Gobierno de la capital; y Claudia Pavlovich, del PRI, en Sonora, que este domingo renov\u00f3 gubernatura. D\u00e9cadas de lucha feminista por garantizar sus derechos pol\u00edticos ha llevado al pa\u00eds a unos resultados que han revolucionado el tablero pol\u00edtico y sientan un precedente de cara a los comicios presidenciales de 2024. La candidata de Morena por Colima, Indira Vizca\u00edno, ha sido una de las primeras aspirantes en anunciarse como ganadora. La victoria de Vizca\u00edno supone adem\u00e1s la ruptura del Estado con el PRI, partido que hab\u00eda gobernado la entidad durante casi un siglo. \u201cEs un d\u00eda hist\u00f3rico, no solo inauguramos la alternancia pol\u00edtica sino que adem\u00e1s sea una mujer la que lo haga. Es dram\u00e1tico que en 93 a\u00f1os solo hayamos tenido dos mujeres gobernadoras electas, pero tambi\u00e9n es una gran oportunidad\u201d, se\u00f1ala Vizca\u00edno a EL PA\u00cdS, poco despu\u00e9s de conocer los resultados preliminares que le daban el triunfo. \u201cTen\u00edamos un precedente de hace 40 a\u00f1os en Colima, con Griselda \u00c1lvarez. Pero se trata de la primera vez que se logra por una v\u00eda absolutamente democr\u00e1tica. Recordemos que antes, con un partido \u00fanico [el PRI] las v\u00edas eran completamente distintas\u201d, explica Vizca\u00edno. Lorena Cu\u00e9llar, tambi\u00e9n de Morena, ha aventajado a su rival Anabell \u00c1valos, candidata de la coalici\u00f3n Unidos por Tlaxcala (PRI, PAN, PRD y partidos locales) por la gubernatura de Tlaxcala. El Estado contaba con una gran participaci\u00f3n de mujeres, seis candidatas fuertes frente a un hombre. \u201cMuchas gracias a todas y todos por su apoyo y confianza, una nueva historia de progreso y bienestar comienza en nuestro Estado\u201d, ha declarado Cu\u00e9llar ya entrada la madrugada, con una proyecci\u00f3n de victoria del 50% de los votos. El triunfo de Cu\u00e9llar supone tambi\u00e9n un avance territorial para el partido del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, que conquista un Estado gobernado por el PRI durante 10 a\u00f1os consecutivos. La posible victoria de Evelyn Salgado (Morena) en Guerrero es una de las m\u00e1s pol\u00e9micas, pues lleg\u00f3 a ser candidata despu\u00e9s de que el Instituto Nacional Electoral (INE) inhabilitara a su padre, F\u00e9lix Salgado Macedonio, por no haber justificado unos gastos de precampa\u00f1a, aunque previamente hab\u00eda sido denunciado por violaci\u00f3n. La oposici\u00f3n centr\u00f3 su campa\u00f1a en que el que gobernar\u00eda realmente la entidad ser\u00eda \u00e9l, por tanto la representaci\u00f3n femenina en la entidad quedaba cuestionada. Unas horas antes de que empezara el conteo r\u00e1pido, la candidata de la coalici\u00f3n Va por M\u00e9xico (PRI, PAN y PRD) en Chihuahua, Maru Campos, daba por concluida una contienda en la que se autoproclamaba como la primera mujer en gobernar esta entidad del norte del pa\u00eds. \u201cHemos logrado una victoria irreversible\u201d, se\u00f1alaba Campos. Exalcaldesa de la capital del Estado, reelegida hace tres a\u00f1os por una amplia mayor\u00eda, sobre Campos pesaba desde principios de abril la imputaci\u00f3n de un juez estatal por haber recibido sobornos de m\u00e1s de 10 millones de pesos del exgobernador C\u00e9sar Duarte, encarcelado en EE UU bajo cargos de corrupci\u00f3n y malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos. Las acusaciones sacudieron su campa\u00f1a, pero las proyecciones apuntan a que no han logrado tumbarla. Para entender c\u00f3mo M\u00e9xico ha llegado a tener el mayor n\u00famero de candidaturas mujeres de su historia pol\u00edtica es necesario remontarse a 1953. En ese a\u00f1o, las mujeres logran el derecho al voto y a ser elegidas a un cargo de elecci\u00f3n popular. Pero no fue hasta 1996 que comenz\u00f3 a regularse esta medida en el plano local. Y aunque desde entonces ha habido algunos ejemplos \u2014nueve mujeres han obtenido el cargo de gobernadora (dos de ellas interinas, sustitutas de otros hombres)\u2014 estas eran conocidas como \u201cmujeres s\u00edmbolo\u201d colocadas por los partidos, pero no exist\u00eda una obligaci\u00f3n de incluir en sus boletas candidatas a puestos ejecutivos. La paridad no se obtiene hasta 2014, cuando se incluye por primera vez en la Constituci\u00f3n. Y no llega por una voluntad pol\u00edtica, sino por sentencias en los tribunales que crearon jurisprudencia, es decir, por la lucha feminista de decenas de mujeres que ped\u00edan obtener garant\u00edas para ese derecho. Hace solo tres a\u00f1os, en julio de 2019, una sentencia de la Suprema Corte, avalaba la paridad en todos los cargos, hasta ese momento eran solo legislativos. El golpe sobre la mesa lo dio tambi\u00e9n el Instituto Nacional Electoral, que a finales del a\u00f1o pasado orden\u00f3 que cada partido deb\u00eda incluir al menos 7 mujeres de sus 15 candidatos a gobernador. Una medida que provoc\u00f3 las impugnaciones de algunos partidos, especialmente el conservador PAN. El l\u00edder de Morena, lleg\u00f3 a calificar la medida del \u00f3rgano electoral como una \u201cinvasi\u00f3n\u201d a las competencias de los partidos, aunque muchos senadores de la formaci\u00f3n de gobierno tambi\u00e9n se sumaron a la impugnaci\u00f3n. Pero finalmente la medida sigui\u00f3 adelante y condujo a M\u00e9xico La obligaci\u00f3n de incluir en sus listas a la mitad de mujeres ha hecho que aritm\u00e9ticamente el r\u00e9cord estuviera garantizado. Desde el momento en el que los principales partidos han tenido que contar con mujeres como cabezas de lista en los Estados ha provocado que en algunos de ellos ganara quien ganara fuera mujer. Esta situaci\u00f3n no implica una conciencia feminista ni de los partidos ni de todas las candidatas, pero s\u00ed un avance de cara a los comicios de 2024, donde se renovar\u00e1n gubernaturas del resto de Estados y abre el camino a la posibilidad de que una mujer aspire a la presidencia. Claudia Sheinbaum, actual jefa de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, es una de las posibles candidatas a suceder a L\u00f3pez Obrador. \u201cSabemos que cuando hay una mujer en un puesto de poder, el resto de mujeres de su entorno empiezan procesos de empoderamiento. Conf\u00edan m\u00e1s en las instituciones, se acercan porque saben que las vamos a proteger, que les vamos a creer, que no van a ser prejuzgadas, en los casos de violencia\u201d, se\u00f1alaba Vizca\u00edno en una entrevista a este diario en plena campa\u00f1a. Este domingo, horas despu\u00e9s de conocer los primeros resultados, ha anunciado: \u201cTenemos que impulsar una agenda feminista entre gobernadoras y hacerla mucho m\u00e1s amplia: hablemos de una agenda por la igualdad. La lucha feminista tambi\u00e9n incluye la lucha por las minor\u00edas, los derechos ind\u00edgenas, derechos humanos. Nosotras tenemos esa sensibilidad y creo que podemos impulsarlo juntas desde nuestros propios Estados\u201d. Aunque el conteo oficial no ha concluido en muchas entidades, la cantidad de mujeres que se perfilan para ocupar el puesto de gobernadora abren la posibilidad de que la representaci\u00f3n sea incluso mayor. En Campeche, basti\u00f3n tradicional del PRI, la candidata de Morena Layda Sansores se disputa en una contienda cerrada el cargo frente al aspirante de Movimiento Ciudadano, Eliseo Fern\u00e1ndez. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "mexico-elige-al-mayor-numero-de-gobernadoras-de-su-historia", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "El pa\u00eds ha elegido este domingo al mayor n\u00famero de gobernadoras de su historia. A falta de que se cierren los conteos oficiales, la foto de los mandatarios, tradicionalmente hombres, al frente de uno de los cargos ejecutivos con m\u00e1s poder despu\u00e9s del presidente est\u00e1 a punto de cambiar para siempre. Al menos cinco de los 15 Estados estar\u00e1n representados por una mujer: Colima, Tlaxcala, Guerrero, Chihuahua y Baja California. Hasta ahora solo dos hab\u00edan coincidido en una legislatura en ese puesto: Claudia Sheinbaum, de Morena, jefa de Gobierno de la capital; y Claudia Pavlovich, del PRI, en Sonora, que este domingo renov\u00f3 gubernatura. D\u00e9cadas de lucha feminista por garantizar sus derechos pol\u00edticos ha llevado al pa\u00eds a unos resultados que han revolucionado el tablero pol\u00edtico y sientan un precedente de cara a los comicios presidenciales de 2024. La candidata de Morena por Colima, Indira Vizca\u00edno, ha sido una de las primeras aspirantes en anunciarse como ganadora. La victoria de Vizca\u00edno supone adem\u00e1s la ruptura del Estado con el PRI, partido que hab\u00eda gobernado la entidad durante casi un siglo. \u201cEs un d\u00eda hist\u00f3rico, no solo inauguramos la alternancia pol\u00edtica sino que adem\u00e1s sea una mujer la que lo haga. Es dram\u00e1tico que en 93 a\u00f1os solo hayamos tenido dos mujeres gobernadoras electas, pero tambi\u00e9n es una gran oportunidad\u201d, se\u00f1ala Vizca\u00edno a EL PA\u00cdS, poco despu\u00e9s de conocer los resultados preliminares que le daban el triunfo. \u201cTen\u00edamos un precedente de hace 40 a\u00f1os en Colima, con Griselda \u00c1lvarez. Pero se trata de la primera vez que se logra por una v\u00eda absolutamente democr\u00e1tica. Recordemos que antes, con un partido \u00fanico [el PRI] las v\u00edas eran completamente distintas\u201d, explica Vizca\u00edno. Lorena Cu\u00e9llar, tambi\u00e9n de Morena, ha aventajado a su rival Anabell \u00c1valos, candidata de la coalici\u00f3n Unidos por Tlaxcala (PRI, PAN, PRD y partidos locales) por la gubernatura de Tlaxcala. El Estado contaba con una gran participaci\u00f3n de mujeres, seis candidatas fuertes frente a un hombre. \u201cMuchas gracias a todas y todos por su apoyo y confianza, una nueva historia de progreso y bienestar comienza en nuestro Estado\u201d, ha declarado Cu\u00e9llar ya entrada la madrugada, con una proyecci\u00f3n de victoria del 50% de los votos. El triunfo de Cu\u00e9llar supone tambi\u00e9n un avance territorial para el partido del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, que conquista un Estado gobernado por el PRI durante 10 a\u00f1os consecutivos. La posible victoria de Evelyn Salgado (Morena) en Guerrero es una de las m\u00e1s pol\u00e9micas, pues lleg\u00f3 a ser candidata despu\u00e9s de que el Instituto Nacional Electoral (INE) inhabilitara a su padre, F\u00e9lix Salgado Macedonio, por no haber justificado unos gastos de precampa\u00f1a, aunque previamente hab\u00eda sido denunciado por violaci\u00f3n. La oposici\u00f3n centr\u00f3 su campa\u00f1a en que el que gobernar\u00eda realmente la entidad ser\u00eda \u00e9l, por tanto la representaci\u00f3n femenina en la entidad quedaba cuestionada. Unas horas antes de que empezara el conteo r\u00e1pido, la candidata de la coalici\u00f3n Va por M\u00e9xico (PRI, PAN y PRD) en Chihuahua, Maru Campos, daba por concluida una contienda en la que se autoproclamaba como la primera mujer en gobernar esta entidad del norte del pa\u00eds. \u201cHemos logrado una victoria irreversible\u201d, se\u00f1alaba Campos. Exalcaldesa de la capital del Estado, reelegida hace tres a\u00f1os por una amplia mayor\u00eda, sobre Campos pesaba desde principios de abril la imputaci\u00f3n de un juez estatal por haber recibido sobornos de m\u00e1s de 10 millones de pesos del exgobernador C\u00e9sar Duarte, encarcelado en EE UU bajo cargos de corrupci\u00f3n y malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos. Las acusaciones sacudieron su campa\u00f1a, pero las proyecciones apuntan a que no han logrado tumbarla. Para entender c\u00f3mo M\u00e9xico ha llegado a tener el mayor n\u00famero de candidaturas mujeres de su historia pol\u00edtica es necesario remontarse a 1953. En ese a\u00f1o, las mujeres logran el derecho al voto y a ser elegidas a un cargo de elecci\u00f3n popular. Pero no fue hasta 1996 que comenz\u00f3 a regularse esta medida en el plano local. Y aunque desde entonces ha habido algunos ejemplos \u2014nueve mujeres han obtenido el cargo de gobernadora (dos de ellas interinas, sustitutas de otros hombres)\u2014 estas eran conocidas como \u201cmujeres s\u00edmbolo\u201d colocadas por los partidos, pero no exist\u00eda una obligaci\u00f3n de incluir en sus boletas candidatas a puestos ejecutivos. La paridad no se obtiene hasta 2014, cuando se incluye por primera vez en la Constituci\u00f3n. Y no llega por una voluntad pol\u00edtica, sino por sentencias en los tribunales que crearon jurisprudencia, es decir, por la lucha feminista de decenas de mujeres que ped\u00edan obtener garant\u00edas para ese derecho. Hace solo tres a\u00f1os, en julio de 2019, una sentencia de la Suprema Corte, avalaba la paridad en todos los cargos, hasta ese momento eran solo legislativos. El golpe sobre la mesa lo dio tambi\u00e9n el Instituto Nacional Electoral, que a finales del a\u00f1o pasado orden\u00f3 que cada partido deb\u00eda incluir al menos 7 mujeres de sus 15 candidatos a gobernador. Una medida que provoc\u00f3 las impugnaciones de algunos partidos, especialmente el conservador PAN. El l\u00edder de Morena, lleg\u00f3 a calificar la medida del \u00f3rgano electoral como una \u201cinvasi\u00f3n\u201d a las competencias de los partidos, aunque muchos senadores de la formaci\u00f3n de gobierno tambi\u00e9n se sumaron a la impugnaci\u00f3n. Pero finalmente la medida sigui\u00f3 adelante y condujo a M\u00e9xico La obligaci\u00f3n de incluir en sus listas a la mitad de mujeres ha hecho que aritm\u00e9ticamente el r\u00e9cord estuviera garantizado. Desde el momento en el que los principales partidos han tenido que contar con mujeres como cabezas de lista en los Estados ha provocado que en algunos de ellos ganara quien ganara fuera mujer. Esta situaci\u00f3n no implica una conciencia feminista ni de los partidos ni de todas las candidatas, pero s\u00ed un avance de cara a los comicios de 2024, donde se renovar\u00e1n gubernaturas del resto de Estados y abre el camino a la posibilidad de que una mujer aspire a la presidencia. Claudia Sheinbaum, actual jefa de Gobierno de la Ciudad de M\u00e9xico, es una de las posibles candidatas a suceder a L\u00f3pez Obrador. \u201cSabemos que cuando hay una mujer en un puesto de poder, el resto de mujeres de su entorno empiezan procesos de empoderamiento. Conf\u00edan m\u00e1s en las instituciones, se acercan porque saben que las vamos a proteger, que les vamos a creer, que no van a ser prejuzgadas, en los casos de violencia\u201d, se\u00f1alaba Vizca\u00edno en una entrevista a este diario en plena campa\u00f1a. Este domingo, horas despu\u00e9s de conocer los primeros resultados, ha anunciado: \u201cTenemos que impulsar una agenda feminista entre gobernadoras y hacerla mucho m\u00e1s amplia: hablemos de una agenda por la igualdad. La lucha feminista tambi\u00e9n incluye la lucha por las minor\u00edas, los derechos ind\u00edgenas, derechos humanos. Nosotras tenemos esa sensibilidad y creo que podemos impulsarlo juntas desde nuestros propios Estados\u201d. Aunque el conteo oficial no ha concluido en muchas entidades, la cantidad de mujeres que se perfilan para ocupar el puesto de gobernadora abren la posibilidad de que la representaci\u00f3n sea incluso mayor. En Campeche, basti\u00f3n tradicional del PRI, la candidata de Morena Layda Sansores se disputa en una contienda cerrada el cargo frente al aspirante de Movimiento Ciudadano, Eliseo Fern\u00e1ndez. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "mexico-marca-limites-a-lopez-obrador", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "Las elecciones celebradas este domingo en M\u00e9xico, con una participaci\u00f3n hist\u00f3rica, han emitido un mensaje que debe ser atendido por el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Los comicios, en los que se ha renovado la estrat\u00e9gica C\u00e1mara de Diputados, 15 gubernaturas y 20.000 cargos p\u00fablicos, fueron planteados desde sus albores por el mandatario como un plebiscito a su gesti\u00f3n y a su hoja de ruta ideol\u00f3gica, la llamada Cuarta Transformaci\u00f3n. Siempre pendiente de su popularidad, el jefe del Estado ech\u00f3 toda la le\u00f1a al fuego para obtener una mayor\u00eda calificada en la C\u00e1mara de Diputados que le permitiese reformar la Constituci\u00f3n y debelar los \u00faltimos obst\u00e1culos a su proyecto. Las urnas, sin embargo, han puesto freno a su mayor ambici\u00f3n. El partido de L\u00f3pez Obrador, aunque en los Estados ampl\u00eda su poder territorial, ha perdido decenas esca\u00f1os y solo mantiene la mayor\u00eda absoluta en la C\u00e1mara de Diputados con ayuda de sus socios del Partido Verde y el Partido del Trabajo. No es tanto un fracaso, como muchos en la oposici\u00f3n deseaban, como una indicaci\u00f3n de que a mitad de mandato L\u00f3pez Obrador ha tocado techo y que ha llegado el momento de rebajar la tensi\u00f3n. La din\u00e1mica de los \u00faltimos meses no ha podido ser m\u00e1s nociva para M\u00e9xico. Con la vista puesta en estos comicios, el presidente ha abierto un frente tras otro. Jueces, empresarios, periodistas, feministas, organizaciones no gubernamentales y rivales pol\u00edticos han sido vapuleados e intimidados p\u00fablicamente por no plegarse a sus designios. Una estrategia encaminada a situar a L\u00f3pez Obrador en centro absoluto del tablero y consolidar su popularidad entre sus bases, pero que ha abierto fracturas profundas y peligrosas. En esta ofensiva ha emergido adem\u00e1s la amenaza de una involuci\u00f3n en asuntos tan delicados como la energ\u00eda y la justicia, donde el presidente ha defendido soluciones m\u00e1s propias del siglo pasado que del presente. Desaparecida la posibilidad de una mayor\u00eda calificada, se cortan las alas al maximalismo presidencial y se evita que sus errores se vuelvan irreversibles. Ahora le corresponde gestionar lo posible y, si quiere cambiar las estructuras del Estado, buscar consenso, algo a lo que hasta el momento se ha mostrado al\u00e9rgico. Las elecciones tambi\u00e9n han sacado a luz la debilidad de la oposici\u00f3n. PRI y PAN siguen pagando la factura de su ominoso pasado y, aunque crecen, son todav\u00eda fuerzas marginales frente a las presidenciales de 2024. Este vac\u00edo entra\u00f1a un peligro para la estabilidad mexicana. Una derecha hu\u00e9rfana de liderazgo es un territorio abonado para que germinen los aventurerismos pol\u00edticos que tantos estragos han causado en Am\u00e9rica en los \u00faltimos a\u00f1os. Cap\u00edtulo aparte merece el lado m\u00e1s doloroso de estas elecciones. Con m\u00e1s de 90 asesinatos y cientos de ataques armados, M\u00e9xico ha sufrido una terrible escalada de violencia pol\u00edtica durante la campa\u00f1a. Aunque su etiolog\u00eda es diversa, dif\u00edcilmente se la puede desligar de la incapacidad del Gobierno de poner coto a las organizaciones criminales m\u00e1s virulentas. Son lecciones que el presidente deber\u00eda darse prisa en aprender. M\u00e1s all\u00e1 de sus sue\u00f1os de trascendencia hist\u00f3rica y primac\u00eda moral hay hechos sangrantes que requieren de su intervenci\u00f3n. Es necesario que el realismo vuelva a ocupar la rector\u00eda del Estado. Ahora que va a iniciar la segunda parte de su mandato y que el per\u00edmetro de su poder ha quedado delimitado, L\u00f3pez Obrador ha de escuchar el mensaje de la ciudadan\u00eda y dedicarse a construir un pa\u00eds donde el di\u00e1logo prime sobre la descalificaci\u00f3n, el pacto sobre la imposici\u00f3n y la ley sobre el crimen.", "level": "B2"}, {"title": "guatemala-la-apuesta-de-biden-y-harris-en-centroamerica-por-descarte", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "En su primer viaje al extranjero como vicepresidenta, Kamala Harris deber\u00e1 enfrentarse a un rompecabezas. La primera mujer en ocupar el segundo m\u00e1s alto cargo de la pol\u00edtica estadounidense llegar\u00e1 este domingo a Guatemala con una misi\u00f3n que ninguno de los \u00faltimos ocupantes de la Casa Blanca ha podido cumplir: frenar la migraci\u00f3n de centroamericanos que desbordan la frontera sur de Estados Unidos desde hace a\u00f1os. La llegada de cientos de miles de migrantes que huyen de un c\u00f3ctel de violencia, pobreza, los efectos del cambio clim\u00e1tico y la falta de oportunidades se ha convertido en la primera gran crisis para el presidente Joe Biden, que le encarg\u00f3 a su n\u00famero dos combatir las causas de la migraci\u00f3n desde el origen, igual que hizo Barack Obama con \u00e9l cuando era su vicepresidente. Tras cuatro a\u00f1os de presidencia de Donald Trump, en los que el republicano bas\u00f3 su pol\u00edtica con la regi\u00f3n en medidas coercitivas para frenar la migraci\u00f3n sin preocuparse mucho por lo que pasaba de puertas adentro, al mirar a los Gobiernos de los tres pa\u00edses del norte de Centroam\u00e9rica emisores del \u00e9xodo de familias hacia EE UU \u2014Guatemala, Honduras y en menor medida El Salvador\u2014 Harris no encuentra con qui\u00e9n hablar. No hay interlocutores con los que compartir el enfoque de su administraci\u00f3n, que quiere supeditar las ayudas para que la gente no tenga que migrar a la lucha contra la corrupci\u00f3n y el fortalecimiento del Estado de derecho. Con el presidente de Honduras, Juan Orlando Hern\u00e1ndez, acusado por un fiscal de Nueva York de haber pactado con un cartel para traficar miles de kilos de coca\u00edna a Estados Unidos y el de El Salvador, Nayib Bukele, criticado por Washington por sus giros autoritarios y en un progresivo acercamiento a China, la administraci\u00f3n Biden le est\u00e1 apostando, por descarte, a Guatemala, el primer pa\u00eds que visitar\u00e1 Harris en su viaje, que la llevar\u00e1 tambi\u00e9n a M\u00e9xico el martes. Pero en Guatemala, donde Harris prev\u00e9 reunirse el lunes con el presidente Alejandro Giammattei y otros miembros de su gabinete, a la administraci\u00f3n Biden tampoco le espera un camino f\u00e1cil. En los \u00faltimos a\u00f1os, organizaciones internacionales han denunciado un debilitamiento del Estado de derecho, as\u00ed como \u201cretrocesos\u201d en la lucha contra la corrupci\u00f3n, especialmente desde la salida de la CICIG, la misi\u00f3n de Naciones Unidas que, tras 12 a\u00f1os combatiendo la impunidad, tuvo que abandonar el pa\u00eds en 2018 por decisi\u00f3n del expresidente Jimmy Morales. Desde entonces, se han multiplicado las denuncias de persecuci\u00f3n a los operadores de la justicia y \u201cel ritmo de las investigaciones se ha desacelerado\u201c, lo que \u201cha limitado la posibilidad de rendici\u00f3n de cuentas\u201d, indica el informe de 2020 de Human Rights Watch. \u201cQue [los estadounidenses] tengan claro que est\u00e1n durmiendo con el enemigo\u201d, afirma la soci\u00f3loga Carmen Rosa de Le\u00f3n, directora del Instituto de Ense\u00f1anza para el Desarrollo Sostenible (Iepades), una de las 12 personas de la sociedad civil que se reuni\u00f3 de manera virtual con Kamala Harris en la preparaci\u00f3n de su visita y que repetir\u00e1 encuentro presencial el lunes en Ciudad de Guatemala. Para ella, su pa\u00eds est\u00e1 \u201cen un proceso de retroceso acelerado\u201d, con un ambiente de inestabilidad similar al de antes de la firma de los acuerdos de paz de 1996. \u201cGuatemala no se est\u00e1 diferenciando mucho de otros pa\u00edses de la zona, particularmente El Salvador\u201d, coincide el excanciller Edgar Guti\u00e9rrez. \u201cLa diferencia puede ser que aqu\u00ed ha venido madurando una suerte de dictadura corporativa. No tenemos un l\u00edder carism\u00e1tico que la encarne, pero el sistema se est\u00e1 moviendo justamente para anular la separaci\u00f3n de poderes y para inyectar miedo a la disidencia, a la oposici\u00f3n. Adem\u00e1s, el compromiso en la lucha contra el crimen organizado y contra la corrupci\u00f3n es ret\u00f3rico hasta ahora\u201d. Este domingo, antes de la llegada de Harris, el procurador de Derechos Humanos guatemalteco Jord\u00e1n Rodas, public\u00f3 una carta abierta a la vicepresidenta en la que le dice que hay un sector del pa\u00eds al que se refiere como \u201ctransformador\u201d que ve en ella una \u201cimportante aliada para contener la consolidaci\u00f3n de una dictadura corporativa que comienza a provocar una nueva di\u00e1spora de asilados y refugiados pol\u00edticos\u201d. En el caso de la instituci\u00f3n a la que representa, denuncia una \u201casfixia financiera\u201d que la tiene paralizada desde agosto pasado. \u201cLa \u00fanica manera de que Guatemala sea un factor de estabilidad y progreso, y no un Estado fallido es presionando al Gobierno a cumplir compromisos internacionales de Estado, respeto a los derechos humanos, lucha contra la corrupci\u00f3n y crimen organizado\u201d, a\u00f1ade. Pese a estas cr\u00edticas, tanto De Le\u00f3n como Guti\u00e9rrez coinciden en que el hecho de que Guatemala haya sido la apuesta de Biden en la regi\u00f3n les da a las autoridades del pa\u00eds una sensaci\u00f3n de poder en las conversaciones con EE UU. \u201cEl Gobierno de Giammattei tiene la percepci\u00f3n de que Estados Unidos necesita m\u00e1s a Guatemala que Guatemala a Estados Unidos\u201d, apunta el excanciller. Para la soci\u00f3loga De Le\u00f3n, esa sensaci\u00f3n de control de la situaci\u00f3n por parte de los grupos de poder qued\u00f3 reflejada con la luz verde para la aprobaci\u00f3n de una pol\u00e9mica reforma por la que el Gobierno podr\u00eda regular y controlar la financiaci\u00f3n de las organizaciones no gubernamentales. \u201cCuando la vicepresidenta [Harris] habl\u00f3 con el presidente Giammattei le plante\u00f3 su preocupaci\u00f3n por la ley de ONGs y ya est\u00e1 lista para entrar en vigor\u201d, dice la soci\u00f3loga. La directora de Iepades tambi\u00e9n menciona que, pocos d\u00edas despu\u00e9s de que el enviado del presidente Joe Biden al Tri\u00e1ngulo Norte, Ricardo Z\u00fa\u00f1iga, se reuni\u00f3 con la entonces presidenta de la Corte de Constitucionalidad, Gloria Porras, como muestra apoyo a una magistrada reconocida por su lucha anticorrupci\u00f3n, el Congreso la inhabilit\u00f3 para renovar su cargo. Tras denunciar que era v\u00edctima de persecuci\u00f3n por las opiniones judiciales emitidas en el ejercicio de sus funciones, Porras viaj\u00f3 a Washington a la espera de que se den las condiciones para recuperar el cargo para el que fue nombrada. En la capital de Estados Unidos, la exmagistrada fue invitada por Harris a una reuni\u00f3n en la Casa Blanca en la que tambi\u00e9n participaron otras abogadas guatemaltecas que lucharon contra la corrupci\u00f3n y tuvieron que exiliarse. \u201cElla [Harris] est\u00e1 buscando salidas integrales de corto, mediano y largo plazo que tengan un enfoque muy humano hacia hacia los guatemaltecos y hacia todos los ciudadanos de la regi\u00f3n. Y cuando se piensa en resolver de ra\u00edz el problema, obviamente tenemos que entrar a hablar de resolver temas profundos, de corrupci\u00f3n, de narcotr\u00e1fico y, en el caso m\u00edo, pues temas pol\u00edticos\u201d, le dijo Porras a EL PA\u00cdS por tel\u00e9fono. Precisamente parte de la estrategia del Gobierno de Biden en la regi\u00f3n es aliarse con quienes est\u00e9n dispuestos a subirse al tren de la lucha contra la corrupci\u00f3n y la impunidad, sean Gobiernos, instituciones, empresas u organizaciones civiles. De sus encuentros con Harris y su equipo, tanto Porras como De Le\u00f3n destacan que \u201cconocen perfectamente el \u00e1rea del que est\u00e1n hablando\u201d y que, en su b\u00fasqueda de respuestas pragm\u00e1ticas a una situaci\u00f3n que reconocen muy compleja, est\u00e1n tratando de identificar lo que ha funcionado hasta ahora y lo que no. \u201cLa gran dificultad de la administraci\u00f3n Biden va a ser conciliar o administrar la emergencia de las oleadas de migrantes con el tiempo que necesita para madurar la negociaci\u00f3n de la reforma migratoria en el Congreso\u201d, apunta el excanciller Guti\u00e9rrez. Para \u00e9l, la soluci\u00f3n deber\u00eda incluir \u201cun eslab\u00f3n intermedio\u201d para contener la urgencia de los migrantes, como un aumento considerable de visas temporales para que los centroamericanos no tengan que arriesgar la vida para trabajar en Estados Unidos. Por su parte, la exmagistrada Porras ve en este contexto una oportunidad para que su pa\u00eds abandere una propuesta para atacar las ra\u00edces de la migraci\u00f3n. \u201cCreo que si el Gobierno de Guatemala abre un espacio adecuado para el di\u00e1logo, si el sector econ\u00f3mico se suma a esta intenci\u00f3n, y si se abren espacios a organizaciones de la sociedad civil y a la prensa para transparentar todo, podr\u00eda ser una gran oportunidad para Guatemala y para toda la regi\u00f3n\u201d. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "joe-biden-presenta-su-primer-viaje-a-europa-como-una-oportunidad-de-reforzar-las-democracias-ante-los-desafios-de-china-y-rusia", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "\u201cMi viaje a Europa va de que Estados Unidos reanime las democracias del mundo\u201d. Bajo este t\u00edtulo, el presidente de Estados Unidos, Joe Biden, public\u00f3 este domingo un art\u00edculo en The Washington Post sobre su primera gira internacional, que comienza el mi\u00e9rcoles en Reino Unido, prosigue con la cumbre de la OTAN en Bruselas y termina el 16 de junio en Ginebra con la reuni\u00f3n con el presidente ruso, Vlad\u00edmir Putin, en un momento de alta tensi\u00f3n entre ambos pa\u00edses. El periplo -escribe- servir\u00e1 para reforzar el \u201crenovado compromiso\u201d de Estados Unidos con sus aliados y para \u201cdemostrar la capacidad de las democracias par afrontar los retos y neutralizar las amenazas de nuestra era\u201d. Ante estos desaf\u00edos, ya se trate de la pandemia, la crisis clim\u00e1tica o \u201clas actividades da\u00f1inas de los Gobiernos de China y Rusia\u201d, Estados Unidos \u201cdebe liderar el mundo desde una posici\u00f3n de fortaleza\u201d, resalta. El viaje plasmar\u00e1 en carne y hueso el giro de la pol\u00edtica exterior de la primera potencia mundial y un retorno a la diplomacia tradicional, o a la diplomacia a secas. Europa y el mundo se encuentran ya cara a cara con el nuevo presidente de Estados Unidos despu\u00e9s de a\u00f1os de cumbres tormentosas con su predecesor, Donald Trump, que pod\u00eda reventar una cumbre del G-7 con insulto de \u00faltimo minuto al presidente anfitri\u00f3n, Justin Trudeau -como hizo en el verano de 2018 en Quebec- o, por esas mismas fechas, desafiar en p\u00fablico a sus aliados de la OTAN exhort\u00e1ndoles a duplicar el objetivo de gasto militar (hasta el 4%), cuando la meta de entonces (2%) ya era dif\u00edcil de alcanzar. Si el republicano Donald Trump amag\u00f3 con desentenderse de la cl\u00e1usula de defensa colectiva de la OTAN, que establece el deber de asistencia mutua entre aliados, Biden avanza en su texto de este domingo que reafirmar\u00e1 el compromiso de Washington, recogido en el art\u00edculo 5 (y que solo ha sido activado una vez, cuando Estados Unidos sufri\u00f3 los atentados del 11-S). Al llegar a la Presidencia, Biden lanz\u00f3 un mensaje a los aliados que Trump hab\u00eda despreciado en Europa y a las organizaciones multilaterales de las que se hab\u00eda distanciado: \u201cEstados Unidos ha vuelto a la mesa\u201d. Y en esa mesa, Biden va a pedir mano dura contra China. \u201cNos centramos en asegurar que las democracias de mercado, no China ni nadie m\u00e1s, escriben las reglas del siglo XXI sobre comercio y tecnolog\u00eda\u201d, escribe en su art\u00edculo respecto a las reuniones que mantendr\u00e1 con la presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, y el presidente del Consejo Europeo, Charles Michel. A Putin, con quien le enfrentan las hostilidades en Ucrania y los ciberataques inform\u00e1ticos, entre otros conflictos, recalcar\u00e1 lo que otras veces le ha dicho por tel\u00e9fono, que no busca conflicto, pero que responder\u00e1 a las agresiones. En la primera parada, Reino Unido, se reunir\u00e1 con el primer ministro, Boris Johnson, para despu\u00e9s participar en la cumbre presidencial del G-7. Este s\u00e1bado, los miembros del grupo formado por siete de las mayores potencias (Estados Unidos, Reino Unido, Alemania, Francia, Canad\u00e1, Italia y Jap\u00f3n) firmaron un hist\u00f3rico acuerdo para frenar la competencia fiscal y establecer un impuesto de sociedades de \u201cal menos el 15%\u201d. Fue la muestra de un cambio de ciclo en el mundo, pero sobre todo en Estados Unidos. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n", "level": "B2"}, {"title": "el-coronel-golpista-assimi-goita-se-convierte-en-nuevo-presidente-de-mali", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "El coronel Assimi Go\u00efta, autor de dos golpes de Estado en menos de un a\u00f1o, ha prestado juramento como nuevo presidente de Mal\u00ed en una ceremonia celebrada este lunes en el Centro Internacional de Conferencias de Bamako (CICB), tras la cual lanz\u00f3 un mensaje de mano tendida a la comunidad internacional. \u201cCelebraremos elecciones cre\u00edbles, justas y transparentes en los plazos previstos [febrero de 2022], quisiera asegurar a las organizaciones regionales y a la comunidad internacional en su conjunto que Mal\u00ed va a respetar sus compromisos por el inter\u00e9s general de la naci\u00f3n\u201d, dijo tras su investidura. Go\u00efta ha designado al pol\u00edtico Choguel Ma\u00efga, miembro de un movimiento ciudadano, como primer ministro de la transici\u00f3n. De esta manera, el discreto y taciturno ex comandante de las Fuerzas Especiales malienses Assimi Go\u00efta, de 38 a\u00f1os y con una s\u00f3lida formaci\u00f3n y experiencia militar que ha puesto a prueba sobre el terreno en enfrentamientos con rebeldes y yihadistas en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, se pone al frente de un pa\u00eds en descomposici\u00f3n, golpeado casi a diario por la violencia terrorista, gangrenado por la corrupci\u00f3n y el mal gobierno y desestabilizado por una ola de protestas ciudadanas y sindicales. Casi siempre ataviado con su uniforme militar, braga de cuello caqui y boina verde, y eternamente rodeado por una guardia pretoriana armada hasta los dientes, Go\u00efta era apenas un desconocido hasta el pasado 18 de agosto. Fue ese d\u00eda cuando apareci\u00f3 en la televisi\u00f3n nacional rodeado de otros coroneles como el l\u00edder de la junta militar que acababa de tomar el poder tras meses de manifestaciones contra el Gobierno encabezadas por el movimiento civil M5-RFP (Agrupaci\u00f3n de Fuerzas Patri\u00f3ticas). La destituci\u00f3n del entonces presidente, Ibrahim Boubacar Keita (IBK), fue recibida por la mayor\u00eda de los ciudadanos con muestras de alivio y alegr\u00eda. M\u00e1s all\u00e1 de las condenas de rigor y consciente de que al proyecto pol\u00edtico de Keita se le hab\u00eda acabado el cr\u00e9dito, la comunidad internacional decidi\u00f3 dar una oportunidad a estos j\u00f3venes golpistas con la condici\u00f3n de que la transici\u00f3n no se eternizara y de que al frente del pa\u00eds se situara un civil. Los militares aceptaron, pero jugaron sus cartas. De todos los civiles posibles sacaron de la chistera al coronel retirado y exministro de Defensa Bah Ndaw, pero se reservaron la vicepresidencia, que recay\u00f3 en el propio Assimi Go\u00efta, y cuatro ministerios. Sobre el papel, un gobierno civil de transici\u00f3n; en realidad, un ejecutivo controlado desde dentro por los golpistas. Al mismo tiempo, la sociedad civil que hab\u00eda puesto las protestas y los muertos en las calles para derrocar al r\u00e9gimen de IBK quedaba excluida del reparto de sillas. Tras unos meses de tregua, el poderoso sindicato Uni\u00f3n Nacional de Trabajadores de Mal\u00ed (UNTM) se sum\u00f3 al combate con una huelga general e indefinida. El pasado mayo y con el gobierno bajo asedio, el presidente Ndaw y su primer ministro Moctar Ouane se atrevieron a destituir a dos de los ministros miembros de la junta militar. Pero el \u00f3rdago les sali\u00f3 mal y Go\u00efta respondi\u00f3 con la segunda asonada en menos de un a\u00f1o, lo que el presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron defini\u00f3 como \u201cun golpe de Estado dentro de un golpe de Estado\u201d. Tras el preceptivo encierro en la base militar de Kati, verdadero epicentro de la vida pol\u00edtica maliense en sustituci\u00f3n del palacio de Koulouba, Ndaw y Ouane fueron liberados unos d\u00edas m\u00e1s tarde despojados ya de todos sus cargos. Assimi Go\u00efta asum\u00eda todo el poder, el Tribunal Constitucional avalaba la maniobra y la calle lo asum\u00eda con una mezcla de complacencia y resignaci\u00f3n. La comunidad internacional respondi\u00f3 con m\u00e1s ret\u00f3rica que hechos, sin fijar sanciones econ\u00f3micas. La Uni\u00f3n Africana (UA) y la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica de Estados de \u00c1frica Occidental (Cedeao) suspendieron temporalmente a Mal\u00ed y el Banco Mundial anunci\u00f3 la paralizaci\u00f3n provisional de su actividad financiera en el pa\u00eds. Sin embargo, el toque de atenci\u00f3n m\u00e1s duro vino de Francia, que anunci\u00f3 la interrupci\u00f3n de todas las operaciones militares conjuntas. Esta decisi\u00f3n, que ser\u00e1 reevaluada en los pr\u00f3ximos d\u00edas, pone al ralent\u00ed la operaci\u00f3n Barkhane, principal punta de lanza contra el yihadismo en el Sahel. Precisamente la investidura de Go\u00efta coincide con un momento en que la violencia radical e intercomunitaria golpea con m\u00e1s fuerza que nunca en el Sahel. Este fin de semana, la vecina Burkina Faso sufri\u00f3 el peor ataque terrorista de toda su historia con el asesinato de unos 160 civiles a manos de un grupo armado cerca de Sebba, en la provincia de Yagha, mientras que otros 11 civiles fueron asesinados al norte de Menaka, en Mal\u00ed. Por ello Go\u00efta no dud\u00f3 en aprovechar su investidura para tranquilizar a sus aliados externos, anunciando que manten\u00eda el calendario de la transici\u00f3n y que Mal\u00ed respetar\u00eda sus compromisos internacionales. Al mismo tiempo, para ganarse el favor de la sociedad civil ha nombrado como primer ministro de la transici\u00f3n a Choguel Ma\u00efga, miembro del M5-RFP.", "level": "B2"}, {"title": "netanyahu-agita-acusaciones-de-fraude-electoral-ante-la-formacion-de-un-gobierno-alternativo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "El l\u00edder que aspira a ser elegido en los pr\u00f3ximos d\u00edas primer ministro de Israel, el ultranacionalista Naftali Bennett, apel\u00f3 el domingo a Benjam\u00edn Netanyahu a facilitar la transici\u00f3n y desbloquear el relevo en el poder. El todav\u00eda jefe de Gobierno en funciones tras 12 a\u00f1os en el cargo hab\u00eda afirmado horas antes que el pacto de ocho partidos para privarle del control del Ejecutivo era el resultado \u201cdel mayor fraude electoral en la historia del pa\u00eds\u201d, por incorporar votos de partidos de la derecha a una coalici\u00f3n de centroizquierda con apoyo pol\u00edtico \u00e1rabe. \u201cEstamos siendo testigos de la mayor decepci\u00f3n electoral en la historia del Estado\u201d, tron\u00f3 Netanyahu en la Kneset (Parlamento) en una reuni\u00f3n de los diputados del Likud, su partido. \u201cMucha gente cree, y con raz\u00f3n, que ha sido enga\u00f1ada\u201d, argument\u00f3 el primer ministro en funciones para condenar el trasvase de votos desde el bloque de la derecha que \u00e9l lidera, \u201ca un peligroso Gobierno izquierdista, respaldado por quienes apoyan el terrorismo [en alusi\u00f3n a los diputados \u00e1rabes]\u201d. Bennett, cabeza de lista del partido Yamina (nacionalista), se comprometi\u00f3 a no pactar con el centroizquierda en la campa\u00f1a para los comicios del 23 de marzo. Despu\u00e9s de cuatro elecciones legislativas en apenas dos a\u00f1os, la alianza de Netanyahu con los ultraortodoxos jud\u00edos y la extrema derecha religiosa no hab\u00eda conseguido, empero, forjar la mayor\u00eda exigida de 61 votos en una Kneset de 120 esca\u00f1os y a comienzos de mayo fracas\u00f3 en el intento de conformar un Ejecutivo. Su rival en las urnas y l\u00edder del segundo partido m\u00e1s votado, el centrista Yair Lapid, logr\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles que otras siete fuerzas pol\u00edticas \u2014de centro, derecha, e izquierda, y una peque\u00f1a formaci\u00f3n de la minor\u00eda \u00e1rabe\u2014 suscribieran un acuerdo de legislatura. Para ello tuvo que ceder a Bennett la preferencia a la hora de ejercer el cargo de primer ministro, puesto en el que ambos se turnar\u00e1n dentro de dos a\u00f1os. \u201cIsrael no es una monarqu\u00eda y nadie tiene el monopolio del poder; d\u00e9jalo seguir y permite que Israel avance\u201d, fue el mensaje dirigido por Bennett a Netanyahu tras la primera reuni\u00f3n que mantuvo con los l\u00edderes de los partidos de la coalici\u00f3n tras la firma del pacto de gobierno. \u201cNadie tiene el monopolio del poder\u201d, advirti\u00f3. A falta de que el Parlamento fije este lunes la fecha definitiva, los analistas pol\u00edticos ven factible que la sesi\u00f3n de investidura se pueda celebrar ma\u00f1ana, aunque el presidente de la Kneset, Yariv Lavin, miembro del Likud, tiene la potestad legal de aplazar la votaci\u00f3n una semana, hasta el d\u00eda 14. De esta manera, los partidarios de Netanyahu esperan disponer de tiempo para convencer a algunos de sus antiguos aliados de que regresen a la disciplina del bloque conservador. Al menos un parlamentario de Yamina ya ha expresado dudas sobre su apoyo a un pacto con fuerzas de izquierda y de la minor\u00eda \u00e1rabe. Con una mayor\u00eda raspada de 61 esca\u00f1os, la fuga de uno o varios tr\u00e1nsfugas pondr\u00eda en peligro la operaci\u00f3n para apear a Netanyahu, y abrir\u00eda la v\u00eda a la convocatoria de las quintas elecciones desde 2019. \u201cNadie puede imponer el silencio a la respuesta que quieran dar [los votantes de la derecha] a su decepci\u00f3n\u201d, advirti\u00f3 Netanyahu en la reuni\u00f3n de su grupo parlamentario. \u201cY si se llega a formar ese Gobierno de capitulaci\u00f3n y fraude, lo derribaremos r\u00e1pidamente\u201d, anunci\u00f3. Los servicios de seguridad de Israel se est\u00e1n planteando c\u00f3mo contrarrestar un eventual escenario de violencia pol\u00edtica en caso de que grupos radicales traten de revivir en la sede de la Kneset en Jerusal\u00e9n hechos como los que se produjeron el pasado 6 de enero en Washington, seg\u00fan desvelan informes manejados por corresponsales de seguridad y defensa de la prensa hebrea. El asalto al Capitolio consumado en esa fecha por partidarios del republicano Donald Trump intent\u00f3 impedir por la fuerza que el Congreso de Estados Unidos ratificara la elecci\u00f3n como presidente del dem\u00f3crata Joe Biden. Netanyahu no ha recurrido hasta el momento a incendiarias proclamas como las de quien fue su estrecho aliado en la Casa Blanca \u2014\u201d\u00a1caminaremos hasta el Capitolio!\u201d, areng\u00f3 Trump\u2014, pero ha lanzado mensajes que arrojan sombras sobre la legitimidad del nuevo Gobierno de amplia coalici\u00f3n. En un clima de tensi\u00f3n, prominentes rabinos vinculados a la extrema derecha han lanzado un manifiesto dirigido a sus adeptos para \u201cimpedir por todos los medios\u201d la formaci\u00f3n de un Gobierno alternativo. ", "level": "B2"}, {"title": "la-formacion-del-nuevo-gobierno-en-israel-desata-amenazas-sin-precedentes-desde-la-muerte-de-rabin", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Israel vive un clima de enconada polarizaci\u00f3n, sin precedentes desde las fechas previas al asesinato del primer ministro Isaac Rabin en 1995. El acuerdo entre ocho partidos de la oposici\u00f3n para formar un nuevo Gobierno, que se dispone a recibir la confianza de la Kneset (Parlamento) en los pr\u00f3ximos d\u00edas, ha generado una ola de amenazas contra miembros de la coalici\u00f3n desde las filas de grupos extremistas, supuestamente alentados. El director del Shin Bet (servicio de seguridad interior), Nadav Agraman, ha advertido en un inusual mensaje p\u00fablico de que \u201cel discurso de incitaci\u00f3n a la violencia, sobre todo en las redes sociales, puede llevar a algunos individuos a cometer acciones con resultado mortal\u201d, seg\u00fan investigaciones de sus agentes, y ha reclamado a los l\u00edderes pol\u00edticos que rebajen el tono de sus intervenciones y llamen a la contenci\u00f3n a sus partidarios. El primer ministro en funciones, Benjam\u00edn Netanyahu, a punto de ser apeado del poder tras 12 a\u00f1os consecutivos en el cargo, se apresur\u00f3 a acusar recibo del mensaje lanzado en la noche del s\u00e1bado por el responsable de los servicios de seguridad. \u201cCondenamos la incitaci\u00f3n a la violencia venga de donde venga, a pesar de que el otro bando no la condene\u201d, proclam\u00f3 en una reuni\u00f3n del grupo parlamentario de su partido, el conservador Likud. \u201cPero no se puede entender que cuando la cr\u00edtica pol\u00edtica viene de la derecha se hable de incitaci\u00f3n a la violencia, y cuando viene de la izquierda sea libertad de expresi\u00f3n\u201d, cuestion\u00f3 veladamente al director del Shin Bet. Los principales objetivos de la actual campa\u00f1a de intimidaci\u00f3n son dirigentes que se han sumado al pacto de coalici\u00f3n alternativa. Han ardido im\u00e1genes del llamado a ser nuevo jefe del Gobierno, el ultranacionalista Naftali Bennett, y de su n\u00famero dos, la exministra Ayelet Shaked, quien tambi\u00e9n ha sufrido repetidos escraches. Ha recibido amenazas de muerte la familia de Gideon Saar, exdirigente del Likud y ahora previsible ministro en el nuevo Gobierno. Y otra integrante de la coalici\u00f3n, la diputada de Meretz (izquierda) Tamar Zandberg, ha visto c\u00f3mo se publicaba en internet un certificado de defunci\u00f3n con su nombre. El domingo tuvo que dejar su domicilio tras recibir amenazas contra su beb\u00e9 y contra ella. El experto en seguridad Hezi Kalo, exdirector de inteligencia del Shin Bet, declar\u00f3 a la radio estatal que la actual atm\u00f3sfera recuerda a la que se respiraba en Israel cuando un extremista jud\u00edo tirote\u00f3 a Rabin. \u201cHay que actuar antes\u201d, alert\u00f3, \u201cno debemos esperar a que se produzca un derramamiento de sangre\u201d.", "level": "B2"}, {"title": "la-federacion-brasilena-de-futbol-suspende-a-su-presidente-por-una-denuncia-de-acoso-sexual", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-deportes", "content": "El Consejo de \u00c9tica de la Confederaci\u00f3n Brasile\u00f1a de F\u00fatbol (CBF)  ha suspendido a Rog\u00e9rio Caboclo de la presidencia de la entidad. La sanci\u00f3n, anunciada a \u00faltima hora de la tarde del domingo, dura 30 d\u00edas y se produce despu\u00e9s de que una empleada de la CBF le acusara de acoso sexual y moral, algo que \u00e9l niega. Caboclo deber\u00e1 ahora dedicar su tiempo a organizar su defensa. La salida del dirigente a\u00f1ade otro ingrediente al ya tenso ambiente en la selecci\u00f3n brasile\u00f1a de f\u00fatbol, que ha mantenido el suspenso sobre su participaci\u00f3n o no en la Copa Am\u00e9rica, que comienza el pr\u00f3ximo domingo 13 de junio, por la escalada de casos de coronavirus en Brasil. Ya no es un secreto que los jugadores y el entrenador Tite no quieren jugar la Copa Am\u00e9rica este a\u00f1o. El anuncio de la Confederaci\u00f3n Sudamericana de F\u00fatbol (Conmebol), con el aval y la celebraci\u00f3n del presidente Jair Bolsonaro -en medio de la tercera ola de la pandemia de la covid-19-, caus\u00f3 malestar en el cuerpo t\u00e9cnico y entre los jugadores, que presionaban para que la CBF se echara atr\u00e1s en la organizaci\u00f3n, lo que no ocurri\u00f3. La acusaci\u00f3n de acoso sexual contra Cabloco -revelada por el sitio de noticias deportivas de Globo la semana pasada- profundiz\u00f3 el desgaste en el seno de la selecci\u00f3n brasile\u00f1a, que pretende pronunciarse esta semana sobre su participaci\u00f3n en el torneo continental. La CBF inform\u00f3 en un comunicado que el vicepresidente m\u00e1s antiguo de la entidad, Antonio Carlos Nunes de Lima, de 82 a\u00f1os, se har\u00e1 cargo de la Confederaci\u00f3n durante el periodo de suspensi\u00f3n de Caboclo, quien estaba al frente de la instituci\u00f3n desde 2018. \u201cLa decisi\u00f3n es confidencial y el proceso continuar\u00e1 ante dicha comisi\u00f3n, con el fin de investigar la denuncia presentada\u201d, dice el texto del Consejo de \u00c9tica. La selecci\u00f3n de Brasil visitar\u00e1 el martes por la noche a Paraguay para un partido de clasificaci\u00f3n del Mundial 2022. Aunque el seleccionador Tite y parte de los deportistas ya han expresado su malestar por la participaci\u00f3n del equipo en la Copa Am\u00e9rica, los jugadores han dicho que anunciar\u00e1n la decisi\u00f3n oficial del equipo tras la disputa de ese partido. \u201cNuestro posicionamiento todo el mundo lo sabe, m\u00e1s claro imposible, Tite dej\u00f3 claro nuestro posicionamiento y lo que pensamos de la Copa Am\u00e9rica\u201d, dijo el viernes el capit\u00e1n Casemiro en una entrevista con TV Globo tras el partido contra Ecuador. \u201cQueremos hablar. No queremos desviar la atenci\u00f3n, porque esto [la clasificaci\u00f3n] para nosotros es el Mundial. Pero queremos hablar, expresar nuestra opini\u00f3n, si es correcta o no cada uno lo determinar\u00e1\u201d, a\u00f1adi\u00f3 el centrocampista. Un componente pol\u00edtico hace a\u00fan m\u00e1s oscuro el momento de la selecci\u00f3n brasile\u00f1a. El domingo, horas antes del anuncio de la suspensi\u00f3n de Rogerio Caboclo, el periodista Andr\u00e9 Rizek, de SporTV, revel\u00f3 que un dirigente de la CBF hab\u00eda prometido al presidente Bolsonaro sustituir a Tite por Renato Ga\u00facho, tras la disputa del martes. Tite ha sido atacado en las redes sociales por los partidarios de Bolsonaro, al punto que hashtag #TiteComunista lleg\u00f3 a figurar entre los m\u00e1s destacados de Twitter en los \u00faltimos d\u00edas. As\u00ed, el pa\u00eds del f\u00fatbol contiene la respiraci\u00f3n hasta el pr\u00f3ximo martes, cuando su selecci\u00f3n deber\u00e1 posicionarse pol\u00edticamente, en un momento clave para Brasil por la gravedad de la pandemia. Puedes seguir a EL PA\u00cdS DEPORTES en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "turismo-rojo-para-fomentar-la-devocion-al-partido-comunista-en-china", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "\u201cCuando llevamos este uniforme, sentimos el esp\u00edritu del Ej\u00e9rcito Rojo, no nos dan miedo las dificultades\u201d, proclama Guo Guanghua, de 71 a\u00f1os. Como el resto de la banda de m\u00fasica que dirige, formada \u00edntegramente por jubilados de entre 56 y 81 a\u00f1os, luce con orgullo el uniforme azul, de estrella roja en la gorra, de las fuerzas fundadas por Mao Zedong y sus compa\u00f1eros, y que acabar\u00edan derrotando a los nacionalistas de Chiang Kai-shek en 1949. Alineados en formaci\u00f3n, esta cincuentena de pensionistas interpreta con bravura algunas de las piezas musicales m\u00e1s populares de la era mao\u00edsta en la calle m\u00e1s tur\u00edstica de Zunyi, una localidad del sur famosa por su papel en la historia del Partido Comunista de China (PCCh). \u201cNuestras canciones le encantan a la gente. Muchos j\u00f3venes se paran a escucharnos, y se unen para hacernos coro. Las canciones les conmueven\u201d, asegura Guo, peinada con trenzas al estilo revolucionario. Su siguiente pieza es El Este es rojo, la canci\u00f3n m\u00e1s emblem\u00e1tica de aquella era. Un murmullo de reconocimiento surge entre los espectadores; alguno se anima a tararearla, con gesto de devoci\u00f3n. Este a\u00f1o, el Partido, la instituci\u00f3n m\u00e1s poderosa de China, por encima del Estado, celebra su primer centenario. Con la pandemia de la covid casi superada dentro de sus fronteras y en una era de mayor asertividad nacional y confrontaci\u00f3n con Estados Unidos, el presidente chino, Xi Jinping, ha lanzado una campa\u00f1a para que los ciudadanos chinos estudien la historia de la formaci\u00f3n y visiten los lugares m\u00e1s relacionados con ella. Sea por inter\u00e9s genuino, conveniencia pol\u00edtica o falta de alternativas de viaje cuando otros pa\u00edses a\u00fan intentan derrotar al coronavirus, sus compatriotas han respondido con fervor al llamamiento: solo durante la semana de vacaciones de mayo, las reservas relacionadas con el llamado turismo rojo aumentaron un 375% con respecto al mismo periodo de 2019, seg\u00fan el portal Ctrip. Esta agencia de viajes virtual ha dise\u00f1ado un centenar de rutas que espera que contraten cerca de 50 millones de personas. Entre los lugares de peregrinaci\u00f3n se encuentra Zunyi, una localidad de seis millones de habitantes en las monta\u00f1as de la provincia de Guizhou. En una conferencia celebrada all\u00ed en 1935, durante la Larga Marcha de las tropas comunistas, Mao Zedong termin\u00f3 de consolidar su liderazgo del Partido sobre otros dirigentes rivales que disputaban su estrategia y separ\u00f3 decisivamente al PCCh de las directrices de Mosc\u00fa, seg\u00fan la versi\u00f3n que cuentan los historiadores oficiales. En el Museo de la Revoluci\u00f3n, un grupo de jubilados, tambi\u00e9n vestidos con el uniforme del Ej\u00e9rcito Rojo como la banda musical de la se\u00f1ora Guo, asiste a la representaci\u00f3n, en holograma, de aquella reuni\u00f3n. Un grupo de ciclistas contempla reliquias de aquella \u00e9poca. Zhang, una turista de 55 a\u00f1os que ha llegado de Jilin, en el noreste de China, asegura que su pasi\u00f3n por la historia revolucionaria la ha tra\u00eddo hasta aqu\u00ed. \u201cEste es un a\u00f1o muy especial y quiero aprovechar para ver y aprender todo lo que pueda\u201d, asegura. Kong Xia, cuyo abuelo Kong Xianquan combati\u00f3 en el Ej\u00e9rcito Rojo, narra a los visitantes an\u00e9cdotas de las penurias diarias de los soldados durante la Larga Marcha (1934-1935), la penosa ruta de las tropas comunistas para huir de los ataques japoneses y de los nacionalistas antes de encontrar refugio en Yanan, en el norte del pa\u00eds. \u201cCreo que este tipo de sufrimiento nos inspira para que apreciemos m\u00e1s nuestras vidas tranquilas y pr\u00f3speras de ahora, y para tratar de hacer bien nuestro trabajo\u201d, asegura la mujer. Esa narrativa de sacrificio y resistencia ante la adversidad compone el n\u00facleo de lo que, a casi 1.000 kil\u00f3metros al este, definen como el \u201cesp\u00edritu de Jingganshan\u201d, la rec\u00f3ndita localidad de 200.000 habitantes que, escondida entre monta\u00f1as, sirvi\u00f3 de primer enclave para los soldados comunistas y convirti\u00f3 al PCCh en un partido de base campesina, tras sus or\u00edgenes en la metr\u00f3polis de Shangh\u00e1i. \u201cLa gente viene de toda China para ver Jingganshan como un lugar sagrado en sus vidas, un hogar espiritual\u201d, sosten\u00eda el responsable de propaganda del Partido de esta \u201ccuna de la revoluci\u00f3n\u201d, Zhang Yanhua, durante una visita de prensa en abril organizada por el Gobierno. \u201cSi alguien tiene problemas en su vida, cuando llega aqu\u00ed puede ver los lugares donde sacrificaron sus vidas tantos j\u00f3venes, y sentir\u00e1 que es f\u00e1cil sobreponerse a las dificultades\u201d. El turismo rojo mueve enormes cantidades de dinero. Es algo evidente en la prosperidad de sus destinos, en los grupos que abarrotan las decenas de tiendas que venden, en las calles m\u00e1s tur\u00edsticas, todo tipo de recuerdos revolucionarios. Desde reproducciones de los mecheros favoritos de Mao o alpargatas similares a las de los soldados en la Larga Marcha, a llaveros con efigies de soldados, pasando por grandes estatuas doradas del Gran Timonel o retratos de Xi Jinping. Solo Jingganshan ya ha generado m\u00e1s de 75 millones de euros en lo que va de a\u00f1o gracias al turismo revolucionario. Entre enero y marzo vio crecer su n\u00famero de visitantes en un 6,52% con respecto a 2019, hasta llegar a los 791.700 viajeros. Los ingresos se extienden a otras localidades en las afueras, como Mayun, en cuyos alrededores el Ej\u00e9rcito Rojo se adiestr\u00f3 en la guerra de guerrillas. Esta peque\u00f1a aldea promueve la estancia en viviendas familiares con la promesa de revivir las experiencias de la Larga Marcha. Pero, adem\u00e1s, las visitas a los lugares clave y el repaso a la historia del PCCh reafirman un mensaje que Xi ha querido reforzar desde el principio de su mandato, hace nueve a\u00f1os. Que \u201cGobierno, ej\u00e9rcito, sociedad y escuelas, al norte, al sur, al este y al oeste, el Partido los lidera a todos\u201d, como ha repetido en varias ocasiones. Que solo esta formaci\u00f3n puede gobernar el pa\u00eds con \u00e9xito y garantizar la estabilidad. Que si China ya trata de t\u00fa a t\u00fa a la otra gran potencia, Estados Unidos, y aspira a superarla, es gracias al PCCh. \u201cNo importa lo lejos que hayamos llegado, nunca olvidaremos el pasado, y nunca olvidaremos por qu\u00e9 emprendimos el camino\u201d, indicaba Xi en febrero pasado. Seg\u00fan el presidente, al estudiar la historia del Partido, sus militantes pueden sacar lecciones de ese pasado, aumentar su confianza en que la ruta es la correcta y seguir adelante. Pero la Historia a estudiar debe ser la oficial. Abundar demasiado en las tragedias de la Revoluci\u00f3n Cultural o el Gran Salto Adelante puede implicar la acusaci\u00f3n de practicar \u201cnihilismo hist\u00f3rico\u201d. Desde febrero, los censores chinos han eliminado m\u00e1s de dos millones de comentarios \u201cda\u00f1inos\u201d en internet que contradec\u00edan la versi\u00f3n que promueven los l\u00edderes. Tras su visita al Museo de la Revoluci\u00f3n de Jingganshan, esas son las conclusiones que parece haber sacado Li Gao, una mujer de 65 a\u00f1os que explica que ha venido con su familia conduciendo desde Urumqi, la capital de Xinjiang, a 2.800 kil\u00f3metros de distancia, para recorrer en coche la ruta completa de la Larga Marcha. En una explanada donde grupos con pa\u00f1uelos y banderas rojas hacen cola para entrar en el recinto, Li resume su experiencia en dos frases: \u201cMe ha conmovido la pobreza con la que viv\u00edan los camaradas de entonces. La vida en China ha mejorado much\u00edsimo, de verdad\u201d, cuenta a la salida.", "level": "B2"}, {"title": "jeff-bezos-volara-al-espacio-el-proximo-20-de-julio", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "Jeff Bezos, el fundador de Amazon, volar\u00e1 al espacio el pr\u00f3ximo 20 de julio en el primer vuelo con tripulaci\u00f3n del New Shepard, el cohete fabricado por su compa\u00f1\u00eda espacial Blue Origin, seg\u00fan ha anunciado este lunes el propio Bezos en su cuenta de Instagram. El consejero delegado de Amazon ir\u00e1 acompa\u00f1ado de su hermano Mark en el que ser\u00e1 el primer vuelo con tripulaci\u00f3n de la nave. Adem\u00e1s, la compa\u00f1\u00eda mantiene a\u00fan abierta la subasta de un asiento que, seg\u00fan su p\u00e1gina web, ha alcanzado ya una puja de 2,8 millones de d\u00f3lares (2,3 millones de euros). La subasta, en la que han participado hasta el momento m\u00e1s de 6.000 personas de 143 pa\u00edses, se cerrar\u00e1 este pr\u00f3ximo s\u00e1bado, d\u00eda 12. \u201cDesde que ten\u00eda cinco a\u00f1os siempre he so\u00f1ado con viajar al espacio. El 20 de julio har\u00e9 ese viaje con mi hermano. La mayor aventura, con mi mejor amigo\u201d, dice Bezos en Instagram, en un mensaje que acompa\u00f1a de un v\u00eddeo en el que el fundador de Amazon invita a su hermano a vivir con \u00e9l esta experiencia. Bezos explica que ver la Tierra desde el espacio \u201cte cambia y cambia tu relaci\u00f3n con el planeta y con la humanidad\u201d y enfatiza que toda su vida ha querido vivir esa aventura. Cuando se encuentre fuera de la atm\u00f3sfera terrestre el pr\u00f3ximo 20 de julio, Bezos ya no ser\u00e1 consejero delegado de Amazon, porque el pasado 26 de mayo, en una reuni\u00f3n virtual de accionistas, el multimillonario anunci\u00f3 su retirada del cargo como m\u00e1ximo responsable de la compa\u00f1\u00eda el pr\u00f3ximo 5 de julio, cuando se oficializar\u00e1 el traspaso a su sucesor, Andy Jassy. As\u00ed, como \u00e9l mismo indic\u00f3, tendr\u00e1 m\u00e1s tiempo para centrarse en iniciativas filantr\u00f3picas y en la gesti\u00f3n de sus otras empresas, Blue Origin y el diario The Washington Post. El vuelo suborbital se producir\u00e1 el pr\u00f3ximo 20 de julio en el cohete reutilizable New Shepard. El cohete ir\u00e1 desde la Tierra hasta unos 100 kil\u00f3metros por encima del nivel del mar. All\u00ed, la c\u00e1psula se desprender\u00e1 y permitir\u00e1 que los pasajeros vean la curvatura de la Tierra y puedan sentir en sus carnes qu\u00e9 es eso de la ingravidez. Tras unos pocos minutos en el cielo, el cohete y la c\u00e1psula aterrizar\u00e1n en diferentes sitios en la superficie terrestre. As\u00ed, los dos hermanos se convertir\u00e1n en los primeros turistas espaciales que han hecho un vuelo de este tipo con Blue Origin. Blue Origin, fundada en el a\u00f1o 2000, no es la \u00fanica empresa que comercializa vuelos para turistas espaciales. Hace un par de meses, SpaceX, la empresa de Elon Musk, fundador de Tesla, anunci\u00f3 la primera misi\u00f3n en la que participar\u00edan cuatro civiles, ya seleccionados para la misi\u00f3n Inspiration4.", "level": "B2"}, {"title": "hitler-disfrazado-de-mujer-y-demas-fake-news-tras-su-suicidio", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-ideas", "content": "El 30 de abril de 1945, el gran almirante Karl D\u00f6nitz, designado por Hitler como su sucesor, anunci\u00f3 la muerte de Hitler por radio. Su l\u00edder, dijo, hab\u00eda fallecido \u201cluchando contra el bolchevismo hasta el \u00faltimo suspiro\u201d. La muerte del l\u00edder nazi salt\u00f3 de inmediato a los titulares de todo el mundo. El 1 de mayo de 1945, el general Hans Krebs, \u00faltimo jefe del Alto Mando alem\u00e1n, comprendi\u00f3 que todo estaba perdido y cruz\u00f3 la l\u00ednea del frente en Berl\u00edn para negociar un alto el fuego, con la esperanza de que se reconociera al Gobierno de D\u00f6nitz y se preservara un peque\u00f1o vestigio del Tercer Reich en las ruinas de la capital alemana. Estaba autorizado a contar \u2014le dijo al general ruso Vasili Chuikov\u2014 que Hitler se hab\u00eda suicidado el d\u00eda anterior. Pero Chuikov se atuvo a lo acordado con los Aliados e insisti\u00f3 en reclamar una rendici\u00f3n incondicional. Krebs regres\u00f3 al cuartel general y, desesperado, tambi\u00e9n se quit\u00f3 la vida, como otros varios cientos de nazis durante aquellas \u00faltimas semanas y meses: ministros del Gobierno, generales, altos funcionarios y cargos p\u00fablicos en general. Entre tanto, con la intenci\u00f3n de protegerse de cualquier acusaci\u00f3n de negligencia por haber permitido que el l\u00edder nazi escapara, el Ej\u00e9rcito Rojo imprimi\u00f3 la noticia del suicidio de Hitler en su peri\u00f3dico Estrella Roja. Pero a las pocas semanas, desde el Kremlin, el liderazgo sovi\u00e9tico comunicaba unas noticias muy distintas. En un encuentro privado con el legado estadounidense Harry Hopkins, el 26 de mayo de 1945, Stalin declar\u00f3 que \u201cHitler no ha muerto, sino que est\u00e1 escondido en alguna parte\u201d. Quiz\u00e1 hab\u00eda huido a Jap\u00f3n en un submarino, a\u00f1adi\u00f3 el dictador sovi\u00e9tico. En realidad, alg\u00fan tiempo antes, varios oficiales de segundo nivel del Ej\u00e9rcito Rojo hab\u00edan informado a periodistas occidentales de que el cuerpo de Hitler figuraba entre los restos mortales de cuatro personas halladas fuera del b\u00fanker en los primeros d\u00edas de mayo. El 5 de junio, oficiales del Estado Mayor ruso les dijeron otra vez a sus hom\u00f3logos estadounidenses que estaban \u201ccasi seguros\u201d de que Hitler hab\u00eda muerto y se hab\u00eda identificado su cad\u00e1ver. Cuatro d\u00edas despu\u00e9s, sin embargo, el comandante sovi\u00e9tico Gueorgui Zh\u00fakov lo neg\u00f3, a instancias de Stalin. \u00bfPor qu\u00e9 Stalin descart\u00f3 los informes de sus propias tropas del frente? Por razones pol\u00edticas: para el l\u00edder sovi\u00e9tico, sostener que Hitler segu\u00eda con vida reforzaba su argumento de que era imprescindible tratar a los alemanes con suma dureza, para evitar un renacimiento del nazismo. El l\u00edder sovi\u00e9tico quer\u00eda silenciar la idea de que Hitler hab\u00eda fallecido heroicamente, seg\u00fan lo narraba D\u00f6nitz, y describirlo como un cobarde que hab\u00eda huido de la escena de su derrota para esconderse en vete a saber qu\u00e9 rinc\u00f3n del mundo, como un criminal que intenta eludir su responsabilidad. A medida que perduraba la confusi\u00f3n, los rumores empezaron a multiplicarse. Se inform\u00f3 repetidamente de que se hab\u00eda visto con vida al l\u00edder nazi; el FBI anot\u00f3 muchas referencias en el dosier que esta organizaci\u00f3n no tard\u00f3 en dedicar a este caso: \u201cAlgunos dijeron que sus propios oficiales lo hab\u00edan asesinado en el Tiergarten; otros, que hab\u00eda escapado de Berl\u00edn por v\u00eda a\u00e9rea; o de Alemania en un submarino. Lo hab\u00edan visto viviendo en una isla neblinosa del B\u00e1ltico; en una fortaleza de roca de Renania; en un monasterio espa\u00f1ol; en un rancho de Sudam\u00e9rica; se le hab\u00eda avistado asalvajado entre los bandidos de Albania. Una periodista suiza declar\u00f3 formalmente que ten\u00eda la constancia absoluta de que Hitler estaba viviendo con Eva Braun en una hacienda de Baviera. La agencia de noticias sovi\u00e9tica Tass, por su parte, inform\u00f3 de que se hab\u00eda visto a Hitler en Dubl\u00edn, vestido con ropa de mujer. Se comunic\u00f3 su presencia en medio mundo, de Indonesia a, por ejemplo, Colombia. La inteligencia estadounidense lleg\u00f3 a preparar ilustraciones de qu\u00e9 aspecto podr\u00eda tener disfrazado. Si Hitler segu\u00eda en efecto con vida, se corr\u00eda el riesgo de que emulara a su predecesor el emperador Napole\u00f3n y regresara para enfrentarse, con nuevos ej\u00e9rcitos, a las potencias vencedoras. La idea era demasiado terrible. En septiembre de 1945, mientras Stalin se dedicaba a sembrar la incertidumbre entre los Aliados occidentales, Dick White, jefe del MI5, comi\u00f3 con dos j\u00f3venes oficiales de la inteligencia: el historiador Hugh Trevor-Roper y el fil\u00f3sofo Herbert Hart. \u201cCon la tercera botella de vino blanco\u201d \u2014seg\u00fan cuenta Adam Sisman en su biograf\u00eda del historiador\u2014, White otorg\u00f3 a Trevor-Roper plenos poderes para investigar el asunto, y le dijo a los superiores de este que salvo que el trabajo \u201cnos lo haga alg\u00fan chaval de primera, no nos valdr\u00e1 la pena hacerlo\u201d. Acertaban al considerar a Trevor-Roper como un empleado de primera, pero su investigaci\u00f3n no fue una empresa tan solitaria como luego se dijo: los servicios de inteligencia brit\u00e1nicos llevaban muchas semanas preocupados por la suerte del l\u00edder nazi y ya hab\u00edan reunido bastante informaci\u00f3n sobre su fallecimiento, aunque hab\u00edan aguardado cierto tiempo para utilizarla con la vana esperanza de que el bando sovi\u00e9tico les permitir\u00eda acceder a los materiales con los que contaba y entrevistar a los cautivos que hab\u00edan apresado en el b\u00fanker de la Canciller\u00eda Imperial. En el transcurso de su investigaci\u00f3n Trevor-Roper tuvo la posibilidad de usar el material de inteligencia, adem\u00e1s de las nuevas noticias reunidas por los servicios de seguridad. Con la ayuda de sus colegas, sigui\u00f3 la pista de quienes hab\u00edan sobrevivido a las \u00faltimas semanas en el b\u00fanker, examin\u00f3 el interior de este refugio, encontr\u00f3 el \u00faltimo diario de las reuniones de Hitler y localiz\u00f3 asimismo una copia del testamento del F\u00fchrer. En noviembre present\u00f3 sus hallazgos, que luego redact\u00f3 en el libro The Last Days of Hitler (Los \u00faltimos d\u00edas de Hitler), publicado por Macmillan el 18 de marzo de 1947, despu\u00e9s de obtener el permiso oficial. Se convirti\u00f3 de inmediato en un superventas mundial, que a Trevor-Roper le permiti\u00f3 comprarse un \u201cBentley gris que aparcaba ostentosamente en Tom Quad\u201d, el gran patio cuadrangular del Christ Church, su universidad oxoniense. Para fundamentar sus conclusiones, Trevor-Roper hab\u00eda obtenido la declaraci\u00f3n personal de un espectro muy diverso de testigos, hab\u00eda comparado minuciosamente (seg\u00fan sus propias palabras) los distintos relatos, y acabado por concluir que las discrepancias existentes pon\u00edan de manifiesto que no eran narraciones ni coordinadas ni ensayadas. Pero la investigaci\u00f3n, que se realiz\u00f3 con premura porque le urg\u00edan a llegar a una conclusi\u00f3n lo antes posible, result\u00f3 demasiado apresurada e incompleta. No pudo contactar con un buen n\u00famero de personas (algunas, todav\u00eda en custodia de los sovi\u00e9ticos) que hab\u00edan estado en el b\u00fanker en los \u00faltimos d\u00edas del Reich. De las personas a las que afirm\u00f3 haber interrogado, varias dijeron que nunca hab\u00edan hablado con \u00e9l, y otras, que le hab\u00edan mentido. Buena parte de los testimonios que citaba eran de o\u00eddas. La aseveraci\u00f3n de que hab\u00eda realizado la investigaci\u00f3n en solitario, incluida en su libro superventas, induc\u00eda a un error. Por encima de todo, no pod\u00eda acceder a ninguno de los materiales recopilados por los sovi\u00e9ticos sobre la muerte de Hitler, basados en el testimonio de testigos de la soluci\u00f3n que se hab\u00eda dado al cad\u00e1ver. Richard J. Evans (1947, Londres) es un historiador y profesor en la Universidad de Cambridge. Es autor de varios libros sobre la historia del Tercer Reich. Este extracto es un adelanto editorial del libro \u2018Hitler y las teor\u00edas de la conspiraci\u00f3n. El Tercer Reich y la imaginaci\u00f3n paranoide\u2019, de la editorial Cr\u00edtica, que se publica el pr\u00f3ximo d\u00eda 9 de junio. Suscr\u00edbete aqu\u00ed a la newsletter semanal de Ideas.", "level": "B2"}, {"title": "estados-unidos-le-da-una-leccion-a-mexico-al-ganar-la-nations-league-de-la-concacaf", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "Estados Unidos se ha quedado con la naciente Nations League frente a M\u00e9xico. La selecci\u00f3n estadounidense venci\u00f3 3-2, en la pr\u00f3rroga, al Tri. Los mexicanos ten\u00edan en el pie del experimentado Andr\u00e9s Guardado una posibilidad de empatar el juego en la agon\u00eda y definirlo en los penaltis. Y el tiro termin\u00f3 desviado por Ethan Horvat el portero suplente. La generaci\u00f3n de EE UU, una de las m\u00e1s prometedoras, tambi\u00e9n se ha quedado con el cl\u00e1sico y supone un rev\u00e9s para la gesti\u00f3n de Tata Martino. En el primer minuto, el Tri aprovech\u00f3 los titubeos de la defensa de Estados Unidos. El estadounidense Antonhy Brooks perdi\u00f3 el bal\u00f3n y lo tom\u00f3 Jes\u00fas Tecatito Corona para marcar un gol con furia y darle tranquilidad a los suyos. Los mexicanos bajo el mando de Tata Martino tuvieron una mayor comodidad, pero ante una situaci\u00f3n favorable el equipo termin\u00f3 extravi\u00e1ndose. Los mexicanos hab\u00edan conseguido un segundo gol en la cabeza de H\u00e9ctor Moreno, pero un fuera de lugar le despoj\u00f3 de una mayor ventaja. La reacci\u00f3n fue un gancho bien conectado por Estados Unidos. Giovanni Reyna, promesa del Borussia Dortmund, marc\u00f3 en un rebote en el \u00e1rea tras un remate de Weston McKennie. El 1-1 desinfl\u00f3 a los de Tata Martino en la primera media hora de juego. Antes del final del primer tiempo, el \u00e1gil Hirving Lozano qued\u00f3 de frente al portero Steffen sin poder marcar. El guardameta Guillermo Ochoa volvi\u00f3 a sacar los guantes pegajosos para salvar a los suyos ante las avanzadas estadounidenses. Los mexicanos volvieron a sonre\u00edr cuando Diego Lainez entr\u00f3 al campo y consigui\u00f3 el 1-2 para los mexicanos. Parec\u00eda que el partido se cerraba a favor del Tri. La pujanza de EE UU pudo m\u00e1s. McKennie, delantero de la Juventus, emergi\u00f3 en la recta final para empatar con un duro remate de cabeza. En la pr\u00f3rroga, M\u00e9xico volvi\u00f3 a pinchar. El \u00e1rbitro otorg\u00f3 un penalti a los dirigidos Gregg Berhalter por una falta sobre Christian Pulisic. La nueva figura norteamericana hizo el 3-2 para fulminar a los mexicanos que encontraron un penalti a favor en los \u00faltimos minutos, pero Guardado err\u00f3 el tiro. El campe\u00f3n de la naciente Nations League suma puntos valiosos en el ranking mundial de la FIFA y, a la larga, contribuye para los bombos en el sorteo de grupos del pr\u00f3ximo mundial. El torneo permitir\u00e1 a los peque\u00f1os pa\u00edses, como las islas en el Caribe, a ganar experiencia. El cl\u00e1sico de Norteam\u00e9rica hab\u00eda sido favorable para los mexicanos hist\u00f3ricamente. La selecci\u00f3n de Estados ha ganado fuelle en los \u00faltimos a\u00f1os al apoyar el desarrollo de sus futbolistas sin ponerles ninguna traba a la hora de emigrar al f\u00fatbol de Europa. Christian Pulisic, reciente campe\u00f3n de la Champions League con el Chelsea, lidera la generaci\u00f3n de la ruptura estadounidense. Tambi\u00e9n figuran jugadores como Giovanni Reyna (Borussia Dortmund), Sergi\u00f1o Dest (FC Barcelona), Weston McKennie (Juventus) y el portero Zack Steffen (Manchester City). Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "aquel-genio-antipatico-llamado-frank-zappa", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-cultura", "content": "Se agradece la publicaci\u00f3n de La m\u00fasica se resiste a morir (Alianza), la sustanciosa biograf\u00eda de Frank Zappa (1940-1993) que firma el profesor Manuel de la Fuente Soler. Ver\u00e1n: mientras el nombre de Zappa es de conocimiento com\u00fan, su m\u00fasica sigue en el limbo. Podr\u00edamos pensar que poco hemos avanzado en su comprensi\u00f3n: hace medio siglo, el cartel de Zappa sentado en un retrete decoraba millones de pisos m\u00e1s o menos francos. Frank se convirti\u00f3 en icono de la contracultura cuando, en realidad, \u00e9l detestaba ese movimiento y lo explicitaba en docenas de canciones. Pero, ay, ya sabemos que los objetivos de las s\u00e1tiras suelen aplaudir, ignorando que el dedo del buf\u00f3n les se\u00f1ala. Ocurre, adem\u00e1s, que Zappa era una verdadera m\u00e1quina de ofender. Atacaba feroz y sistem\u00e1ticamente a la industria de la m\u00fasica, las modas juveniles, la religi\u00f3n organizada, los pol\u00edticos republicanos, la familia convencional. A la triada de caca, pedo, pis a\u00f1adi\u00f3 el semen: el sexo chungo era una obsesi\u00f3n y, desde luego, un argumento muy vendible. Encontr\u00f3 un fil\u00f3n con las andanzas de los m\u00fasicos y las groupies; lleg\u00f3 a grabar a un pu\u00f1ado de ellas, las GTOs, luego abandonadas por infringir una de las Reglas del T\u00edo Frank (\u201cnada de drogas\u201d). Zappa no vino al mundo para ganar amigos. Suya fue aquella lapidaria descripci\u00f3n de la prensa rock: \u201cGente que no sabe escribir, que entrevista a gente que no sabe hablar para consumo de gente que no sabe leer\u201d. En verdad, \u00e9l se consideraba un compositor de m\u00fasica contempor\u00e1nea subvencionado por sus actividades en el rock. En ese campo demostr\u00f3 dominar una paleta ampl\u00edsima, que iba desde el tierno doo wop de los cincuenta hasta un r\u00edspido jazz-rock. Hacer honor a un repertorio tan proteico requer\u00eda contar con m\u00fasicos disciplinados, altamente cualificados y con vocaci\u00f3n humor\u00edstica, dispuestos a renunciar a algunos de sus derechos (Zappa convert\u00eda sistem\u00e1ticamente sus grabaciones live en parte de sus discos oficiales) por la oportunidad de servir a las \u00f3rdenes de la Madre Superiora. Muy celoso de su cantera, Frank zahiri\u00f3 a David Bowie durante a\u00f1os por robarle los servicios del guitarrista Adrian Belew. No toleraba reivindicaciones laborales: el brillante trompetista Sal Marquez fue despedido por solicitar dietas cuando tocaban fuera de Los \u00c1ngeles. Su carencia de empat\u00eda para con sus empleados, acentuada por la laxitud de dejar la direcci\u00f3n musical a un bajista joven, desemboc\u00f3 en la desintegraci\u00f3n de su banda de 1988, tras su visita a Espa\u00f1a. Proclam\u00f3 que no volver\u00eda a contratar instrumentistas: se hab\u00eda comprado un Synclavier, un sintetizador con sampler que \u2014aseguraba\u2014 le permit\u00eda tocar las partituras m\u00e1s complejas sin errores. En t\u00e9rminos t\u00edmbricos, aquello no fue Una Buena Idea. Pero encajaba con el individualismo radical de Zappa. Alardeaba de ideolog\u00eda libertaria, lo que en el contexto estadounidense equivale a exigir m\u00e1xima libertad personal, m\u00ednima presencia del Gobierno, peque\u00f1os impuestos y \u2014una obsesi\u00f3n de Zappa\u2014 nada de sindicatos. Aunque Frank tambi\u00e9n pon\u00eda rayas rojas: se le ofreci\u00f3 presentarse a presidente de EE UU por el Partido Libertario, pero choc\u00f3 con el punto del programa que defend\u00eda la tenencia y uso de armas de fuego; no hubo acuerdo. De la Fuente es particularmente escrupuloso en los brumosos a\u00f1os finales de Zappa. Tras la ca\u00edda del \u201csocialismo real\u201d en la Europa del Este, debe atemperar su desprecio por el p\u00fablico del rock: descubre que, en circunstancias de represi\u00f3n, se trataba de algo m\u00e1s que de una opci\u00f3n de entretenimiento. Se lo cuenta V\u00e1clav Havel: sus seguidores en Checoslovaquia pod\u00edan ir a la c\u00e1rcel por tocar m\u00fasica inspirada por The Mothers of Invention. Elevado a la categor\u00eda de s\u00edmbolo de la libertad y el capitalismo, detecta oportunidades de negocio en pa\u00edses que se abren a la econom\u00eda de mercado. Opta por el trueque, algo bastante habitual en el bloque comunista. El ejemplo para explicar su modelo de negocio: \u201cEn Espa\u00f1a hay carencia de \u00e1rboles, con lo que los espa\u00f1oles podr\u00edan enviar a los sovi\u00e9ticos carne y productos agr\u00edcolas a cambio de madera\u201d. Desarrolla funciones de intermediario en diferentes sectores sin llegar a conseguir las comisiones que esperaba. Ninguna sorpresa: los visionarios no se suelen llevar bien con los hombres de empresa. Contradiciendo su declarada antipat\u00eda libertaria por la expansi\u00f3n del papel de gobiernos e instituciones, en 1988 y 1989 le vemos peregrinar por ciudades europeas (Mil\u00e1n, Madrid o Sevilla) intentando vender sus proyectos. Al alcalde socialista Juan Barranco le presenta una especie de moderna Bauhaus, que generar\u00eda desde vanguardistas productos culturales hasta un l\u00edquido eliminador de grafiti. A\u00fan sabiendo que a Barranco le quedaban semanas en la Plaza de la Villa, produce tristeza la imagen del rey de los freaks intentando engatusar a pol\u00edticos municipales con recursos limitados. Sufre ya unas embarazosas molestias, inicialmente atribuidas a sus a\u00f1os de promiscuidad. En 1990, se le diagnostica un c\u00e1ncer de pr\u00f3stata. No ve raz\u00f3n suficiente para parar: de su admirado Edgar Var\u00e8se tom\u00f3 ese lema que dice \u201cEl compositor del tiempo presente reh\u00fasa morir\u201d (que inspira tambi\u00e9n el t\u00edtulo del tomo de Manuel de la Fuente Soler). Por su parte, se consagra a preparar una extensa serie de lanzamientos discogr\u00e1ficos zappianos que se prolongan despu\u00e9s de su muerte, hasta nuestros d\u00edas. Imposible entonces adivinar el destino final de su base de operaciones: en 2016, con sus hijos a la gre\u00f1a, su casa-estudio de Hollywood Hills es adquirida por Lady Gaga. Sic transit gloria mundi.", "level": "B2"}, {"title": "maniquies-de-otro-siglo-muebles-con-piernas-efigies-egipcias-y-ratones-mickey-la-casa-surrealista-de-pedro-friedeberg-rincon-a-rincon", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-icon-design", "content": "A la casa del artista mexicano Pedro Friedeberg (Florencia, 85 an\u0303os) uno llega a molestar. Ya seas amigo, cliente, admirador o periodista. A todos abre la puerta pero todos esta\u0301n alli\u0301 para incordiar. \u201cLa gente me hace perder el tiempo, quieren robar mi magia, si es que tengo. Ellos creen que tengo\u201d, dice nada ma\u0301s comenzar esta entrevista, sentado en la enorme mesa de trabajo de su estudio sin dejar de trazar li\u0301neas sobre uno de sus dibujos de arquitecturas imposibles. La bienvenida resultari\u0301a inco\u0301moda si no se tratara de un golpe de la personalidad sarca\u0301stica, exce\u0301ntrica y juguetona de este creador considerado uno de los u\u0301ltimos surrealistas mexicanos. \u201cSoy un buro\u0301crata de lo sublime\u201d, precisa. A su edad, no pasa un di\u0301a sin trabajar. Traspasar la discreta fachada blanca de su casa-estudio de dos pisos en la colonia Roma Norte de la Ciudad de Me\u0301xico es entrar en un universo abarrotado de objetos inesperados acumulados durante toda una vida en el vecino mercadillo de La Lagunilla y en sus viajes por el mundo. El visitante se da de sopeto\u0301n con un museo de la imaginacio\u0301n repleto de maniqui\u0301es de otro siglo, muebles con piernas y brazos, efigies egipcias, ratones Mickey, calaveras, pa\u0301jaros, bichos... e incluso tres ejemplares de Louis Ghost, las famosas sillas transparentes disen\u0303adas por Philippe Starck, icono de la decoracio\u0301n de principios de este siglo. \u201cSon baratas\u201d, comenta para justificar su presencia en la casa. En el universo Friedeberg, no solo esta\u0301 permitido tocar, sino que es el propio anfitrio\u0301n el que va descubriendo al visitante sus secretos ocultos. \u201cAdoro los objetos, soy un hijo de la sociedad de consumo\u201d, admite. Friedeberg nacio\u0301 en Florencia (Italia), ma\u0301s de una de\u0301cada despue\u0301s de que el france\u0301s Andre\u0301 Breton diera inicio al movimiento surrealista. Hijo de judi\u0301os alemanes que escapaban del Holocausto, emigraron todos a Me\u0301xico cuando teni\u0301a tres an\u0303os. De su infancia recuerda los espacios austeros donde vivi\u0301a con el mobiliario resumido en un cuadro, dos sillas y una cama. \u201cLos odiaba. Iba a otras casas y vei\u0301a que teni\u0301an ma\u0301s cosas\u201d, comenta. Tambie\u0301n su constante necesidad de huir del entorno burgue\u0301s y conservador del que, por otro lado, heredo\u0301 su pasio\u0301n por los libros y por los idiomas que le permiten evitar las traducciones. En la extensa biblioteca que rodea su estudio se mezclan cla\u0301sicos de la literatura mundial como Jorge Luis Borges, Fio\u0301dor Dostoyevski, Marcel Proust o Dylan Thomas con tomos de historia alemana, autores mexicanos y co\u0301mics de Betty Boop o Superman. \u201cLeo mucho, cualquier cosa que se me atraviesa\u201d. En su juventud, Friedeberg abandono\u0301 la carrera de arquitectura por el arte porque se dio cuenta de que la dictadura del cliente no le iba a permitir crear nada original ni extraordinario. Le interesaban ma\u0301s las formas sinuosas de Antoni Gaudi\u0301 que la lineal disciplina con que Ludwig Mies Van Der Rohe definio\u0301 el estilo del siglo XX. La influencia de su formacio\u0301n recorre toda su obra. Sus dibujos, pinturas y muebles esta\u0301n repletos de arquitecturas uto\u0301picas mezcladas con patrones psicode\u0301licos y una iconografi\u0301a inventada con referentes de la cultura pop, la tradicio\u0301n mexicana y la zoologi\u0301a. \u201cMis piezas son mitad animal, mitad columna, mitad acordeo\u0301n. Hay que usar un poco de todo, hay que ser ecle\u0301ctico\u201d, explica. En su afa\u0301n por alejarse del aburrimiento, muy joven se hizo amigo de la pintora surrealista Remedios Varo y el impulsor de la arquitectura emocional Mathias Goeritz, su gran mentor. Ellos le animaron a exponer por primera vez en 1959 en la Galeri\u0301a Diana de la capital azteca. Dos an\u0303os despue\u0301s fundo\u0301 con Goeritz y un grupo de artistas como Jose\u0301 Luis Cuevas, Chucho Reyes y Alice Rahon el irreverente colectivo de Los Hartos. En una sola noche pusieron patas arriba el panorama cultural mexicano con una exposicio\u0301n en la vanguardista galeri\u0301a del escritor Antonio Souza repleta de obras de estilo dada\u0301 y burlas al arte de contenido social y poli\u0301tico del momento, que muchos no entendieron. Fue ahi\u0301 donde Friedeberg se estreno\u0301 en la creacio\u0301n de muebles con La mesa inu\u0301til o antifuncional, una pieza de cristal redondeado sujeta por unas patas ondulantes que pretendi\u0301a mofarse del disen\u0303o racionalista. La broma continuo\u0301 despue\u0301s con una maqueta de una sillita en forma de mano que mando\u0301 fabricar su amigo el ebanista Jose\u0301 Gonza\u0301lez. El resultado fue su mil veces reproducida Silla mano. Un objeto de deseo de coleccionistas, reconocida por Breton como una verdadera obra de su ge\u0301nero, que le persigue desde entonces y de la que habla a regan\u0303adientes. \u201cMientras traiga dinero la sigo haciendo. Pero me parece una especie de prostitucio\u0301n\u201d. La realidad es que se ha convertido en un si\u0301mbolo de Me\u0301xico tan conocido como las pinturas de Frida Kahlo o los murales de Diego Rivera, de los que Los Hartos pretendi\u0301an burlarse. Una re\u0301plica dorada de tres metros y medio corona desde 2017 la antigua casa de la foto\u0301grafa revolucionaria de origen italiano Tina Modotti, situada en un visible cruce de la colonia Condesa de la capital azteca. \u201cEl feno\u0301meno me encanta. La pieza en si\u0301 no me gusta. Preferiri\u0301a que adoraran otra cosa, por ejemplo, este obelisco de espejos\u201d, dice sen\u0303anlado una pira\u0301mide alargada de cristales que tiene encima de la mesa. En esa e\u0301poca tambie\u0301n forjo\u0301 amistad con la pintora surrealista inglesa Leonora Carrington, quien puso rumbo a Me\u0301xico en 1941 tras escaparse de un hospital psiquia\u0301trico de Santander y con quien comparti\u0301a el ansia de huir del moralismo de la e\u0301poca. \u201cEra una persona muy especial. A veces nos lleva\u0301bamos bien, a veces regular y a veces mal\u201d, comenta mientras ensen\u0303a un cuadro que le pinto\u0301 de su cabeza. Corrobora sus palabras una postal que aparece entre las carpetas donde guarda la extensa correspondencia mantenida durante an\u0303os con una larga lista de amigos artistas, disen\u0303adores y escritores. Enviada desde Nueva York un 9 de enero de un an\u0303o ilegible por la tinta corrida, con una imagen del barrio de Chinatown, Carrington le escribe en spanglish lo que parece un acercamiento tras una disputa: \u201cApenas si\u0301 que me hablaste en An\u0303o Nuevo y me dio a lot of gusto. \u00bfCua\u0301ndo vienes a NY? Llueve por hoy, no hace fri\u0301o. I miss you. LOVE. Leonora\u201d. El intercambio de arte y amistad es una constante en la trayectoria de Friedeberg, cuyas obras han recorrido el mundo y forman parte de las colecciones del Museo de Arte Moderno de la Ciudad de Me\u0301xico, el Museo Smithsonian de Arte Americano en Washington D. C. y el Museo de Arte Moderno de Nueva York. \u201cNunca me hace falta lo que llaman inspiracio\u0301n o temas. Pero a veces, me falta comunidad\u201d, reconoce. Si Friedeberg esta\u0301 harto de algo en la actualidad es de la falta de originalidad de los que tiene alrededor. \u201cEn mis tiempos habi\u0301a ma\u0301s personalidad, la gente era ma\u0301s distinta la una de la otra. Hoy en di\u0301a, todos se visten de negro\u201d, se queja frente a las dos visitantes del di\u0301a de riguroso luto. Si e\u0301l iba a los mercadillos a buscar cachivaches, ahora todos van a los supermercados \u201ca agarrar cosas como zombis, como robots\u201d. Si e\u0301l se pasa las horas dedicado a crear cosas increi\u0301bles, la gente \u201cpierde todo el di\u0301a picando botones, medio estu\u0301pidos\u201d, dice el hombre que ha bautizado a sus gatos con los nombres de Internet, Netflix y Wikipedia. Una perspicacia continua cargada con una bala envenenada lista para cada ocasio\u0301n. Tambie\u0301n para si\u0301 mismo. \u201cMe motiva mi vida cotidiana, mi inteligencia, mi genio, mi buen gusto, el dinero que entra gracias a los cuadros y a la horrible silla. En definitiva, joie de vivre\u201d, resume en france\u0301s antes de descorchar un champa\u0301n de despedida.", "level": "B2"}, {"title": "akenaton-queer-y-su-cunada-transgenero", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-cultura", "content": "Los extra\u00f1os rasgos f\u00edsicos con que se hizo representar en esculturas y pinturas el fara\u00f3n Akenat\u00f3n (Amenofis IV) han propiciado muchas teor\u00edas, elucubraciones y fantas\u00edas. Akenat\u00f3n, que rein\u00f3 del 1353 al 1335 antes de Cristo y arrostr\u00f3 la fama de hereje por dar preeminencia al dios At\u00f3n en prejuicio de las dem\u00e1s divinidades de Egipto, aparece a menudo en el arte de Amarna (el nombre que se ha dado a su \u00e9poca, por la denominaci\u00f3n en \u00e1rabe del lugar en que hizo construir su nueva capital) con caracter\u00edsticas femeninas: caderas anchas y pechos. Aunque en general se cree que responde a una convenci\u00f3n art\u00edstica influida por la nueva ideolog\u00eda religiosa, se ha sugerido a veces que esa fisonom\u00eda pudiera haber sido causada por alguna enfermedad, como la distrofia adiposa genital o s\u00edndrome de Frohlich o el desorden gen\u00e9tico conocido como de Marfan. Ahora, una novela hist\u00f3rica especula con que la imagen que quiso ofrecer de s\u00ed mismo Akenat\u00f3n acaso respondiera a una identidad queer, una \u201cidentidad sexual no binaria\u201d que no encaja en los patrones establecidos de g\u00e9nero. La peregrina de At\u00f3n, del escritor y diplom\u00e1tico madrile\u00f1o de 40 a\u00f1os Luis Melgar (La Esfera de los Libros, 2021), se centra en la princesa y luego reina Mutnodjmet, a la que se suele considerar hermana de Nefertiti \u2014esposa principal de Akenat\u00f3n\u2014 y consorte del general y luego fara\u00f3n Horemheb, el \u00faltimo de la dinast\u00eda XVIII (aunque los egipt\u00f3logos no tienen claro que hermana y reina, aunque se llamen igual, sean la misma persona). Mutnodjmet es la narradora de la novela y el autor le atribuye ser en realidad \u201cuna mujer encerrada en un cuerpo masculino\u201d, un hombre con personalidad transg\u00e9nero que se traviste para aparecer a los ojos de todos como una mujer. \u201cEstaba en El Cairo, mi primer destino diplom\u00e1tico, y vi en el museo de la ciudad los impresionantes colosos de Akenat\u00f3n de rasgos hermafroditas, me pareci\u00f3 que ah\u00ed hab\u00eda un tema de identidad de g\u00e9nero y decid\u00ed escribir una novela hist\u00f3rica sobre el fara\u00f3n y su esposa Nefertiti\u201d, explica Melgar por tel\u00e9fono desde Pek\u00edn, donde se desempe\u00f1a como primer secretario de la Embajada espa\u00f1ola. \u201cSin embargo, al comenzar me sent\u00ed muy encorsetado y, para sentirme m\u00e1s libre, decid\u00ed cambiar el foco y ponerlo en la hermana de Nefertiti, haci\u00e9ndola adem\u00e1s transexual. El personaje funcionaba tan bien y me gust\u00f3 tanto que se comi\u00f3 la novela. Todo el mundo la encuentra entra\u00f1able, empezando por mi madre y mi marido\u201d. El novelista considera \u201cuna especulaci\u00f3n razonable no tan descabellada\u201d lo de atribuirle a Akenat\u00f3n una identidad queer avant la lettre (pendant le hi\u00e9roglyphe). \u201cConozco gente as\u00ed, siempre pensamos que nosotros hemos inventado la p\u00f3lvora, pero, sin duda, hab\u00eda personas con esa identidad no binaria en el pasado\u201d. Mutnodjmet vive una relaci\u00f3n tormentosa de ribetes sadomasoquistas y malos tratos tebanos con Horemheb, mientras establece lazos de simpat\u00eda con el Akenat\u00f3n queer. La peregrina de At\u00f3n, cuyo argumento puede parecer un disparate, es sin embargo muy entretenida y tiene ecos de las novelas egipcias de Terenci Moix, el Sinuh\u00e9, el egipcio de Mika Waltari (donde tambi\u00e9n aparec\u00eda como muy conflictiva la relaci\u00f3n Mutnodjmet-Horemheb) y Noches de la antig\u00fcedad, de Norman Mailer, con el trato entre Rams\u00e9s II y su subordinado jefe de carros para todo, Menenhetet. Luis Malgar, que ha hecho los deberes document\u00e1ndose a fondo \u2014aunque hay algunas escenas discutibles en las que los egipcios esnifan drogas y toman el t\u00e9 (lo que conoc\u00edan en realidad era en todo caso la infusi\u00f3n de hibisco)\u2014, imagina que Nefertiti y Mutnodjmet eran originariamente dos ni\u00f1as del reino asi\u00e1tico de Mitanni (actual Siria), Henti e Itani, respectivamente, la segunda un ni\u00f1o que se sent\u00eda ni\u00f1a, convertidas en sacerdotisas de amplio espectro de la diosa hitita de la fecundidad Shaushka \u2014un avatar de Ishtar\u2014 en N\u00ednive. Conducidas a Egipto, prosperan all\u00ed en la corte de Amenofis III y son adoptadas por el visir Ay hasta llegar Nefertiti a desposarse con el pr\u00edncipe heredero Akenat\u00f3n, mientras que Mutnodjmet cae bajo el influjo del tir\u00e1nico, depravado y ambicioso general Horemheb, que lo m\u00e1s cari\u00f1oso que le llama es peque\u00f1a zorra y hace que sus soldados la violen. En la novela, Akenat\u00f3n, confuso con su propia identidad, quiere hacerse esclava sagrada o monja, pero Nefertiti lo convence para que se identifique por elevaci\u00f3n con At\u00f3n, que, le dice, \u201cigual que t\u00fa, no es hombre ni mujer\u201d. Las dudas no son \u00f3bice para que Akenat\u00f3n procree seis hijas con Nefertiti, y a Tutankam\u00f3n con su hermana Beketat\u00f3n (una de las teor\u00edas que barajan los historiadores), y eso sin gustarle las mujeres. La que manda en Amarna en la ficci\u00f3n de Melgar en realidad es Nefertiti. \u201cSiempre me ha parecido que a Nefertiti se la ha tratado injustamente\u201d, reflexiona el novelista, \u201ccuando probablemente ten\u00eda un gran talento pol\u00edtico, y he querido reivindicarla\u201d. El escritor sigue otra hip\u00f3tesis muy en boga, que es la de que Nefertiti sucedi\u00f3 a su marido adoptando la identidad de fara\u00f3n masculino, igual que hizo en su momento la reina Hatshepsut. Como se ve, una trama trans no choca excesivamente con la \u00e9poca amarniana y el Imperio Nuevo en general. Uno de los empe\u00f1os de Melgar ha sido representar convincentemente la cotidianidad de los antiguos egipcios, algo que admira en Sinuh\u00e9, el egipcio. Para las escenas de la plaga de peste se ha basado en la actual de covid: cuando las escribi\u00f3 estaba en China al inicio de la pandemia. De Terenci Moix dice que le gusta much\u00edsimo y que, como \u00e9l, ha tratado de explorar narrativamente las costumbres sexuales de los egipcios fara\u00f3nicos. De su retrato de la corte de Amarna recalca que, aunque probablemente era un mundo tan agitado como lo pinta, el suyo no es un libro de historia, sino una novela; \u201cen todo caso, he tratado de ser riguroso en lo hist\u00f3rico y he sido muy ortodoxo\u201d, afirma, aunque reconoce que es muy improbable que Nefertiti fuera una esclava extranjera. \u201cLa verdad es que en esa \u00e9poca hay tantos interrogantes abiertos que es posible especular mucho\u201d, a\u00f1ade el autor, que ha zanjado por la brava algunos misterios como la desaparici\u00f3n de Nefertiti del registro hist\u00f3rico. Melgar descarta la hip\u00f3tesis de que la reina est\u00e9 enterrada en c\u00e1maras secretas por descubrir de la tumba de Tutankam\u00f3n. \u201cNo veo por qu\u00e9 habr\u00eda de meter a su madrastra en su tumba\u201d, apunta. La peregrina de At\u00f3n trata de retratar de manera fidedigna a Mutnodjmet e incluso la hace acompa\u00f1ar de dos esclavos enanos que aparecen representados en las tumbas amarnianas como su s\u00e9quito. En todo caso, la arqueolog\u00eda parece demostrar que la dama no era un hombre: la momia que se le atribuye, hallada muy maltrecha en la tumba menfita de Horemheb en Saqqara, es sin duda la de una mujer; el esqueleto prueba que dio a luz en varias ocasiones y fue enterrada junto un feto. Luis Melgar no saldr\u00e1 de Egipto en su pr\u00f3xima novela, ni de la familia de Amarna, pero la ambientar\u00e1 en otra \u00e9poca: est\u00e1 escribiendo del descubrimiento de la tumba de Tutankam\u00f3n por Carter y Carnarvon y la publicaci\u00f3n, tambi\u00e9n en la Esfera, coincidir\u00e1 con las celebraciones del primer centenario del gran hallazgo arqueol\u00f3gico que se cumple en 2022.", "level": "B2"}, {"title": "limpiar-opositores-de-la-boleta-electoral-la-nueva-modalidad-represiva-de-ortega-y-murillo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "El arresto domiciliar y la causa abierta por el supuesto delito lavado de dinero que el Gobierno de Daniel Ortega y Rosario Murillo le impuso a Cristiana Chamorro para inhabilitar su candidatura presidencial es parte de una nueva modalidad represiva en Nicaragua, cuyo principal objetivo, como resume la historiadora Dora Mar\u00eda T\u00e9llez \u201ces limpiar de la boleta a todas las candidaturas existentes de la oposici\u00f3n\u201d. La afirmaci\u00f3n de la tambi\u00e9n exguerrillera tom\u00f3 m\u00e1s fuerza este s\u00e1bado, cuando la polic\u00eda detuvo en el aeropuerto internacional de Managua a otro precandidato presidencial: el catedr\u00e1tico Arturo Cruz por \u201ccontar con fuertes indicios de que ha atentado contra la sociedad nicarag\u00fcense y los derechos del pueblo\u201d. Cruz, que regresaba de un viaje de Estados Unidos, fue arrestado en virtud de la Ley de defensa de los derechos del pueblo a la independencia, la soberan\u00eda y autodeterminaci\u00f3n para la paz, una normativa que castiga a quienes \u201cinciten la injerencia extranjera en los asuntos internos, pidan intervenciones militares y se organicen con financiamiento de potencias extranjeras\u201d. En otras palabras, una ley para opositores que celebren o promuevan sanciones internacionales contra el Gobierno Ortega-Murillo. Esta ley es parte de otras leyes punitivas aprobadas por el r\u00e9gimen sandinista en 2020 de cara al proceso electoral, las cuales mezcladas con el perenne estado de sitio policial tienen cercado a los opositores. Las otras leyes son la de cadena perpetua, la Ley de Ciberdelitos (dirigida a periodistas) y la Ley de Agentes Extranjeros. Un c\u00f3ctel legislativo que en la actualidad est\u00e1 usando Ortega para dar paso a su tercera reelecci\u00f3n consecutiva de la mano de su esposa, alargando m\u00e1s la crisis sociopol\u00edtica que el pa\u00eds atraviesa desde abril de 2018, cuando estallaron las protestas sociales. El caso de Cristiana Chamorro, la aspirante con m\u00e1s simpat\u00eda, seg\u00fan las encuestas- ilustra casi por completo esta estrategia que garantiza a la pareja presidencial su perpetuaci\u00f3n en el poder. Horas despu\u00e9s que Chamorro se inscribi\u00f3 en un mecanismo para elegir al candidato \u00fanico de la oposici\u00f3n, el Ministerio P\u00fablico inhibi\u00f3 de facto su candidatura, sustentado en una investigaci\u00f3n por supuesto lavado de dinero que semanas atr\u00e1s abrieron contra ella y la Fundaci\u00f3n Violeta Barrios de Chamorro. La ONG dedicada a la promoci\u00f3n y el fortalecimiento del periodismo cerr\u00f3 en febrero pasado para no someterse a la Ley de Agentes Extranjeros que criminaliza la cooperaci\u00f3n internacional. Pese a ello, la Fundaci\u00f3n Violeta fue indiciada junto a Chamorro, quien antes del cierre de la organizaci\u00f3n hab\u00eda renunciado a la direcci\u00f3n para lanzar su candidatura presidencial. Chamorro era perfilada como la candidata capaz de unir a la oposici\u00f3n dividida en dos bloques. Despu\u00e9s de m\u00e1s de un a\u00f1o de diferencias, los opositores parec\u00edan comenzarse a encontrar bajo la casilla de la Alianza Ciudadanos por la Libertad, consensuar un candidato \u00fanico y acudir a unas elecciones con la consigna de condiciones de transparencia y competitividad. Justo cuando las desavenencias opositoras se estaban disipando, Ortega irrumpi\u00f3 con una estrategia en dos v\u00edas. Por un lado se asegur\u00f3 el control del sistema con una reforma a la ley electoral a su medida, seg\u00fan expertos en la materia, y refrendando el control del cuestionado Consejo Supremo Electoral con magistrados leales a \u00e9l. Por el otro lado, despunt\u00f3 las inhibiciones de candidatos con la detenci\u00f3n de Cristiana Chamorro, y le sigui\u00f3 sorpresivamente Arturo Cruz, quien entre 2007 y 2009 fue el embajador del r\u00e9gimen sandinista en Washington. Ahora, se avecina el bloqueo de otro candidato muy popular: F\u00e9lix Maradiaga, quien durante las protestas sociales ya fue indiciado por cargos de \u201cterrorismo\u201d y financiamiento proveniente del narcotr\u00e1fico, dos se\u00f1alamientos que nunca pudo probar la justicia sandinista. El argumento para inhibir a Maradiaga es la maniquea interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 147 de la Constituci\u00f3n, de acuerdo al reclamo del mismo afectado. Ese art\u00edculo establece que para poder aspirar a la presidencia se debe \u201chaber residido de forma continua en el pa\u00eds los cuatro a\u00f1os anteriores a la elecci\u00f3n\u201d. Maradiaga tuvo que exiliarse forzadamente en 2018, luego de una brutal paliza en la ciudad de Le\u00f3n y una orden de captura en su contra. Este s\u00e1bado, el precandidato anunci\u00f3 que hab\u00eda sido citado en la Fiscal\u00eda este lunes. \u201cHay argumentos para que esa situaci\u00f3n de Maradiaga no se aplique al pie de la letra, porque en la Constituci\u00f3n hay un vac\u00edo en relaci\u00f3n a las causas por la cual una persona est\u00e1 fuera del pa\u00eds, en el sentido de exiliado pol\u00edtico. Maradiaga nunca cambi\u00f3 su domicilio y cuando pudo regres\u00f3 al pa\u00eds\u201d, explic\u00f3 Yader Loza, experto en materia electoral. \u201cM\u00e1s all\u00e1 de lo que diga o no diga la ley, en Nicaragua no hay ley\u2026 para el Gobierno la \u00fanica ley es lo que dice el presidente y la vicepresidenta\u201d. Sumado a ello, el r\u00e9gimen mantiene en arresto domiciliar a los aspirantes F\u00e9lix Maradiaga, Juan Sebasti\u00e1n Chamorro y Medardo Mairena, quienes por ahora no tienen cargos judiciales abiertos. Todos estos opositores y otros de mayor liderazgo son vigilados 24 horas y siete d\u00edas a la semana por contingentes policiales. \u201cEstas acusaciones infundadas, a solo cinco meses de las elecciones generales, forman parte de una campa\u00f1a tendiente a inhibir a los opositores para el ejercicio de cargos de elecci\u00f3n popular, por parte de un r\u00e9gimen que trata de mantenerse a toda costa en el poder\u201d, reclam\u00f3 este s\u00e1bado la Alianza Ciudadanos por la Libertad, luego de conocerse la detenci\u00f3n de Cruz, quien se ha destacado como catedr\u00e1tico Incae Business School. Cruz fue detenido un d\u00eda despu\u00e9s que Estados Unidos prometi\u00f3 m\u00e1s sanciones como represalia al arresto domiciliario bajo aislamiento en el que mantienen a Cristiana Chamorro. \u201cEllos ya est\u00e1n decididos a hacer una farsa electoral y con ello tienen que inhibir a todos los candidatos, sacar a todos los partidos que quieran ser oposici\u00f3n y quedarse solos\u201d, dijo Dora Mar\u00eda T\u00e9llez. Muestra de ello han sido la inhibici\u00f3n de una de las casillas donde planeaba correr la Coalici\u00f3n Nacional, uno de los bloques opositores surgidos en 2018. El Consejo Supremo Electoral sac\u00f3 de la contienda al Partido Restauraci\u00f3n Democr\u00e1tica (PRD) por razones religiosas. Dos d\u00edas despu\u00e9s, tambi\u00e9n despoj\u00f3 de su personer\u00eda jur\u00eddica al Partido Conservador (PC). Los Ortega-Murillo est\u00e1n diciendo \u2018me voy a mantener a sangre y fuego en el poder\u2019. Eso dicen\u201d, sostiene T\u00e9llez, tambi\u00e9n perseguida por el Gobierno. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "el-libro-de-instrucciones-de-vinicius-de-moraes", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "R\u00edo de Janeiro es una ciudad que con su verano eterno y sus playas urbanas invita al hedonismo. Es f\u00e1cil imaginar al poeta Vinicius de Moraes \u2014un vividor que adoraba a las mujeres, a sus amigos y el whisky\u2014 componiendo Garota de Ipanema en un bar en traje de ba\u00f1o copa en mano. Pero no. Su nieta Julia traza esa caricatura del padre de la bossa nova antes de describir el laborioso proceso creativo. Escrib\u00eda por las ma\u00f1anas, sentado a una mesa. Los originales de su obra permiten ver \u201clos ajustes, la b\u00fasqueda de la palabra correcta. Escribe mucho y luego va sintetizando, porque Vinicius es el poeta de la simplicidad, de la s\u00edntesis po\u00e9tica\u201d, recalca. \u201c\u00c9 melhor ser alegre que ser triste A alegr\u00eda \u00e9 a melhor coisa que existe\u201d Cita la nieta los versos con los que arranca el Samba da Ben\u00e7\u00e3o. Cualquiera puede asomarse ahora a ese proceso tan \u00edntimo del poeta, compositor, dramaturgo, cr\u00edtico cinematogr\u00e1fico y diplom\u00e1tico, fallecido hace cuatro d\u00e9cadas en su casa carioca. Vinicius de Moraes, al desnudo. Se puede navegar por toda su obra, ver los garabatos de sus correcciones, las versiones y los a\u00f1adidos, en el reci\u00e9n estrenado archivo digital. Desde cualquier parte del mundo y gratis. Ya no es necesario viajar a R\u00edo de Janeiro para husmear en los papeles que componen una obra descomunal y diversa: sambas, sonetos, guiones cinematogr\u00e1ficos, obras de teatro, cr\u00edticas de cine\u2026 que son un canto a la felicidad, la belleza, al disfrute de la vida. Hijos y nietos lo llamaban Vinicius, cuenta Julia, cineasta, que ten\u00eda seis a\u00f1os cuando \u00e9l muri\u00f3 en 1980. Sus recuerdos de \u00e9l son fotogr\u00e1ficos\u2026 im\u00e1genes de los grandes encuentros en la casa familiar de R\u00edo de Janeiro, con la mesa llena de gente. Adoraba recibir amigos. Julia Moraes charl\u00f3 con este diario el pasado martes al aire libre y con mascarilla porque la pandemia a\u00fan pega fuerte en Brasil. Fue en el coqueto jard\u00edn de la Fundaci\u00f3n Casa Rui Barbosa, en R\u00edo, que conserva el legado documental de Moraes y otros brasile\u00f1os ilustres. La nieta, que ha dirigido el proyecto para crear el archivo digital, habla a borbotones del poeta mientras cita aqu\u00ed y all\u00e1 un verso, el t\u00edtulo de una canci\u00f3n o a muchos de los artistas con los que el abuelo colabor\u00f3. Estudiosos, aquellos que se enamoraron de Brasil a trav\u00e9s de su m\u00fasica o curiosos en general pueden pasearse por 11.000 documentos, incluidos los originales de 260 canciones. Entre lo conservado, falta Garota de Ipanema. La familia desconoce qu\u00e9 fue del original del himno m\u00e1s popular de Brasil, inspirado en Helo Pinheiro, una mujer que a\u00fan vive en Ipanema, un barrio rico. (La canci\u00f3n es un cl\u00e1sico que acaba de actualizar Anitta, una de las cantantes m\u00e1s famosas de Brasil). Tampoco incluye archivos sonoros ni visuales. La familia pretende alentar nuevas investigaciones, futuros descubrimientos. \u201cQueremos democratizar el acceso al conocimiento\u201d, recalca. Estos son tiempos sombr\u00edos para la cultura en Brasil por la pandemia y por el bolsonarismo. Las cuatro hojillas en las que fue escrita Chega de saudade incluyen cuidados borrones garabateados por el autor mientras escrib\u00eda la letra que, con m\u00fasica de Tom Jobim, se convirti\u00f3 en la canci\u00f3n s\u00edmbolo de la bossa nova (nueva ola). El tr\u00edo que la alumbr\u00f3 lo completa el cantante y guitarrista Jo\u00e3o Gilberto, fallecido en 2019. Aquel estilo exportado por el perif\u00e9rico Brasil \u201cuni\u00f3 la cultura popular con la cultura erudita para crear algo nuevo, una amalgama de tradici\u00f3n y modernidad\u201d, describe la cineasta. Conjugaron la cultura negra de las favelas de R\u00edo con la poes\u00eda tradicional. Un ritmo convertido en banda sonora de aquel Brasil prometedor, de futuro, que pretend\u00eda mejorar la autoestima nacional, enaltecer lo mejor de un pa\u00eds cuya cara m\u00e1s conocida era otra. Pobreza, violencia, injusticias. Lacras que, mitigadas, persisten. Aquel Brasil que sedujo a Stefan Zweig y que tuvo al arquitecto Oscar Niemeyer o a Pel\u00e9 entre sus iconos. Entre la correspondencia privada, cartas de Charles Chaplin y Orson Welles de los tiempos en que el poeta fue vicec\u00f3nsul en Los \u00c1ngeles (EE UU), justo despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial a la que Brasil contribuy\u00f3 con soldados en las filas aliadas. El consulado quedaba en el 6606 de Sunset Boulevard, adonde Chaplin le escribe para agradecerle el env\u00edo de una revista de cine lanzada por el brasile\u00f1o y le promete enviar una foto autografiada. La carta de Welles es informal, de amigos. Tras quejarse de los peri\u00f3dicos de Hearst, le dice que se tienen que ver pronto para comer. El diplom\u00e1tico y artista le acompa\u00f1\u00f3 durante el rodaje de La Dama de Shangh\u00e1i y, de vuelta en su patria, empez\u00f3 a escribir guiones. Entre los manuscritos, la partitura de A felicidade, de Insensatez, del Soneto de Fidelidade o de A sinfon\u00eda da Alvorada, escrita con Jobim para la inauguraci\u00f3n de Brasilia como capital hace seis d\u00e9cadas. La pieza preferida de la nieta cineasta tiene que ver con su oficio, el de ella. Es el guion de Orfeo negro con anotaciones del abuelo. La pel\u00edcula del franc\u00e9s Marcel Camus gan\u00f3 la Palma de Oro en Cannes, un Oscar en 1960 y contribuy\u00f3 a la fama internacional de la m\u00fasica popular brasile\u00f1a. El filme es una adaptaci\u00f3n de la obra teatral Orfeu da Concei\u00e7\u00e3o, en la que Vinicius de Moraes puso entusiasmo y dinero, el mito griego de Orfeo trasladado a las favelas cariocas. \u201c\u00bfQu\u00e9 dice Vinicius al principio de la obra? Esta obra puede ser montada en cualquier momento y lugar siempre que los actores sean negros. \u00bfQu\u00e9 entiendo yo que quer\u00eda decir? Que la cultura negra es tan grande como la griega\u201d, explica Julia Moraes, que recuerda que, por primera vez, artistas negros protagonizaron una obra en el Teatro Municipal de R\u00edo, ubicado a pocas manzanas de los muelles por los que llegaron millones esclavos desde \u00c1frica. El dramaturgo pag\u00f3 el espect\u00e1culo de su bolsillo. Como quer\u00eda algo grandioso, monumental, llam\u00f3 a Niemeyer para que dise\u00f1ara el escenario. Y fue la b\u00fasqueda de un compositor para la m\u00fasica de la obra lo que propici\u00f3 su encuentro con Tom Jobim, que alumbr\u00f3 una exitos\u00edsima colaboraci\u00f3n art\u00edstica de d\u00e9cadas. Pese a la fama que le dio, la pel\u00edcula \u201cno le gust\u00f3, \u00e9l era m\u00e1s bien un hombre de cine tradicional\u201d. El intelectual muri\u00f3 a los 66 a\u00f1os, tras mucho whisky, nueve esposas y grandes farras con amigos. Dej\u00f3 una producci\u00f3n intelectual vasta y polifac\u00e9tica que tampoco ces\u00f3 en sus a\u00f1os de diplom\u00e1tico, abruptamente terminados en 1968, cuando la dictadura lo ech\u00f3 de la carrera por bohemio. Los originales de su obra y sus fotos lograron sobrevivir a las muchas mudanzas y a la ruptura de sus matrimonios y, es m\u00e1s, permanecer como conjunto a lo largo de los a\u00f1os. El logro obedece a que \u00e9l mismo siempre quiso conservar su legado para la posteridad y cont\u00f3 con la valios\u00edsima complicidad de sus hermanas. Ligia, la mayor, soltera sin hijos, se esmer\u00f3 en reunirlo todo en el garaje de la casa familiar. All\u00ed se conserv\u00f3 por d\u00e9cadas. Durante toda su vida ella cuid\u00f3 tambi\u00e9n de los dineros y la vida burocr\u00e1tica de su hermano artista. Los descendientes de Vinicius de Moraes son un clan en el que proliferan los artistas y que, milagro, ha sobrevivido unido a la gesti\u00f3n de los derechos de autor, en las ant\u00edpodas de las querellas financieras y familiares que amargaron los \u00faltimos a\u00f1os de Jo\u00e3o Gilberto. El padre de Julia, Pedro, fot\u00f3grafo, y otros cuatro hijos del compositor gestionan su legado. Ella, que culpa a Universal de haber iniciado la espiral de problemas de Gilberto, asegura que entre los Moraes no hay disputas, deciden por consenso. En este proyecto de digitalizaci\u00f3n la ha acompa\u00f1ado un sobrino nieto del poeta, Marcus Moraes.", "level": "B2"}, {"title": "aviso-por-sms-de-la-policia-de-nueva-york-tiroteo-en-su-barrio-evite-la-zona", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "\u201cIncidente en curso. Eviten la confluencia de la calle 103 con Amsterdam Avenue. Los agentes intentan asegurar el \u00e1rea\u201d. Los vecinos de un barrio de Nueva York recibieron en sus m\u00f3viles ese mensaje de la Polic\u00eda el 25 de mayo. Dos j\u00f3venes se enfrentaban a tiros pasadas las dos de la tarde, ocult\u00e1ndose entre los coches aparcados, el ca\u00f1\u00f3n de sus pistolas brillando intermitentemente al sol al ritmo de los disparos, como una escena m\u00e1s de tantas buenas y malas pel\u00edculas. Suced\u00eda en un barrio de clase media de Manhattan, residencial y comercial, muy lejos de las consideradas zonas conflictivas o se\u00f1aladas por su actividad delictiva. Tras los sangrientos a\u00f1os ochenta y noventa, y la posterior pacificaci\u00f3n de las calles, la violencia armada ha vuelto al coraz\u00f3n de las ciudades estadounidenses. Dos semanas antes, a mediados de mayo, una ni\u00f1a de cuatro a\u00f1os result\u00f3 herida por una bala perdida en un tiroteo en Times Square, epicentro tur\u00edstico de Nueva York; un s\u00e1bado en plena hora punta de compras y paseos. El fen\u00f3meno es una tendencia al alza en EE UU desde la primavera de 2020, y un lastre en la exitosa recuperaci\u00f3n de la pandemia. Los \u00c1ngeles registr\u00f3 el a\u00f1o pasado 350 asesinatos, la cifra m\u00e1s elevada en una d\u00e9cada, con un aumento del 36% respecto a 2019. En Nueva York, donde los homicidios se incrementaron en 2020 en cerca del 45%, el repunte monopoliza los mensajes de los candidatos a la alcald\u00eda en el tramo final de la campa\u00f1a. El miedo a la pandemia y a las protestas raciales dispar\u00f3 el a\u00f1o pasado la venta de armas, una quinta parte de las cuales fueron adquiridas por ne\u00f3fitos. Una semana cualquiera del \u00faltimo mayo, recuerda The New York Times, se verificaron 1,2 millones de antecedentes, uno de los requisitos para comprar una pistola. Seg\u00fan estimaciones del centro de estudios Everytown, basadas en el examen de antecedentes, en 2020 se vendieron 22 millones de armas, un 64% m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. La compra masiva llen\u00f3 las casas de armas precisamente cuando los ni\u00f1os m\u00e1s tiempo pasaban en ellas, por la suspensi\u00f3n de las clases, y los accidentes dom\u00e9sticos con armas y con menores implicados en ellos se dispararon entre marzo y diciembre de 2020, hasta representar el 30% m\u00e1s que en el mismo periodo de 2019, seg\u00fan Everytown Research. Tambi\u00e9n ha alimentado las amenazas y agresiones de g\u00e9nero. En enero, un grupo de investigadores analiz\u00f3 los datos de 129 departamentos de Polic\u00eda Metropolitana del pa\u00eds. Los de las ciudades m\u00e1s grandes reportaron un aumento de los homicidios (tres de cada cuatro agencias) y de tiroteos \u201cno fatales\u201d, es decir, sin v\u00edctimas mortales (cuatro de cada cinco departamentos). Estad\u00edsticas neutras y pormenorizadas que apenas si logran maquillar la muerte absurda de la vecina de la Avenida 34 de Elmhurst (distrito de Queens, Nueva York) que se asom\u00f3 una noche al o\u00edr ruidos en la calle, y acab\u00f3 muerta de un disparo, en oto\u00f1o pasado. \u201cUnos chavales intentaban robar un coche aparcado ante el portal de la mujer, que viv\u00eda en el primero. Al o\u00edr ruidos extra\u00f1os, se asom\u00f3 a la ventana y al encender la luz ofreci\u00f3 un blanco perfecto. Los chicos dispararon a la ventana y la pobre muri\u00f3 en el acto\u201d, recuerda con naturalidad Pam Wade, que vive dos portales m\u00e1s abajo y oy\u00f3 los disparos desde su casa. \u201cPero no ha sido el \u00fanico incidente fatal durante la pandemia en el barrio; las armas est\u00e1n por todas partes, porque la gente tiene miedo\u201d, a\u00f1ade Wade, que establece una perversa relaci\u00f3n causal: las armas como remedio contra el miedo. El reguero de v\u00edctimas mortales en ese barrio no cesa; la \u00faltima, el mi\u00e9rcoles. En aparcamientos, domicilios, bares. Incluso pasajeros de un taxi, en Elmhurst o tambi\u00e9n en Brooklyn, tiroteados a quemarropa, un menudeo del que ya solo informan los peri\u00f3dicos de barrio. Especialmente en las \u00e1reas m\u00e1s desfavorecidas, porque la pandemia y la epidemia de violencia armada reflejan e intensifican una a\u00f1eja desigualdad social y racial en el acceso a la salud, a la vivienda, la educaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n en la exposici\u00f3n a peligros ambientales, seg\u00fan los expertos, de los que la violencia con armas de fuego ser\u00eda el exponente m\u00e1s claro. Desde hace unas semanas la presencia de polic\u00edas es m\u00e1s que evidente en el suburbano de Nueva York, que tras la reapertura total de la actividad ha vuelto a funcionar las 24 horas del d\u00eda. En parejas, los agentes entran y salen de los vagones porque la ciudad est\u00e1 en campa\u00f1a electoral y la demostraci\u00f3n de seguridad es una baza crucial para la mayor\u00eda de los candidatos. Candidatos que, uno tras otro, se acercaron a Times Square a mediados de mayo tras el tiroteo que hiri\u00f3 a la ni\u00f1a de cuatro a\u00f1os, y a las dos adultas que la acompa\u00f1aban. \u201cNada funcionar\u00e1 en Nueva York si no hay seguridad p\u00fablica, y para eso, necesitamos a la polic\u00eda\u201d, dijo el favorito a la alcald\u00eda, Andrew Yang, in situ. \u201cHay que cortar las v\u00edas de suministro de las armas, que llegan de fuera del Estado, e implicar m\u00e1s a la polic\u00eda en los barrios\u201d, repite Kathryn Garcia, partidaria del refuerzo policial y de retirar de la circulaci\u00f3n 10.000 armas ilegales en su primer a\u00f1o de mandato. La menci\u00f3n de la polic\u00eda ha centrado el debate de un modo inc\u00f3modo para algunos candidatos, los partidarios de recortar fondos del presupuesto de seguridad para financiar programas sociales. El eslogan defund the police (quitar financiaci\u00f3n a la polic\u00eda), acu\u00f1ado en las manifestaciones contra la brutalidad policial que siguieron al asesinato del afroamericano George Floyd en Minneapolis, en mayo de 2020, se ha transformado en algunos sitios en refund the police, volver a invertir en la polic\u00eda. Un ejemplo es la ciudad de Los \u00c1ngeles, donde las movilizaciones de entonces empujaron a las autoridades a restar 150 millones de d\u00f3lares al presupuesto de la polic\u00eda municipal (el 8% del total). Justo un a\u00f1o despu\u00e9s, la ciudad acaba de aprobar una nueva inyecci\u00f3n de fondos para contratar a 250 polic\u00edas m\u00e1s ante el repunte de la violencia. Nueva York podr\u00eda seguir esa senda, seg\u00fan qui\u00e9n sea el candidato elegido como alcalde en noviembre. Mientras Texas se dispone a adoptar una ley que permitir\u00e1 a los mayores de 21 a\u00f1os ir armados sin necesidad de licencia, la agencia gubernamental responsable de gestionar la medida (Oficina de Alcohol, Tabaco, Armas de Fuego y Explosivos, ATF, en sus siglas inglesas) lleva sin director 13 de los \u00faltimos 15 a\u00f1os, socavada por la todopoderosa Asociaci\u00f3n Nacional del Rifle (NRA, en sus siglas inglesas) y sus generosas donaciones a pol\u00edticos. El presidente Joe Biden, que en abril anunci\u00f3 medidas de control a la posesi\u00f3n de armas, pretende resolver el vac\u00edo existente en la ATF con un candidato partidario de una regulaci\u00f3n m\u00e1s estricta, lo que obviamente no complace a los republicanos mientras la NRA muta estatutariamente como quien cambia de camisa, sin perder influencia. Aunque los homicidios solo representan un tercio de las muertes por arma de fuego (el 65% corresponde a los suicidios), la cotidianidad de la violencia en las principales ciudades de EE UU -una mancha que ti\u00f1e de rojo, sobre todo, el Este del pa\u00eds- preocupa sobremanera a las autoridades municipales, enfrentadas a un crecimiento exponencial de la violencia callejera, ligada muchas veces a las bandas: una agente de la Polic\u00eda de Nueva York result\u00f3 herida esta semana cuando miembros de una banda tirotearon su casa para castigar a su hermano, tambi\u00e9n pandillero. Si a la actividad de los grupos organizados se le a\u00f1aden el gran n\u00famero de ni\u00f1os con acceso a pistolas en sus domicilios y la proliferaci\u00f3n de ghost guns (armas fantasmas, de fabricaci\u00f3n casera), la probabilidad de que una ni\u00f1a de cuatro a\u00f1os, o una vecina de un barrio modesto, acaben siendo blanco de un disparo se multiplica exponencialmente, igual que los rutinarios avisos v\u00eda SMS de la polic\u00eda.", "level": "B2"}, {"title": "volvemos-con-serrat-al-pueblo-donde-nacio-mediterraneo-50-anos-despues", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-eps", "content": "El sol refulge por encima de un mar verdoso cuando Joan Manuel Serrat se detiene en seco como si, en un fugaz hechizo, pudiese \u201crevivir un cad\u00e1ver\u201d llamado Calella de Palafrugell. Minutos antes de su llegada amenazaba tormenta, con un cielo gris y algo grosero, pero es una de esas tardes de mayo en las que las nubes navegan sin tim\u00f3n y, en cuesti\u00f3n de un instante, todo cambia. El clima es \u201cvariable\u201d, como el estado emocional de Serrat hace justo medio siglo, cuando se mov\u00eda por este pueblo de pescadores como un cantor con alma de marinero. \u201cJusto ah\u00ed\u201d, dice se\u00f1alando con el dedo el edificio Batlle, hoy un acogedor bloque de apartamentos veraniegos que, a sus ojos, se transforma en el hotelito costero donde se hosped\u00f3 durante mayo de 1971 para componer buena parte de Mediterr\u00e1neo, su disco m\u00e1s emblem\u00e1tico y una de las grandes obras de la historia de la m\u00fasica popular espa\u00f1ola. Un \u00e1lbum que cumple ahora 50 a\u00f1os. \u201cMi habitaci\u00f3n estaba en la segunda planta\u201d, remata, ataviado con una gorra gris y quieto sobre la plazuela triangular frente a la playa de Port Bo, donde, en una estampa propia de un cuadro de Sorolla, descansan las barcas en la arena gruesa y las gaviotas sobrevuelan los arrecifes rocosos. Desde esa habitaci\u00f3n, hoy desaparecida, ve\u00eda Serrat todos los d\u00edas el mar Mediterr\u00e1neo en un tiempo lejano, cuando su \u201c\u00fanica gu\u00eda\u201d era su estado emocional variable: \u201cDepend\u00eda de lo que me ocurr\u00eda y les ocurr\u00eda a los de alrededor en ese momento, es decir, de los besos y las bofetadas que la vida te va repartiendo\u201d. En la primavera de 1971, el m\u00fasico, convertido ya en una aut\u00e9ntica estrella del pop, se refugi\u00f3 en este pueblecito para buscar tranquilidad e inspiraci\u00f3n. A sus 28 a\u00f1os era un cantante de masas e \u00eddolo juvenil que hab\u00eda dado un impulso magn\u00edfico a la canci\u00f3n catalana y espa\u00f1ola. Era todo un hito. Desde sus humildes or\u00edgenes en el barrio obrero barcelon\u00e9s del Poble-sec, este hijo de un anarquista catal\u00e1n y un ama de casa aragonesa se hab\u00eda dado a conocer en 1965 con sus primeras composiciones y hab\u00eda renovado con un aire fresco lo que se dio en llamar la nova can\u00e7\u00f3, aquella plataforma de pioneros que reivindicaron el uso del catal\u00e1n en la m\u00fasica espa\u00f1ola. Asentado como referente de aquel movimiento, sorprendi\u00f3 y se pas\u00f3 a cantar en castellano. De esta forma tambi\u00e9n triunf\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 del Ebro, tanto que acapar\u00f3 portadas de revistas, protagoniz\u00f3 pel\u00edculas e hizo las Am\u00e9ricas. Con aquella melena vagabunda y mirada serena, el Serrat de 1971 era el rostro del \u00e9xito en Espa\u00f1a. Fueron d\u00edas de muchos besos, pero tambi\u00e9n de algunas bofetadas. Aquel joven Serrat, que llevaba un ritmo de trabajo fren\u00e9tico, se las tuvo que ver con dos bandos que, a\u00fan hoy, parecen irreconciliables. El m\u00fasico estaba vetado por TVE desde la sonada pol\u00e9mica que protagoniz\u00f3 en 1968 al negarse a cantar en espa\u00f1ol en Eurovisi\u00f3n, motivo por el que el ente p\u00fablico decidi\u00f3 enviar a Massiel. Al mismo tiempo, muchos de los que le hab\u00edan aplaudido por su defensa de la canci\u00f3n en catal\u00e1n le acusaron de traidor por haberse pasado a cantar en espa\u00f1ol en sus discos. Se hallaba en mitad de la vor\u00e1gine. \u201cDesde Eurovisi\u00f3n, hab\u00eda sacado tres discos: los dos en castellano y Serrat 4 en catal\u00e1n. No paraba. Su representante, Lasso de la Vega, estaba febril con su \u00e9xito y le impon\u00eda una agenda brutal de giras y promoci\u00f3n. Serrat se replante\u00f3 muchas cosas. Mediterr\u00e1neo capta esa sensaci\u00f3n. Si no es conceptual, al menos en su broche final tiene una unidad muy apabullante y sensorial. Muy significativa de la forma que tiene Serrat de percibir la vida\u201d, explica Luis Garc\u00eda Gil, uno de los mayores estudiosos de la obra del m\u00fasico y autor de los libros Mediterr\u00e1neo. Serrat en la encrucijada y Serrat y los poetas (ambos editados por Efe Eme). Es media tarde de un mi\u00e9rcoles y la tranquilidad reina en Calella de Palafrugell. Apenas hay gente por sus callejuelas empedradas, por las que cuelgan farolillos negros y se ven balcones y terrazas cerrados a cal y canto. Parejas que pasean, algunos estudiantes que se han saltado las clases para conocer este bello enclave costero y unos pu\u00f1ados dispersos de turistas franceses, alojados en lujosos apartamentos y que pasan las ma\u00f1anas en la playa y las noches en el caf\u00e9 Calau, el \u00fanico establecimiento que est\u00e1 abierto en las noches de diario en este pueblo que cobra nueva vida los fines de semana y se rebasa de turistas en verano. Elegante y luminoso, con sus sillas de madera y sus l\u00e1mparas c\u00e1lidas de mimbre, el Calau es como cualquier cafeter\u00eda europea tur\u00edstica. De un molde mil veces visto, que ahora es muy distinto al aire marino de algarab\u00eda y compadreo de la taberna que descansaba en el mismo lugar cuando Serrat ten\u00eda instalada all\u00ed hace cinco d\u00e9cadas su \u201coficina\u201d, justo debajo del hotel Batlle. \u201cDonde atend\u00eda\u201d, suelta con una risa. Ahora, como entonces, era mayo y los turistas no llegaban hasta m\u00e1s tarde. Sin embargo, el turismo del Levante espa\u00f1ol era diferente, menos invasor y numeroso, mucho m\u00e1s catal\u00e1n. \u201cFui a Calella porque era un lugar precioso, ten\u00eda amigos y me lo pasaba muy bien. Las canciones de Mediterr\u00e1neo se gestaron all\u00ed porque yo estaba all\u00ed\u201d, confiesa Serrat. Su paso por este pueblecito pesquero y de cabotaje que conserva trazados portuarios del siglo XVIII, caracter\u00edsticos del m\u00e1s evocador paisaje mediterr\u00e1neo de la Costa Brava, fue un est\u00edmulo important\u00edsimo. Las canciones del \u00e1lbum tambi\u00e9n se compusieron en otros lugares, seg\u00fan cuenta su autor, como Cala d\u2019Or, en Mallorca; Moj\u00e1car, en Almer\u00eda, y Hondarribia, en Gipuzkoa, donde fue a encontrarse con Miguel Mihura con el fin de ver la posibilidad de una adaptaci\u00f3n musical de Tres sombreros de copa. De todos estos sitios, Calella y la Costa Brava, con su fulgor marino, inundaron la mirada de aquel joven contemplativo y vividor que buscaba empaparse del entorno. \u201cHubo cosas que influyeron claramente. Una de ellas es que pas\u00e9 mucho tiempo en el Ampurd\u00e1n. Es una zona de una fuerza y una riqueza especiales y siempre esper\u00e9 que eso se colase en m\u00ed\u201d. Se col\u00f3. Y de qu\u00e9 manera. En 1971, el hoy desaparecido hotel Batlle estaba frente a la playa, donde Serrat llevaba una \u201cvida rutinaria\u201d. \u201cCada ma\u00f1ana me tumbaba a tomar el sol y luego me daba un chapuz\u00f3n r\u00e1pido porque el agua estaba fr\u00eda. Com\u00eda en el hotel y por la tarde escrib\u00eda, paseaba, me dejaba llevar\u2026\u201d, explica el m\u00fasico, quien cont\u00f3 con la complicidad de Rosa Moret, antigua propietaria del hotel junto a su difunto marido, Tom\u00e1s. \u201cTen\u00eda tres hijas y \u00e9l siempre me dec\u00eda que se las dejase para llev\u00e1rselas de fiesta. Yo le contestaba que me las devolviese, que no me las perdiera por ah\u00ed\u201d, cuenta con una sonrisa Rosa, hoy octogenaria y que vive en el centro de Palafrugell, lejos de la playa. Ella y su marido compart\u00edan noches en el bar, y Tom\u00e1s era, seg\u00fan Serrat, \u201cel colega al otro lado de la barra con conversaciones sobre lo terrenal y lo eterno\u201d. Pero no era el \u00fanico en aquellas noches regadas de vino, alargadas hasta bien tarde, tal y como rememora su protagonista: \u201cHab\u00eda una peque\u00f1a di\u00e1spora de amigos que se distribu\u00edan por los pueblos de la costa y sub\u00edan especialmente los fines de semana. Unos porque ten\u00edan casa y otros porque ten\u00edan morro\u201d. En el disco rindi\u00f3 homenaje a uno de ellos en la canci\u00f3n T\u00edo Alberto, inspirada en Alberto Puig Palau, un bon vivant y lib\u00e9rrimo antifranquista que, seg\u00fan Serrat, fue \u201celemento fundamental y estable de aquellas actividades infinitas que iban sin horarios ni compromisos en un ambiente presidido por una gran libertad\u201d. Ahora, paseando por la calle de les Voltes, donde restaurantes y tiendas de ropa pija conviven con antiguas casitas blancas de tres pisos que guardan a\u00fan el encanto del pasado, Serrat echa la vista atr\u00e1s y reconoce que otro \u201cpersonaje extraordinario\u201d que bien hubiese merecido otro tributo porque \u201cdio luz a muchas noches\u201d fue Tom\u00e1s Cervera, el fallecido due\u00f1o del restaurante Madame Zoz\u00f3. Ubicado en la localidad de Mont-ras e inspirado en el cabaret parisiense Moulin Rouge, Madame Zoz\u00f3 hac\u00eda tambi\u00e9n la funci\u00f3n de sala de fiestas en la que sol\u00eda bailar Carmen Amaya y tocar el jazzista estadounidense Lou Bennett. Fue uno de esos lugares divertidos y luminosos del boom de la Costa Brava en los setenta, que, como polillas, atrajo a una buena n\u00f3mina de la gauche divine, toda esa gente heterog\u00e9nea de izquierdas, entre intelectuales, artistas y vanguardistas inclasificables, que Serrat califica hoy como \u201cguapa, talentosa y hedonista\u201d. A ella pertenec\u00eda tambi\u00e9n Colita, la fot\u00f3grafa que le retrat\u00f3 para la portada de Mediterr\u00e1neo y las im\u00e1genes interiores en las que se le ve con los hijos de Rosa Reg\u00e0s. Antes de llegar a Calella en la primavera de 1971, el m\u00fasico ya hab\u00eda estado en el pueblo invitado por Oriol Reg\u00e0s, quien ten\u00eda una casa y con el que sol\u00eda hacer planes familiares cogiendo una barca para ir a comer tortilla a las islas Formigues. Aquella bulliciosa colmena humana tambi\u00e9n encontr\u00f3 en el hotel Llafranc, justo al lado de Calella, otro fort\u00edn bohemio y marchoso regentado por Manel Bisbe, conocido como el Gitano de la Costa. Por Llafranc, con su exquisito guiso de bacalao, sepia y aves, pod\u00edan parar Rock Hudson, Sophia Loren, Kirk Douglas, Elizabeth Taylor, Paco de Luc\u00eda, Xavier Cugat y La Chunga. Sin embargo, Serrat acababa reunido al final del d\u00eda con sus amigos vitalistas en su oficina de Calella. \u201cTom\u00e1s y el Gitano de la Costa formaban una pareja de baile para la vida despreocupada y provocadora en el Batlle. Nos junt\u00e1bamos por la noche y cant\u00e1bamos en cuanto aparec\u00eda una guitarra y se soltaban cuatro copas\u201d. Aquella existencia hedonista atraviesa todo el disco en un compositor que se mov\u00eda entre pueblo y pueblo con un Alfa Romeo de los a\u00f1os treinta y soltero, aunque hab\u00eda protagonizado romances sonados con modelos como Susan Holmquist, que hab\u00eda sido portada de la primera edici\u00f3n de \u00daltimas tardes con Teresa, de Juan Mars\u00e9. \u201cIba solo. Era un chico soltero y, de alguna manera, cumplidor con su estado civil. Viv\u00eda mi solter\u00eda con libertad y alegr\u00eda. Casi dir\u00eda que con gula\u201d, recuerda con una sonrisa. \u201cCon el debido respeto, en aquella \u00e9poca follar estaba de moda. No funcionaba el WhatsApp ni los tel\u00e9fonos. De hecho, los tel\u00e9fonos funcionaban con ficha y entonces, claro, era mucho mejor verse\u201d. Cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s, Calella es un territorio tur\u00edstico cotizado bastante indiferente a la historia de Serrat. No hay nada que remita a ello en el pueblo, que cuenta con un mirador en honor al inventor de la f\u00f3rmula de las pastillas Juanola, oriundo de Palafrugell. Solo lo hacen los recuerdos que trae Serrat y unas canciones que, compuestas con \u201cguitarra, casete y paciencia\u201d en el cuartito del hotel Batlle, siguen evocando con sus arreglos orquestales y sus melod\u00edas hipn\u00f3ticas al estado de brillo y ligereza propio de esta orilla del Mediterr\u00e1neo. La playa de Port Bo, donde el joven Serrat sol\u00eda tirarse a la bartola, conserva el mismo encanto de anta\u00f1o. Justo al lado se encuentra el tramo antiguo de soportales, un paseo que data del siglo XIX y que tambi\u00e9n se conoce como Ruta Josep Pla, en el que los turistas de todas partes del mundo hoy se sientan a comer en terrazas. Una estampa que no encajar\u00eda en los retratos escritos por la pluma ir\u00f3nica y \u00e1gil de Pla, quien vivi\u00f3 una especie de exilio interior en estas tierras de la Costa Brava, donde reflexion\u00f3 y busc\u00f3 sentido a la existencia con el \u00fanico consuelo del paisaje y sus gentes, esos payeses, pescadores y personas sencillas que poblaron muchos de sus libros. El universo de Mediterr\u00e1neo, con esa atenci\u00f3n a las peque\u00f1as cosas y a los pueblos blancos que reflejan el paisaje social de la Espa\u00f1a del tardofranquismo y el \u00e9xodo rural, tiene que ver mucho con la mirada de Pla, \u201cel ampurdan\u00e9s con boina que ejerci\u00f3 en todo el mundo\u201d, seg\u00fan Serrat. \u201cSu universo es muy internacional. \u00c9l mismo dijo que solo en lo provinciano se puede encontrar lo internacional\u201d. Los personajes y los paisajes siempre han sido cotidianos en la obra de Serrat, quien se sigue definiendo como \u201cun ni\u00f1o de barrio\u201d, solo que, dice, no pas\u00f3 de ser un ni\u00f1o de barrio a uno del Mediterr\u00e1neo. \u201cYo era un ni\u00f1o de barrio mediterr\u00e1neo\u201d, sentencia. Al d\u00eda siguiente del paseo por Calella de Palafrugell, Serrat charla tranquilamente en La Venta, un restaurante elegido por \u00e9l y ubicado en lo alto del Tibidabo, donde se divisa gran parte de la ciudad de Barcelona. Es cuando explica sus or\u00edgenes, esa relaci\u00f3n estrecha con su barrio del Poble-sec, que, afirma, no le ha abandonado. \u201c\u00bfVes aquellas chimeneas de all\u00ed?\u201d, pregunta desde la mesa del sal\u00f3n del restaurante antes de se\u00f1alarlas. \u201cSon las tres chimeneas de la Canadenca, la que promovi\u00f3 las huelgas de la Semana Tr\u00e1gica. A los pies est\u00e1 mi barrio. \u00bfLo ves? Est\u00e1 junto al mar. El mar confiere a la gente que est\u00e1 cerca algo importante: mirar muy a lo ancho, ver muy lejos, no tener barreras naturales que limiten las fantas\u00edas\u201d. Como a Josep Pla, ese mar embriag\u00f3 y contagi\u00f3 al Serrat adolescente de una suerte de entusiasmo por la realidad, casi un pante\u00edsmo sensual por el paisaje. Si Pla dec\u00eda que los humanos \u00e9ramos \u201canimales clim\u00e1ticos\u201d, Serrat asiente y sentencia: \u201cYo lo soy, totalmente\u201d. Con ese cielo alto y despejado, y ese aire sembrado por caracolas, arena y algas, el clima mediterr\u00e1neo marca unas canciones que, en el conjunto del disco, ofrecieron a principios de los setenta una especie de paisaje nuevo, m\u00e1s positivo y resplandeciente que el \u201cmar de acero de olas grises\u201d cantado por Machado, al que Serrat previamente hab\u00eda rendido tributo y hoy, tanto tiempo despu\u00e9s, vuelve a reivindicar. \u201cEl mar de Machado no es el mar de un sevillano que pasa por Soria y Baeza. Todo ese universo machadiano acaba en Valencia y muere en Colliure. \u00c9l tambi\u00e9n conoci\u00f3 otro mar. De ninguna manera creo que el de Machado y el m\u00edo sean distintos. Como no lo es que sean distintos el mar brav\u00edo y el mar pl\u00e1cido. No son lo uno ni lo otro. Como en las personas, debajo de un mar brav\u00edo hay uno pl\u00e1cido\u201d. Brav\u00edo o pl\u00e1cido, y con los prodigiosos arreglos de Juan Carlos Calder\u00f3n, Gian Piero Reverberi y Antoni Ros-Marb\u00e0, Mediterr\u00e1neo fue un \u00e9xito inmediato cuando se public\u00f3 a finales de 1971. \u201cSe recibi\u00f3 con entusiasmo. Hasta ese disco, Serrat no hab\u00eda podido demostrar toda su capacidad en castellano. El anterior hab\u00eda sido una colecci\u00f3n de singles y este era su primer disco verdadero en castellano. No hay ninguna canci\u00f3n que sobre ni que falte\u201d, asegura Jos\u00e9 Ram\u00f3n Pardo, periodista veterano que por entonces era redactor-jefe de la revista Blanco y Negro, escrib\u00eda de m\u00fasica en el diario Abc y colaboraba en RNE. Pardo se\u00f1ala que, si el comienzo era perfecto con la canci\u00f3n que da t\u00edtulo al disco, tambi\u00e9n lo era el final incluyendo Vencidos, el poema de Le\u00f3n Felipe que habla de cuando Don Quijote y Sancho Panza ven el mar en la playa de Barcino, nombre de la Barcelona romana, donde la aventura de Quijote toc\u00f3 a su fin. El caballero andante de Cervantes ejerc\u00eda de met\u00e1fora para el viaje que buscaba Serrat, que volv\u00eda, como con Machado y poco despu\u00e9s con el \u00e1lbum dedicado a Miguel Hern\u00e1ndez, a incorporar potentes ideas po\u00e9ticas a la Espa\u00f1a del franquismo ag\u00f3nico, dando un nuevo aliento y dibujando una ilusi\u00f3n renovada. El Mediterr\u00e1neo como una idea de libertad y fraternidad, un clima que un\u00eda pueblos m\u00e1s que separarlos. Medio siglo despu\u00e9s, esta idea, como un \u00e1lbum que no ha dejado de agrandarse con el paso del tiempo, sigue tan vigente como el primer d\u00eda cuando el enfrentamiento entre Espa\u00f1a y Catalu\u00f1a est\u00e1 tan enconado. \u201cLo que nos har\u00eda falta ser\u00eda una sociedad que se enfrentara a esta polarizaci\u00f3n, que enarbolara banderas de tolerancia y de respeto al pr\u00f3jimo\u201d, reflexiona Serrat. \u201cEl problema es que esta polarizaci\u00f3n nos viene dada continuamente. Es muy dif\u00edcil que alcancemos esa sociedad si nuestros dirigentes, predicadores y bustos period\u00edsticos, televisivos y radiof\u00f3nicos siguen promoviendo, a veces con lengua de serpiente, la intolerancia. Si siguen descalificando a aquel que no piensa como \u00e9l\u201d. A sus 78 a\u00f1os, Serrat, que dice tener \u201cconciencia absoluta de lo fr\u00e1gil y ef\u00edmero\u201d que es hoy y que le gustar\u00eda hacer una gira \u201cpara despedirse\u201d de los lugares que ha amado, ya no sabe si ver\u00e1 ese pa\u00eds. \u201cVeo todo desde la orilla, viendo c\u00f3mo mis sue\u00f1os est\u00e1n a la otra orilla del mar. Yo aqu\u00ed y mis sue\u00f1os all\u00e1\u201d. All\u00e1, en el horizonte, \u201centre la playa y el cielo\u201d, como cant\u00f3 en Mediterr\u00e1neo, la canci\u00f3n de los viajes en el coche, los veranos eternos, la ni\u00f1ez en la playa, los primeros amores y la vida perfumadita de brea, la canci\u00f3n que siempre pas\u00f3 de padres a hijos. Cuando se le recuerda el verso al cantor que naci\u00f3 en ese mar, levanta las cejas, extiende una sonrisa alargada y, con energ\u00eda y alegr\u00eda contagiosa, se acerca al gran ventanal por el que se divisa Barcelona desde el monte Tibidabo y explica, se\u00f1alando con el dedo al horizonte: \u201cAquello que se ve all\u00ed es el castillo de Montju\u00efc. Justo ah\u00ed, detr\u00e1s, donde no se ve, debajo est\u00e1 el cementerio de Montju\u00efc. Ah\u00ed debajo, si lo vi\u00e9ramos desde la otra parte, se ver\u00eda toda la monta\u00f1a sembrada de tumbas y nichos. Es como un cementerio de la Almudena en pendiente. Ah\u00ed enterramos a mi abuela y a mi padre, cuando yo era un ni\u00f1o. Fue en un nicho familiar. Cuando escrib\u00ed Mediterr\u00e1neo pensaba en ese nicho. Desde \u00e9l se ve la playa y el cielo. \u00bfLo ves? No hab\u00eda intenci\u00f3n po\u00e9tica. M\u00e1s bien era una intenci\u00f3n muy cruda y muy real\u201d. Y, sin mediar ninguna gravedad, da una palmada en el hombro y, entre risas, suelta: \u201cPero ahora, como si me pegan fuego. \u00a1Que procuren no quemarse! Me da igual. \u00bfSabes por qu\u00e9? Porque he aprendido una cosa. Morirse tiene una ventaja: no te enteras\u201d. ", "level": "B2"}, {"title": "por-que-somos-dantescos", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-babelia", "content": "Hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o, las im\u00e1genes de los ata\u00fades llegando en grandes cantidades al Palacio de Hielo de Madrid hac\u00edan inevitable el recuerdo de una de las ilustraciones que Sandro Botticelli prepar\u00f3 para su inacabado pero impresionante programa iconogr\u00e1fico de la Comedia. Lo que Dante y Virgilio ven al cruzar las murallas de la capital del infierno y entrar en el c\u00edrcu\u00adlo sexto es una gran extensi\u00f3n de sepulcros, y el autor la compara con las necr\u00f3polis de Arl\u00e9s y de Pula, famosas y relativamente cercanas para sus primeros lectores. En tiempos de incertidumbre, las fotograf\u00edas madrile\u00f1as parec\u00edan una performance posmoderna del juicio final, y eran, a su manera, una cita de Dante. Porque la Comedia es una obra medieval cargada de futuro. En los siete siglos que nos separan de la muerte de su autor se ha copiado, comentado, impreso, ilustrado y traducido innumerables veces, pero si hoy se publicase como novedad en una colecci\u00f3n de narrativa, bastar\u00eda con juntar dos palabras que est\u00e1n \u00e0 la page para asignarle la mejor estrategia promocional: autoficci\u00f3n y distop\u00eda. Y no faltar\u00eda quien propusiese su adaptaci\u00f3n en formato de serie televisiva ni quien encontrase el mejor resumen de su argumento en el estribillo de un popular bolero, porque es la historia de un amor como no hay otro igual que nos hace comprender todo el bien y todo el mal. Dante relata, como si fuese real, su exploraci\u00f3n de una semana por los tres reinos del ultramundo, pero desde el primer verso est\u00e1 hablando de nosotros, porque su experiencia es tambi\u00e9n la representaci\u00f3n de nuestro paso por la vida, una manera ejemplar de comprender nuestras servidumbres y nuestros anhelos. Avanza a paso ligero por los pecados capitales que considera m\u00e1s leves (los de incontinencia: lujuria, gula y pereza), despu\u00e9s abandona ese esquema y analiza diversas formas de violencia, y en los \u00faltimos c\u00edrculos del infierno se demora en la condena del enga\u00f1o, que culmina en la traici\u00f3n, mostrando desde el primer canto hasta el \u00faltimo una obsesi\u00f3n por la avaricia (\u201cvieja loba infame\u201d) como causa de los peores males. El protagonista se enfrenta a las consecuencias del pecado, variadas y vistosas formas de horror en una exposici\u00f3n permanente de desv\u00edos espirituales y lacras morales: el torbellino de los lujuriosos, el alba\u00f1al de los lisonjeros, la gravosa hilera de los soberbios, la lluvia pertinaz que enfanga a los airados, el bosque de los suicidas, la c\u00f3mica y purulenta hidropes\u00eda de los falsarios, el hielo abisal de los traidores. Pero no se trata de abstracciones intelectuales: es Francesca de Rimini la que cuenta c\u00f3mo se enamor\u00f3 de su cu\u00f1ado, es el padre de Guido Cavalcanti quien yace entre los epic\u00fareos y echa de menos a su hijo, es el papa Nicol\u00e1s III quien confiesa su nepotismo, es Mahoma \u2014para Dante un cism\u00e1tico, m\u00e1s que un hereje\u2014 quien se abre literalmente las carnes ante el espectador, es el trovador Bertran de Born quien pasea \u201ccon la cabeza asida por los pelos, / como un farol\u201d, es Ulises quien arenga a sus hombres y emprende una tr\u00e1gica exploraci\u00f3n en pos del conocimiento: \u201cPensad en vuestro origen, que no fuisteis / hechos para vivir como animales, / sino para seguir virtud y ciencia\u201d. En la poderosa imaginaci\u00f3n de Dante, que prolifera en la nuestra, esos personajes siguen ah\u00ed por los siglos de los siglos, y tal vez nos esperan. Somos peregrinos como el autor, pero tambi\u00e9n cabe una posibilidad m\u00e1s inconfesable: que nos reconozcamos en los condenados del Infierno o en los penitentes del Purgatorio. \u00bfQui\u00e9n no conoce a un pol\u00edtico corrupto, a un glot\u00f3n simp\u00e1tico, a un trepador sin escr\u00fapulos, a un artista vanidoso, a un colega mezquino, a un mentiroso compulsivo, a un poeta afecto al poliamor? Todos tienen su espacio en los versos de Dante por haber sido como somos nosotros; est\u00e1n donde tienen que estar, pero su caso los singulariza y exige la atenci\u00f3n del poeta, sensible a infinitos matices y a delicadas ambig\u00fcedades, como cuando se encuentra entre los sodomitas a su maestro Brunetto Latini y prefiere recordar con afecto su gran lecci\u00f3n: \u201cLa eternidad que el hombre alcanzar puede\u201d. Los libros que nos salvan de las rutinas del d\u00eda \u2014aunque sea cont\u00e1ndonos las rutinas o las ruinas de sus personajes\u2014 forman parte de un territorio sin g\u00e9nero en el que la verdad y la mentira no se mezclan, ni se confunden, ni se compensan, ni se alternan, ni se desaf\u00edan, porque son sencillamente la misma cosa. El Purgatorio, con sus estratos incomunicados (salvo para quien, como el narrador, va progresando en su camino de perfecci\u00f3n), puede ser la met\u00e1fora de este segundo a\u00f1o pand\u00e9mico: los pecadores tienen que purgar sus errores durante un espacio de tiempo variable, en funci\u00f3n de sus culpas y de la ayuda externa que puedan recibir en forma de oraciones o de relatos de casos ejemplares, y su penitencia se parece bastante a la nuestra, de duraci\u00f3n y final imprevisibles, basada en un sacrificio personal y colectivo, pero orientada hacia la esperanza de un futuro mejor. Tampoco podemos descartar identificarnos con alguno de los personajes del Para\u00edso, que en realidad es una especie de abstracci\u00f3n, un lugar sin espacio y un tiempo sin tiempo, una sostenida hip\u00e9rbole de miles de versos en la que culmina la aventura del protagonista y que podr\u00eda resumirse con las palabras que, seg\u00fan se dice, pronunci\u00f3 Goethe en su lecho de muerte: \u201c\u00a1Luz, m\u00e1s luz!\u201d. En el mediod\u00eda perfecto del emp\u00edreo, Dante va conociendo ejemplos de santidad, \u201cchispas fugac\u00edsimas / que ante mis ojos se desvanec\u00edan\u201d. El amor de Beatriz lo ayuda a resistir esa luz cada vez m\u00e1s intensa y a comprender los designios de Dios y los misterios de su creaci\u00f3n, encerrada en un punto de claridad absoluta y figurada como un libro: \u201cEn su profundidad vi que se encierra, / cosida con amor en un volumen, / todo lo que despliega el universo\u201d. En nuestro tiempo de realidades virtuales, en las que la ficci\u00f3n de Dante se mueve como pez en el agua, sigue siendo reconfortante la idea de que todo pueda encerrarse en un objeto sencillo y hermoso de menos de 1.000 p\u00e1ginas que nos acompa\u00f1ar\u00e1 toda la vida. En el Purgatorio, el poeta latino Estacio intenta un abrazo imposible con su admirado Virgilio, que le recuerda que ambos son esp\u00edritus: \u201cNo, hermano, que eres sombra y sombra ves\u201d. Entre los centenares de personajes de la trama, Dante es el \u00fanico ser vivo, el \u00fanico que a su paso mueve las piedras o proyecta sombra, y con ello provoca la ira de los demonios, el desconcierto de los pecadores, la incomodidad de los penitentes y la curiosidad de los beatos, y en su periplo, tras las dudas iniciales, asume con responsabilidad y un punto de orgullo su condici\u00f3n de testimonio elegido de unos hechos extraordinarios. Es nuestro enviado al m\u00e1s all\u00e1 y nos cuenta lo que ha visto. El prop\u00f3sito de Dante no fue componer la figura para la eventual contemplaci\u00f3n de la posteridad, como en la vanidad de los retratos, sino alzar una obra memorable, suma del esfuerzo humano y del misterio, sobrehumano a su modo, de la inspiraci\u00f3n. Las grandes obras de lo que llamamos literatura universal son incomparables, pero casi todas pertenecen a un cierto linaje, porque perfeccionan una tradici\u00f3n o inician una moda. En Dante van de la mano, como en otros autores antiguos, la cultura cl\u00e1sica y la nueva poes\u00eda en romance que naci\u00f3 con los trovadores, pero la lista de sus obras en lat\u00edn y en italiano est\u00e1 formada por una sucesi\u00f3n de creaciones asombrosas que son, casi sin excepci\u00f3n, espec\u00edmenes \u00fanicos, libros singulares sin linaje (la Vida nueva, el De vulgari eloquentia, el Convivio, la Monarqu\u00eda). Confrontada con otras grandes obras, la Comedia resulta todav\u00eda m\u00e1s asombrosa: por la ambici\u00f3n de la empresa, por las circunstancias de su redacci\u00f3n, por la m\u00fasica de sus 15.000 endecas\u00edlabos, por la desaz\u00f3n moral de sus personajes, por la prodigiosa invenci\u00f3n de una forma y de una estructura que crean la ilusi\u00f3n de la perfecci\u00f3n, por la evocadora exactitud de sus innumerables tesoros verbales y por otras muchas razones que nos ayudan a entender la incansable dedicaci\u00f3n de los fil\u00f3logos y, lo que es m\u00e1s importante, su gran poder de sugesti\u00f3n sobre los mejores creadores de cualquier disciplina. Y eso, que es una evidencia hist\u00f3rica v\u00e1lida para cualquier letra del alfabeto (Barcel\u00f3, Blake, Boccaccio\u2026), tambi\u00e9n es cosa de nuestro presente. Mientras escribo estas l\u00edneas, el joven pintor Jordi D\u00edaz Alam\u00e0 trabaja en un ambicioso programa pict\u00f3rico del Infierno; hace unos meses, el bailaor Andr\u00e9s Mar\u00edn proyectaba un gran espect\u00e1culo basado en la Comedia e interrumpido por la pandemia, y el pasado 10 de mayo el compositor Mauricio Sotelo estren\u00f3 en el auditorio del Museo Reina Sof\u00eda una intensa pieza de \u201cflamenco espectral\u201d en la que algunos versos de mi traducci\u00f3n sonaron en la voz prodigiosa de Arc\u00e1ngel. Son formas asequibles y modernas de sentirse en el para\u00edso, y siempre nos quedar\u00e1 la m\u00e1s elemental: leer a Dante, porque la Comedia es una novela en verso, un poema que nos habla del saber y del vivir, de la vida mortal y de la vida eterna, a trav\u00e9s de una ficci\u00f3n autobiogr\u00e1fica que pretend\u00eda alcanzar \u2014y lo ha acabado consiguiendo\u2014 dimensi\u00f3n ecum\u00e9nica. Es la f\u00e1bula ideal para dar un sentido grandioso a nuestras peque\u00f1as vidas, una cartograf\u00eda del m\u00e1s all\u00e1 tan imaginaria como eficaz, porque traza el mejor mapa antiguo de un territorio invariable: la condici\u00f3n humana. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mic\u00f3 es poeta y m\u00fasico y ha traducido la \u2018Comedia\u2019 de Dante para Acantilado (2018). Puedes seguir a BABELIA en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "breve-diccionario-de-enfermedades-y-necedades-literarias", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-babelia", "content": "aforismo Forma de pereza desoladora y cr\u00f3nicamente sentenciosa. Ahab [confusi\u00f3n de] Episodio de megaloman\u00eda obsesiva que lleva a juzgar dignas de elogio y nota solo las novelas donde se acumulan m\u00e1s de 600 p\u00e1ginas. \u2014Est\u00e1 trabajando en algo grande. \u2014Lo a\ufb02ige la confusi\u00f3n de Ahab. alegor\u00eda Pavorosa fibrosis al\u00e9rgica que lacra al novelista ambicioso justo cuando empieza a percibir la \ufb02aqueza de su obra. \u2014Aunque puede parecer un poco oscura, esta historia es en la pr\u00e1ctica una dilatada alegor\u00eda de\u2026 anacoluto In\ufb02amaci\u00f3n que, en nombre del antiintelectualismo o la barbarie, insta al doliente a escribir como un ni\u00f1o de seis a\u00f1os. an\u00e1fora Virus ret\u00f3rico que afecta sobre todo a teleperiodistas deportivos y escritores in\u00fatilmente enf\u00e1ticos. Ej. #1: \u00a1Messi lleva el bal\u00f3n! \u00a1Messi galopa por la banda! \u00a1Messi regatea a un contrario! \u00a1Messi dribla a otro contrario! Ej. #2: \u00bfQu\u00e9 quiero decir entonces? \u00bfQu\u00e9 pretendo entonces insinuar con estas l\u00edneas? \u00bfY qu\u00e9 pienso entonces del mundo? antinovela Remedio homeop\u00e1tico contra la novela. aparici\u00f3n televisiva Ung\u00fcento amarillo, remedio para todos los males. autoficci\u00f3n Morbo de origen franc\u00e9s que conduce a confesar la verdad despach\u00e1ndola como ficticia, pero usando nombres reales para crear as\u00ed un absurdo galimat\u00edas. \u2014Si hubiese querido hablar de m\u00ed, no le habr\u00eda dado mi nombre al protagonista. autopublicaci\u00f3n Lavativa de charlatanes. Baricco [tic de] Disfunci\u00f3n glotol\u00f3gica por la cual el enfermo a\u00f1ade las muletillas bon o tac al principio o al final de cada frase para pertrechar su significado con una cierta (y palpable) autoridad intelectual. Ej. #1: \u00bfNot\u00e1is la precisi\u00f3n de Gadda? Tac. Ej. #2: Bon. Thomas Bernhard era tan\u2026 beckettiano o bequetiano (Esperamos que la Academia respalde la segunda graf\u00eda.) Se aplica al diagn\u00f3stico err\u00f3neo que atribuye la falta de inspiraci\u00f3n a una afasia terminal. \u2014\u00bfEs muy bequetiano? \u2014A la fuerza ahorcan: no tiene nada que decir. Es muy pelotudo. bibliofilia Perversi\u00f3n sexual por la que el paciente obtiene placer con la acumulaci\u00f3n de polvo sobre libros intonsos. bibliograf\u00eda Fase avanzada de la calentura anterior. biblioteca Celda de clausura para sujetos susceptibles a las enfermedades infecciosas o en peligro de contagio inminente; confinamiento; cuarentena voluntaria. blog Temible reg\u00fceldo o re\ufb02ujo g\u00e1strico difundido mediante las redes. \u2014\u00a1Ay, Se\u00f1or! \u00bfDe verdad tienes un blog? \u2014S\u00ed, pero he preferido llevarlo con mucha discreci\u00f3n. \u2014\u00a1Cu\u00e1nto lo siento! bloqueo del escritor Recuperaci\u00f3n moment\u00e1nea de la cordura o la sensatez. blurb Ventosidad editorial. \u2014\u00bfDe verdad te has tragado el mamotreto de ese fulano? \u2014Pues s\u00ed, y luego le he escrito un blurb. boca a boca o de boca en boca Diab\u00f3lica forma de transmisi\u00f3n (o murmuraci\u00f3n) infecciosa. bolsillo [libro de] Sala de reanimaci\u00f3n. book tour (tambi\u00e9n bibliogira o deambulatorio editorial) Catastr\u00f3fica epidemia de presentaciones in\u00fatiles. \u2014Este oto\u00f1o nos espera un book tour. \u2014\u00bfY luego qu\u00e9, la muerte? borgesismo Laberintitis aguda. broma infinita [codo de la] Persistente malestar en la articulaci\u00f3n cubital causada por el peso de la inteligencia ajena y en particular la de David Foster Wallace. bukowskosis Infausta propensi\u00f3n a creerse escritor tras una cogorza monumental. Entusiasmo tabernario: \u2014\u00a1Otra ronda! Y ma\u00f1ana\u2026 \u00a1treinta folios de un tir\u00f3n! En la mesa contigua: \u2014Ese desgraciado tiene una bukowskosis del cop\u00f3n. \u2014Seguro que sigue in\u00e9dito. Calvino [demencia de] (tambi\u00e9n calvinismo) Ludopat\u00eda senil. Camilleri [s\u00edndrome de] Microcefalia jergal suscitada por las pasiones dialectales (que no dial\u00e9cticas); puede causar grave ilegibilidad o extraordinario \u00e9xito editorial. carta abierta (a la prensa) Patolog\u00eda de la atenci\u00f3n. carta de rechazo (editorial) Prospecto fulero, pero fidedigno. C\u00e9line [\ufb02agelo de] Dolencia que provoca un uso irritante y desmedido de los puntos suspensivos; se propag\u00f3 primero por la Trilog\u00eda del exilio (o del Norte, seg\u00fan se mire) y luego en los telemensajes de los pendejos enamorados. Ej. #1: \u2026nac\u00ed, repito, en Courbevoie, Sena\u2026 lo repito por cent\u00e9sima vez\u2026 despu\u00e9s de muchas idas y venidas termin\u00f3 muy mal\u2026 son cosas de la edad me dir\u00e1s\u2026 Ej. #2: Ayer p la noche\u2026 Elena\u2026 fue tn marvlloso\u2026 \u00a1\u00a1\u00bf\u00bfsigni\ufb01car\u00e1 algo??!!... Ch\u00e9jov [pie de] Paso corto, pero de largo alcance y aliento. colof\u00f3n Diagn\u00f3stico o informe cl\u00ednico. contracubierta (tambi\u00e9n contraportada, contratapa y cuarta de forros) Deformaci\u00f3n patol\u00f3gica de los hechos inversamente proporcional a la legibilidad del libro. \u2014Dice que se lee en un soplo. \u2014Bueno, es la contracubierta. creatividad Estado transitorio de histeria vanidosa f\u00e1cilmente curable con un buen rosario de martillazos en los dedos de los pies. crisis de la novela (o muerte de la \u00eddem) Necrosis paranoide imputable a la soberbia por la que el escritor proyecta su impotencia, su ineptitud o/y su bloqueo (v\u00e9ase) en todos sus colegas o en el conjunto de la civilizaci\u00f3n occidental (e incluso oriental). \u2014Es la crisis de la novela. \u2014\u00bfTanto hace que no escribes una puta l\u00ednea? cr\u00edtica posmoderna Cr\u00edtica posm\u00f3rtem (o post mortem, como mandan los amos de la graf\u00eda). cuerpo de texto Texto de cuerpo. \u2018Breve diccionario de enfermedades (y necedades) literarias\u2019. Marco Rossari. Traducci\u00f3n de Jos\u00e9 Brown. Libros el Kultrum, 2021. 168 p\u00e1ginas. 16,90 euros. Se publica el 14 de junio. Puedes seguir a BABELIA en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "cualquier-futuro-fue-mejor-en-el-cine", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-babelia", "content": "No hay teletransportaci\u00f3n. Tampoco se ha colonizado el espacio, ni siquiera los planetas del Sistema Solar. No se ha puesto soluci\u00f3n a problemas como las crisis de los refugiados, hambrunas y sequ\u00edas, el calentamiento global y seguimos dependiendo del petr\u00f3leo como fuente de energ\u00eda. No hay igualdad entre los seres humanos, el capitalismo en su versi\u00f3n neoliberal cruel campa a sus anchas y ni siquiera la \u00faltima pandemia ha puesto de acuerdo a la humanidad en las medidas para atajarla. En cambio, en la pantalla, los coches vuelan, los robots humanoides asumen los trabajos m\u00e1s complicados, hay federaciones mundiales, Marte parece el patio trasero de la humanidad. A cambio, otras pel\u00edculas levantan acta del apocalipsis en forma de rebeli\u00f3n de las m\u00e1quinas, desastres naturales, ca\u00eddas de meteoritos gigantes, amenazas extraterrestres o, sencillamente, desgracias provocadas por la ruindad del hombre. En la vida real el futuro se parece demasiado al pasado, los cambios tecnol\u00f3gicos no han sido tan radicales como los apuntados en el cine, aunque, al menos, no nos vestimos con monos de licra. Pero acertaron quienes rodaron una narcolepsia colectiva en una sociedad m\u00e1s pendiente del lanzamiento del \u00faltimo m\u00f3vil que de los conflictos humanos. A todo ese tiempo que no ha sido, a esas distop\u00edas y utop\u00edas que han alimentado el audiovisual del \u00faltimo siglo, el Museo Reina Sof\u00eda le est\u00e1 dedicando el ciclo Futuros posibles. Cine y mundos por venir, comisariado por Chema Gonz\u00e1lez, responsable de actividades culturales y audiovisuales del centro, que apuesta por \u201cun cine que va desde cl\u00e1sicos a pel\u00edculas art\u00edsticas, hu\u00e9rfanas [filmes publicitarios, encargados por empresas, de los que no se conoce autor]... todo es cine\u201d. Dividido en cinco programas tem\u00e1ticos y un ep\u00edlogo, Futuros posibles, hasta el 2 de julio, sirve para ir m\u00e1s all\u00e1 del recorrido sobre ese tiempo venidero, mostrado en el cine de 1920 a 2020, porque en realidad indaga en las ideolog\u00edas contenidas en las im\u00e1genes: cada digresi\u00f3n est\u00e1 alimentada por un mensaje consciente o inconsciente acerca del planteamiento de ese futuro que iba a llegar. Y que se ha quedado atr\u00e1s: 2001: una odisea del espacio transcurri\u00f3 hace dos d\u00e9cadas. Cada d\u00e9cada ha tenido, adem\u00e1s, un futuro en pantalla que reflejaba la realidad del momento: si los noventa fueron los a\u00f1os del cine de ciencia ficci\u00f3n que trataba del No Future, en la actualidad los creadores est\u00e1n dando altavoz a una petici\u00f3n generalizada: la necesidad de un horizonte. El deseo colectivo ha alimentado la maquinaria creativa de los cineastas, que elucubran y dise\u00f1an sus futuros. Como apunta Ridley Scott, que lleva d\u00e9cadas jugando en este g\u00e9nero, \u201cel cine de ciencia ficci\u00f3n es parecido al cine hist\u00f3rico: nos damos cuenta de que no hemos aprendido tanto y seguimos cometiendo los mismos errores. El cine sobre el futuro es \u00fatil porque es una se\u00f1al de advertencia\u201d. El ciclo, seg\u00fan su comisario, \u201cre\u00fane pel\u00edculas de distintos \u00e1mbitos, como el cine mudo hist\u00f3rico, el underground, las pel\u00edculas hu\u00e9rfanas o de archivo, el cine de autor o el reciente cine realizado por artistas, bajo la premisa \u00fanica de que todas son cine en igualdad y sin jerarqu\u00edas\u201d. Y que se asoma sin complejos al retrofuturismo, que en ocasiones pasa de la concepci\u00f3n del futuro ideado hace d\u00e9cadas a un mero mensaje propagand\u00edstico, a veces casi publicitario. De ah\u00ed que el primer programa se centrara en el cosmismo, pensamiento ruso a caballo entre lo cient\u00edfico y lo m\u00edstico que logr\u00f3 numerosos seguidores en el primer tercio del siglo XX; el segundo hablara de la ciudad como artefacto de futuro, con la proyecci\u00f3n de dos pel\u00edculas muy alejadas en sus planteamientos, pero unidas por su objeto de estudio: Metr\u00f3polis (1926), de Fritz Lang, y Paris qui dort (1924), de Ren\u00e9 Clair; y el tercero ahondara en las promesas capitalistas \u2014de ah\u00ed su t\u00edtulo, Utop\u00edas-distop\u00edas capitalistas\u2014 que anunciaban ese mundo mejor durante la Guerra Fr\u00eda. En \u00e9l se ha proyectado material del fascinante Rick Prelinger, recolector de cine, due\u00f1o de un archivo de m\u00e1s de 70.000 t\u00edtulos, que ha seleccionado pel\u00edculas producidas por las grandes corporaciones estadounidenses sobre la felicidad que iba a proporcionar el capitalismo. El cuarto (Afrofuturismo) y quinto (Otras vidas: ciencia ficci\u00f3n y conciencia) programas son las estrellas de junio. Gonz\u00e1lez explica: \u201cCada tiempo ha sido pugnado por su propio futuro, muchos cineastas han rehuido el dogma y han entendido el futuro como una categor\u00eda a conquistar\u201d. Y eso se refleja bien en el afrofuturismo, movimiento cultural que surge en la di\u00e1spora africana durante la segunda mitad del siglo XX, y que sirve un c\u00f3ctel de tecnolog\u00eda, realismo m\u00e1gico, cultura popular y cosmolog\u00edas no occidentales, adornados con ciencia ficci\u00f3n. \u201cY que ha sido absorbido en la actualidad en productos populares, como Black Panther\u201d. Sus cineastas se preguntan por el lugar que ocupa la poblaci\u00f3n negra y concluyen que es el alien\u00edgena, un ser otro sin derechos en este mundo. Al contrario que otros programas, \u201cque muestran c\u00f3mo hace d\u00e9cadas pensaron futuros que ni se planteaban los problemas acuciantes que vivimos en el siglo XXI\u201d, dice Gonz\u00e1lez, el afrofuturismo se encadena al actual Black Lives Matter, y en \u00e9l participaron creadores como el m\u00fasico Sun Ra. Muchas de las sesiones del ciclo han ido acompa\u00f1adas de m\u00fasica en directo, y el afrofuturismo no pod\u00eda ser menos: el viernes que viene habr\u00e1 un concierto de Siwo, el alter ego de Simonal Bie, pionero de la escena afrobeat en Espa\u00f1a. El ciclo acaba con Otras vidas: ciencia ficci\u00f3n y conciencia, \u201cque se pregunta qu\u00e9 tipo de vida vivimos y si es posible la existencia de vidas alternativas\u201d. Incluye otro cl\u00e1sico de la ciencia ficci\u00f3n: Stalker (1979), de Andr\u00e9i Tarkovski, y acaba con A mordida (2019), de Pedro Neves Marques, centrada en un mundo pand\u00e9mico y lo que denomina \u201cla dictadura de la biotecnolog\u00eda\u201d. \u201cAl final, \u00bfqu\u00e9 es el futuro?\u201d, reflexiona el comisario, \u201cuna excusa para hablar del presente\u201d. Puedes seguir a BABELIA en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "mexico-marca-limites-a-lopez-obrador", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "Las elecciones celebradas este domingo en M\u00e9xico, con una participaci\u00f3n hist\u00f3rica, han emitido un mensaje que debe ser atendido por el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Los comicios, en los que se ha renovado la estrat\u00e9gica C\u00e1mara de Diputados, 15 gubernaturas y 20.000 cargos p\u00fablicos, fueron planteados desde sus albores por el mandatario como un plebiscito a su gesti\u00f3n y a su hoja de ruta ideol\u00f3gica, la llamada Cuarta Transformaci\u00f3n. Siempre pendiente de su popularidad, el jefe del Estado ech\u00f3 toda la le\u00f1a al fuego para obtener una mayor\u00eda calificada en la C\u00e1mara de Diputados que le permitiese reformar la Constituci\u00f3n y debelar los \u00faltimos obst\u00e1culos a su proyecto. Las urnas, sin embargo, han puesto freno a su mayor ambici\u00f3n. El partido de L\u00f3pez Obrador, aunque en los Estados ampl\u00eda su poder territorial, ha perdido decenas esca\u00f1os y solo mantiene la mayor\u00eda absoluta en la C\u00e1mara de Diputados con ayuda de sus socios del Partido Verde y el Partido del Trabajo. No es tanto un fracaso, como muchos en la oposici\u00f3n deseaban, como una indicaci\u00f3n de que a mitad de mandato L\u00f3pez Obrador ha tocado techo y que ha llegado el momento de rebajar la tensi\u00f3n. La din\u00e1mica de los \u00faltimos meses no ha podido ser m\u00e1s nociva para M\u00e9xico. Con la vista puesta en estos comicios, el presidente ha abierto un frente tras otro. Jueces, empresarios, periodistas, feministas, organizaciones no gubernamentales y rivales pol\u00edticos han sido vapuleados e intimidados p\u00fablicamente por no plegarse a sus designios. Una estrategia encaminada a situar a L\u00f3pez Obrador en centro absoluto del tablero y consolidar su popularidad entre sus bases, pero que ha abierto fracturas profundas y peligrosas. En esta ofensiva ha emergido adem\u00e1s la amenaza de una involuci\u00f3n en asuntos tan delicados como la energ\u00eda y la justicia, donde el presidente ha defendido soluciones m\u00e1s propias del siglo pasado que del presente. Desaparecida la posibilidad de una mayor\u00eda calificada, se cortan las alas al maximalismo presidencial y se evita que sus errores se vuelvan irreversibles. Ahora le corresponde gestionar lo posible y, si quiere cambiar las estructuras del Estado, buscar consenso, algo a lo que hasta el momento se ha mostrado al\u00e9rgico. Las elecciones tambi\u00e9n han sacado a luz la debilidad de la oposici\u00f3n. PRI y PAN siguen pagando la factura de su ominoso pasado y, aunque crecen, son todav\u00eda fuerzas marginales frente a las presidenciales de 2024. Este vac\u00edo entra\u00f1a un peligro para la estabilidad mexicana. Una derecha hu\u00e9rfana de liderazgo es un territorio abonado para que germinen los aventurerismos pol\u00edticos que tantos estragos han causado en Am\u00e9rica en los \u00faltimos a\u00f1os. Cap\u00edtulo aparte merece el lado m\u00e1s doloroso de estas elecciones. Con m\u00e1s de 90 asesinatos y cientos de ataques armados, M\u00e9xico ha sufrido una terrible escalada de violencia pol\u00edtica durante la campa\u00f1a. Aunque su etiolog\u00eda es diversa, dif\u00edcilmente se la puede desligar de la incapacidad del Gobierno de poner coto a las organizaciones criminales m\u00e1s virulentas. Son lecciones que el presidente deber\u00eda darse prisa en aprender. M\u00e1s all\u00e1 de sus sue\u00f1os de trascendencia hist\u00f3rica y primac\u00eda moral hay hechos sangrantes que requieren de su intervenci\u00f3n. Es necesario que el realismo vuelva a ocupar la rector\u00eda del Estado. Ahora que va a iniciar la segunda parte de su mandato y que el per\u00edmetro de su poder ha quedado delimitado, L\u00f3pez Obrador ha de escuchar el mensaje de la ciudadan\u00eda y dedicarse a construir un pa\u00eds donde el di\u00e1logo prime sobre la descalificaci\u00f3n, el pacto sobre la imposici\u00f3n y la ley sobre el crimen.", "level": "B2"}, {"title": "la-espana-del-indulto", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "\u201cYo soy un radical enemigo del indulto, de todos los indultos\u201d. Esta enf\u00e1tica declaraci\u00f3n no pertenece a ning\u00fan seudofascista de la nueva escuela sino a don Luis Jim\u00e9nez de As\u00faa, diputado a Cortes por el PSOE en las Constituyentes de la II Rep\u00fablica y presidente de la comisi\u00f3n que redact\u00f3 la nueva Constituci\u00f3n. Fue tambi\u00e9n vicepresidente del Parlamento tras la victoria del Frente Popular en 1936; representante de Espa\u00f1a ante la Sociedad de Naciones y presidente de la Rep\u00fablica Espa\u00f1ola en el exilio durante ocho a\u00f1os, hasta su muerte en 1970. Adem\u00e1s fue, y sigue siendo gracias a su inmenso legado, maestro indiscutible del derecho penal. O sea que podremos convenir en que manifestarse contra la concesi\u00f3n de indultos, de cualquier clase de ellos, pertenece a lo m\u00e1s granado de la tradici\u00f3n de la izquierda. La discusi\u00f3n en torno al ejercicio de gracia para con los facciosos del independentismo condenados a c\u00e1rcel por sus delitos contra la Constituci\u00f3n protagoniza el debate p\u00fablico desde hace semanas. Si a\u00f1adimos a ello las investigaciones sobre la mafia policial de Villarejo al servicio de empresas del Ibex, y la corrupci\u00f3n de los partidos pol\u00edticos, concluiremos que una lectura atenta del C\u00f3digo Penal deber\u00eda ser asignatura prioritaria en la educaci\u00f3n para la ciudadan\u00eda. En el tema que nos ocupa recomiendo tambi\u00e9n consultar la excelente tesis doctoral para la UAM de Eva Carracedo titulada Pena e indulto. El derecho de gracia es una reliquia medieval, una antigualla jur\u00eddica, de la que se apropiaron los modernos gobernantes de la Tierra contra la opini\u00f3n generalizada de expertos penalistas. Muchos opinan que la reducci\u00f3n de penas por decisi\u00f3n del Ejecutivo contamina el principio democr\u00e1tico de la separaci\u00f3n de poderes en detrimento de la independencia judicial. Existen adem\u00e1s normas que permiten, mediante la concesi\u00f3n de libertades provisionales y permisos, aliviar las condiciones de cumplimiento de los reos incluso si no muestran arrepentimiento, como es el caso de los exconsejeros de la Generalitat. Por eso pudieron asistir, en lugar relevante, a la toma de posesi\u00f3n del nuevo presidente catal\u00e1n, despu\u00e9s de haber participado, desde dentro y fuera de la c\u00e1rcel, en los enjuagues entre las diversas facciones del soberanismo. Se ha recordado hasta la saciedad que la actual ley de indultos es nada menos que de hace 151 a\u00f1os, pero apenas se hace hincapi\u00e9 en las alteradas circunstancias en que se aprob\u00f3, y con car\u00e1cter solo provisional, lo que parad\u00f3jicamente le ha permitido sobrevivir siglo y medio. Eran tiempos de la Regencia tras la revoluci\u00f3n Gloriosa y el exilio de Isabel II. Posteriormente los espa\u00f1oles coronaron a un monarca extranjero cuyo reinado apenas dur\u00f3 dos a\u00f1os; declararon una primera Rep\u00fablica menos perdurable a\u00fan; despu\u00e9s sigui\u00f3 la revoluci\u00f3n de los cantones, la lucha por la independencia de Cuba, la tercera guerra carlista y el retorno de los Borbones en la persona de Alfonso XII. De modo que en la inicial introducci\u00f3n de la susodicha ley mucho se empe\u00f1aron los se\u00f1ores diputados en garantizar un trato de favor para los reos de delitos de sedici\u00f3n y rebeli\u00f3n dado \u201cel car\u00e1cter y condiciones de la sociedad de nuestra \u00e9poca y a\u00fan altas consideraciones de gobierno\u201d. Estas se refer\u00edan al hecho de que un buen n\u00famero de los l\u00edderes civiles y mandos militares que gobernaron el pa\u00eds en tan atribulada \u00e9poca tuvieron que exiliarse en repetidas ocasiones y en otras sufrieron c\u00e1rcel o encarcelaron ellos mismos a sus opositores, seg\u00fan los tiempos. La clase dirigente se proteg\u00eda por ello a s\u00ed misma de sus desmanes. Sedici\u00f3n e indultos eran las dos caras de una misma moneda: la de la rapi\u00f1a pol\u00edtica. Lo mismo que hoy d\u00eda. Vaya por delante mi convicci\u00f3n de que el retorno hacia una cierta normalidad civil en la comunidad aut\u00f3noma catalana, lo que el relato difundido desde La Moncloa denomina el reencuentro, no se podr\u00e1 conseguir mientras purguen en la c\u00e1rcel sus delitos los \u00fanicos responsables de la alteraci\u00f3n de la concordia, que son los sediciosos. Pero hay caminos para resolver el caso que no implican la confrontaci\u00f3n con el tribunal juzgador ni el desprecio a los millones de espa\u00f1oles, entre ellos millones de catalanes tambi\u00e9n, cuya convivencia se ha visto seriamente alterada por la intentona separatista. Al margen las responsabilidades en las que incurri\u00f3 Rodr\u00edguez Zapatero, cuya ineptitud dio p\u00e1bulo a este proceso, y el pasmo del presidente Rajoy a la hora de abortarlo, sobre lo que la Historia les pasar\u00e1 factura, merece la pena fijarse en las caracter\u00edsticas de los indultos anunciados por Pedro S\u00e1nchez, que seg\u00fan ha dicho resolver\u00e1 en conciencia. No es el presidente quien ejerce el derecho de gracia, conforme a las leyes vigentes y la Constituci\u00f3n, sino el Rey, tras acuerdo del Consejo de Ministros y a iniciativa del titular de Justicia. En circunstancias as\u00ed muchas otras conciencias andan en juego a m\u00e1s de la del presidente, y no hay que presumir que tengan m\u00e1s calidad \u00e9tica las de los ministros (y ministres) que aquellas de los integrantes del tribunal sentenciador. S\u00e1nchez pretende convertir un instrumento jur\u00eddico destinado a aliviar, de manera individualizada, el sufrimiento personal de los penados que se arrepientan del delito, en un arma pol\u00edtica tendente a garantizarle su permanencia en el poder. Su pretexto es favorecer lo que llama el reencuentro en Catalu\u00f1a. Loable prop\u00f3sito a condici\u00f3n de que nos diga cu\u00e1l es su proyecto y el de su partido. Todav\u00eda no sabemos nada de eso, pero en ning\u00fan caso puede transcurrir por la senda de un refer\u00e9ndum de autodeterminaci\u00f3n ni del reconocimiento del llamado derecho a decidir, que pertenece en exclusiva al conjunto de los espa\u00f1oles. Desde ese punto de vista tiene raz\u00f3n el se\u00f1or Junqueras cuando espeta a los miembros del Gobierno que se metan el indulto por donde les quepa, es decir, por el culo, seg\u00fan aclara el eximio lexic\u00f3logo y acad\u00e9mico Manuel Seco en su Diccionario Fraseol\u00f3gico del Espa\u00f1ol Actual. Junqueras sabe que el indulto no anula el delito, ni los antecedentes penales, ni su condici\u00f3n de delincuente, y por eso solicita la amnist\u00eda, que ser\u00eda una medida pol\u00edtica pero solo aplicable mediante una ley aprobada en Cortes. Una ley as\u00ed est\u00e1 moralmente justificada en los procesos de transici\u00f3n pol\u00edtica, lo que no es el caso. Si llegara a aprobarse se abrir\u00edan tales inc\u00f3gnitas de futuro que nos abocar\u00edan al final de la democracia. Cada d\u00eda est\u00e1 m\u00e1s extendida la impresi\u00f3n de que el problema del equipo gobernante no es tanto que tenga un apetito desordenado de poder, como sus enemigos argumentan, sino su incompetencia, de la que el tratamiento de la pandemia o la crisis con Marruecos dan tambi\u00e9n fe. Una incompetencia no simplemente funcional, sino fruto de la ausencia de buen criterio, que por lo dem\u00e1s no es exclusiva del partido en el poder. En cualquier caso conviene no agitarse demasiado. Con indultos o sin ellos, el asunto catal\u00e1n, como el marroqu\u00ed, como tantos otros, no son problemas a resolver sino realidades con las que convivir. Gald\u00f3s lo explicaba bien en su libro sobre C\u00e1novas, \u00faltimo de los Episodios Nacionales. En una conversaci\u00f3n imaginaria con el autor de la Restauraci\u00f3n, pone en su boca una descripci\u00f3n de la pol\u00edtica de la \u00e9poca, que bien podr\u00eda haberse pronunciado esta semana. \u201cEsta vieja naci\u00f3n, con sus glorias y sus tristezas, sus fuerzas y sus recuerdos, sus instituciones aristocr\u00e1ticas y populares, y un extraordinario poder sentimental, constituye un cuerpo pol\u00edtico de tan dura consistencia que los hombres de Estado, cualesquiera que sean sus dotes de voluntad y entendimiento, no lo pueden alterar\u201d. Para terminar su fatalista opini\u00f3n con el convencimiento de que solo el Tiempo, as\u00ed con may\u00fasculas, podr\u00eda conducir al pa\u00eds a una nueva etapa de la civilizaci\u00f3n. Ha pasado siglo y medio desde entonces, la ley provisional de indultos contin\u00faa vigente, y hoy escasean el tiempo y los hombres de Estado.", "level": "B2"}, {"title": "apagada", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "\u201cNo tenemos prisa. Comience por el principio\u201d. El comisario Benavente ofrece un cigarrillo a A.L.P, var\u00f3n, blanco, 57 a\u00f1os, divorciado, padre de dos ni\u00f1as, repartidor. A.L.P no lo acepta. No se puede fumar en los espacios cerrados y \u00e9l solo bebe zumos de frutas. No sabe que est\u00e1 dentro de una columna negra y aqu\u00ed los comisarios tienen patente de corso para que el humo imprima a la atm\u00f3sfera ese tono, turbio y brumoso, de las mejores pel\u00edculas de Lang, Huston o Dymitrick. Adem\u00e1s, se crea cierta complicidad con el detenido. Pero A.L.P no fuma. \u201c\u00bfNo quiere?\u201d, Benavente sospecha que A.L.P es ciclista de fin de semana. Y monta\u00f1ero. Un escalofr\u00edo le recorre la columna vertebral. Siente cierta antipat\u00eda por esa hipot\u00e9tica personalidad, higi\u00e9nica y deportiva, de A.L.P que, entontecido, enfoca sus pupilas hacia el flexo de la mesa. Sus pupilas son una polilla a punto de quemarse. La imagen de los globos oculares de A.L.P, licuados por efecto de la electricidad, le dan a Benavente mucho repel\u00fas. Al comisario no le gustan los iluminados: \u201cDesembuche\u201d. A.L.P recurre al t\u00f3pico: \u201cYo no quer\u00eda, se\u00f1or comisario\u201d. Benavente recuerda el cuerpo de M.N.A, mujer, blanca, 32 a\u00f1os, soltera, con un hijo peque\u00f1o, parada. M.N.A yac\u00eda estrangulada, encima de la lavadora de su pisito, ubicado en un barrio perif\u00e9rico de la ciudad de S. El cuerpo muerto parec\u00eda sufrir convulsiones durante el centrifugado. La mirada de Benavente se endurece y el detenido canta, como un jilguero, sin apartar los ojos de la luz: \u201cEra un infierno. Todos los d\u00edas, comisario\u2026 Esos ruidos sobre mi cabeza. Temblaban las vigas. Yo me levanto a las cinco para ir a trabajar y esa loca a las tres de la ma\u00f1ana\u2026\u201d. A.L.P se cubre con las manos las bolsas de los ojos. \u201c\u00bfA las tres de la ma\u00f1ana qu\u00e9, imb\u00e9cil?\u201d. Benavente a\u00fan recuerda la tonalidad azulada de los labios de la difunta. A.L.P desbarra: \u201cTen\u00eda que dormir, yo ten\u00eda que dormir\u2026\u201d. El comisario revisa las declaraciones del vecindario: \u201cEra una chica muy buena. Hab\u00eda sido teleoperadora. Hab\u00eda limpiado oficinas. Pero ahora no encontraba nada. Iba a las colas. Ahorraba cada c\u00e9ntimo. Y era muy limpia, limp\u00edsima, el ni\u00f1o siempre llevaba las camisetas de un blanco nuclear\u2026\u201d. Las hip\u00f3tesis del comisario se centraban en el crimen pasional: Benavente era de la vieja escuela y no le gustaba la moda de la violencia machista. Volvi\u00f3 a dirigirse a A.L.P, perdidos los ojos en la bombilla de cien vatios: \u201c\u00bfQu\u00e9 tipo de relaci\u00f3n manten\u00eda con la finada? Estoy dispuesto a ponerme en su lugar\u2026 \u00bfLe enga\u00f1aba con otro? Ella era joven y usted, la verdad, no lo veo yo a usted muy var\u00f3n dandy\u201d. A.L.P, adem\u00e1s de ciclista, deb\u00eda de ser un poquito gilipollas: \u201c\u00bfQu\u00e9? Le digo que me levanto a las cinco, no pod\u00eda dormir, esos ruidos de aparatos, una noche tras otra, me taladraban la cabeza. Le hab\u00eda dicho varias a veces a la chica que, por favor, hiciese a otra hora la colada, pero no entraba en raz\u00f3n, se re\u00eda: \u00bfT\u00fa crees que, si yo pudiese hacer la colada a otra hora, me iba a quedar despierta hasta las tres para poner el programa largo?\u201d. Entonces, con la chica definitivamente apagada en una nevera de la morgue, Benavente barrunt\u00f3 una tremebunda ola de asesinatos en los barrios obreros. Las horas valle ser\u00edan las m\u00e1s peligrosas. Al comisario se le hab\u00eda encendido la bombilla y comprob\u00f3 qu\u00e9 hora era por si la ten\u00eda que apagar.", "level": "B2"}, {"title": "los-sepultureros-del-derecho-comunitario", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "El Gobierno conservador griego contin\u00faa violando el derecho de los peticionarios de asilo en frontera, expuls\u00e1ndolos ilegalmente sin previo examen a fondo de su solicitud, sin garant\u00edas. Lo hace, a menudo, con el benepl\u00e1cito de la poblaci\u00f3n local, o buscando su apoyo electoral. El Gobierno dan\u00e9s, tras haber ideado el apartheid social y urbano para aislar a los inmigrantes en barrios espec\u00edficos, acaba de aprobar una legislaci\u00f3n cruel que da una vuelta de tuerca a la ret\u00f3rica de la exclusi\u00f3n: contener a demandantes de protecci\u00f3n internacional, incluso refugiados ya reconocidos, en campos de concentraci\u00f3n fuera de la Uni\u00f3n Europea, comprando a gobiernos autoritarios y complacientes para esa sucia labor. Esta decisi\u00f3n favorecer\u00e1 evidentemente a las compa\u00f1\u00edas privadas multinacionales, disfrazadas a menudo de ONG, reforzando la tendencia a la subcontrataci\u00f3n mercantil del control de los humanos \u201cexcedentes\u201d. Otros Gobiernos de la UE no vacilan en devolver brutalmente, tambi\u00e9n en frontera, en flagrante violaci\u00f3n de las reglas de Schengen, a migrantes que circulan legalmente en sus territorios, a los que denominan \u201cmigrantes secundarios\u201d tras obtener debidamente la autorizaci\u00f3n en un primer pa\u00eds de entrada. Mientras tanto, la t\u00e9cnica de la devoluci\u00f3n a golpes \u2015el push back caracter\u00edstico de la agencia policial Frontex\u2015, no ha dejado de crecer al tiempo que decae el deber de diligencia de las instituciones comunitarias para paralizar esta grav\u00edsima deriva del derecho comunitario de la UE. Lo saben. Pero nada se hace. En resumidas cuentas, impera la hipocres\u00eda, el doble discurso, y se fragua, poco a poco, un c\u00ednico relato de temor, desde los \u00f3rganos institucionales de los Estados miembros y de la propia UE, respecto a los refugiados e inmigrantes. El auge de la nacionalizaci\u00f3n de la pol\u00edtica migratoria europea se ha debido a la incapacidad de la UE para elaborar una posici\u00f3n com\u00fan sobre el asilo y, m\u00e1s profundamente, sobre la inmigraci\u00f3n como variable clave en las relaciones geopol\u00edticas con los pa\u00edses de origen. No cabe olvidar tampoco la confluencia de esas pol\u00edticas y din\u00e1micas con la violencia paralela de los pa\u00edses de origen y/o de tr\u00e1nsito. En el Mediterr\u00e1neo, utilizan la inmigraci\u00f3n como moneda de cambio en sus relaciones con los pa\u00edses europeos, con fin de conseguir recursos a\u00f1adidos y posiciones de poder. La par\u00e1lisis de la negociaci\u00f3n intereuropea sobre el \u201cpacto migratorio\u201d resulta precisamente de esta falta de visi\u00f3n global y prospectiva, m\u00e1s all\u00e1 de la cuesti\u00f3n de las migraciones secundarias. Situaci\u00f3n que demuestra, al fin y al cabo, la miseria intelectual y humana de Europa sobre la inmigraci\u00f3n. Por otro lado, los acuerdos de Schengen nunca hab\u00edan sido tan vaciados de contenido. La realidad es dram\u00e1ticamente inquietante para el Estado de derecho en Europa: reinan en varios pa\u00edses europeos medidas represivas propuestas por la extrema derecha europea, como si \u00e9sta ya hubiera alcanzado el poder. De Dinamarca a Austria, los Gobiernos democr\u00e1ticos se dedican a ponerla en pr\u00e1ctica. As\u00ed que los sepultureros del derecho comunitario no son necesariamente los que cre\u00edamos y pens\u00e1bamos.", "level": "B2"}, {"title": "frankenstein-en-tierra-santa", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "Desgraciadamente ya no est\u00e1 entre nosotros el ingenioso inventor del gobierno Frankenstein, idea excelente para describir la peligrosidad de una construcci\u00f3n pol\u00edtica armada con miembros heterog\u00e9neos y con frecuencia incompatibles tomados de distintos cuerpos. Si la idea de Alfredo P\u00e9rez Rubalcaba hubiera superado la popularidad que cosech\u00f3 en Espa\u00f1a y se hubiera expandido en el \u00e1mbito internacional, es probable que tambi\u00e9n Benjam\u00edn Netanyahu la hubiera adoptado como arma dial\u00e9ctica para mantenerse en el Gobierno. Y con toda la raz\u00f3n. La distancia que hay entre varias de las ocho formaciones pol\u00edticas que han firmado un acuerdo de Gobierno en Israel este pasado mi\u00e9rcoles, 20 minutos antes de que venciera el plazo para convocar nuevas elecciones, las quintas en dos a\u00f1os, es mayor que la que pueda haber entre cualquiera formaci\u00f3n del Parlamento espa\u00f1ol o de los Parlamentos regionales, incluido el catal\u00e1n. Tres formaciones derechistas y ultras, dos centristas, dos de izquierdas e incluso una \u00e1rabe islamista han preferido dejar sus infinitas diferencias y rencores para echar a Netanyahu, 15 a\u00f1os en el poder, 12 de ellos seguidos, y ahora enjuiciado por corrupci\u00f3n. En el gabinete que se prepara habr\u00e1 de todo: partidarios de un solo Estado con derechos iguales para \u00e1rabes y jud\u00edos, y partidarios de un Estado palestino; promotores de las ocupaciones ilegales en Jerusal\u00e9n y Cisjordania y defensores del regreso y recuperaci\u00f3n de los bienes de todos los palestinos de la di\u00e1spora; fundamentalistas islamistas y amigos de la teocracia jud\u00eda. Pero todos los obst\u00e1culos quedar\u00e1n aparcados para favorecer un Gobierno que se ocupe de la pacificaci\u00f3n de los \u00e1nimos despu\u00e9s de la guerra de Gaza y de la recuperaci\u00f3n de la econom\u00eda pospandemia. La negociaci\u00f3n del acuerdo ha dado ya sus frutos. Naftali Bennett, el l\u00edder ultranacionalista, ha dicho de Mansur Abbas, el dirigente islamista, que es \u201cuna persona decente\u201d y \u201cun l\u00edder valiente\u201d. No puede haber consenso pol\u00edtico ni pactos sin respeto y aprecio entre las personas. Si llega a constituirse, este ser\u00e1 un Gobierno sin l\u00edneas rojas, construido con votos y no con vetos. Ser\u00e1 el fruto de una extra\u00f1a paradoja. Israel imparte ahora esta lecci\u00f3n de pol\u00edtica pr\u00e1ctica y civilizada apenas 15 d\u00edas despu\u00e9s de aterrorizar al mundo con un intercambio de mort\u00edferos cohetes y misiles entre Ham\u00e1s y su ej\u00e9rcito, as\u00ed como el estallido de enfrentamientos \u00e9tnicos entre jud\u00edos y \u00e1rabes israel\u00edes. Sospecho que Rubalcaba estar\u00eda en esta ocasi\u00f3n abiertamente a favor de Frankenstein.", "level": "B2"}, {"title": "trump-prepara-la-batalla-para-las-elecciones-legislativas-de-2022-estan-destruyendo-estados-unidos", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Donald Trump regres\u00f3 al escenario este s\u00e1bado por la noche, tras meses recluido en su mansi\u00f3n de Florida sin actos p\u00fablicos, y lanz\u00f3 un discurso lleno de dinamita contra la Administraci\u00f3n de Joe Biden que sent\u00f3 las bases de la campa\u00f1a que prepara de cara a las elecciones legislativas de 2022, cuando los republicanos tratar\u00e1n de recuperar el control de la C\u00e1mara de Representantes y del Senado con el fin de maniatar al presidente dem\u00f3crata. \u201cEst\u00e1n destruyendo nuestro pa\u00eds ante nuestros ojos\u201d, dijo nada m\u00e1s comenzar su intervenci\u00f3n en la convenci\u00f3n republicana de Carolina del Norte. En el acto, y durante m\u00e1s de una hora, Trump acus\u00f3 a Biden de haber \u201cabierto la frontera completamente\u201d a los inmigrantes sin papeles, clam\u00f3 contra el Gobierno \u201cde izquierda m\u00e1s radical de la historia\u201d de Estados Unidos y azuz\u00f3 el fantasma del fraude electoral en 2020, asegurando que votaron \u201cmiles de inmigrantes ilegales\u201d y de personas supuestamente muertas. Fue, dijo, \u201cel crimen del siglo\u201d. El expresidente republicano, que sigue sin reconocerse perdedor de las elecciones presidenciales, amag\u00f3 de nuevo con la idea de presentarse de nuevo en 2024, pero sobre todo, demostr\u00f3 que ya tiene la mirada -y la maquinaria- puesta en la pr\u00f3xima cita con las urnas: \u201cLa supervivencia de Estados Unidos depende de nuestra capacidad de elegir a republicanos a todos los niveles, empezando por las elecciones de medio t\u00e9rmino el a\u00f1o que viene\u201d, dijo en el centro de convenciones de Greenville (Carolina del Norte). Su \u00faltimo discurso p\u00fablico tuvo lugar el 28 de febrero, en la clausura de la Conferencia de Acci\u00f3n Pol\u00edtica Conservadora. La noche tuvo mucho de d\u00e9j\u00e0 vu. Sonaba la lista de canciones habitual previa a sus m\u00edtines, con My heart will go on, de Titanic, y \u00e9l apareci\u00f3 en el escenario con una hora de retraso, con su inconfundible corbata roja, mientras sonaba el habitual tema country de cada inicio de discurso, God bless the USA, (Dios bendiga a Estados Unidos) de Lee Greenwood. Recalc\u00f3 que hab\u00eda dejado en herencia a Biden una econom\u00eda en estado de gracia -hasta que la pandemia paraliz\u00f3 la actividad- y critic\u00f3 los recientes ciberataques que han sufrido importantes empresas, como el gran oleoducto de la costa Este, como un signo de debilidad. Desde que le expulsaron de las redes sociales y dej\u00f3 la Casa Blanca, Trump ha desaparecido del foco medi\u00e1tico. No ha intervenido actos p\u00fablicos, las menciones sobre \u00e9l se han desplomado hasta un 95% en las principales plataformas, seg\u00fan un c\u00e1lculo que hizo The Washington Post, y el blog que abri\u00f3 hace un mes para congregar a sus fieles y recuperar el tir\u00f3n del ciberespacio ha cerrado con magros resultados. Facebook anunci\u00f3 el viernes que mantendr\u00e1 suspendida su cuenta durante dos a\u00f1os m\u00e1s -responsabilizado de alentar la violencia el d\u00eda del asalto al Capitolio del 6 de enero- con la idea de revisar la decisi\u00f3n en 2023. En paralelo, sin embargo, su poder sobre el Partido Republicano se ha consolidado. La defenestraci\u00f3n de Liz Cheney del liderazgo de la formaci\u00f3n en la C\u00e1mara de Representantes consum\u00f3 este dominio. Cheney, congresista por Wyoming e hija del exvicepresidente Dick Cheney (en la Administraci\u00f3n de George W. Bush), batallaba abiertamente contra el bulo de fraude electoral que Trump y sus ac\u00f3litos siguen agitando nueve meses despu\u00e9s de los comicios presidenciales. Si se estaba librando una batalla por el alma del Grand Old Party (Viejo Gran Partido) de Abraham Lincoln, lo gan\u00f3 Trump. \u00c9l sigue jugando con las expectativas de cara a 2024, deslizando por aqu\u00ed y por all\u00ed la idea de que podr\u00eda volver a presentarse a las elecciones presidenciales, algo que apenas tiene precedentes en la historia de mandatarios que pierden en las urnas. \u201cLa pr\u00f3xima que est\u00e9 en la Casa Blanca, no habr\u00e1 m\u00e1s cenas con Mark Zuckerberg [presidente de Facebook], a petici\u00f3n suya, y su esposa. \u00a1Solo ser\u00e1 trabajo!\u201d, afirm\u00f3 en un comunicado de tres l\u00edneas el viernes, tras anunciarse la decisi\u00f3n de esta red social. Todas las encuestas que se han hecho hasta la fecha lo sit\u00faan ganador de unas eventuales primarias republicanas celebradas ahora, frente a aspirantes como su vicepresidente, Mike Pence, o la exembajadora ante Naciones Unidas Nikkey Haley. Desde su retiro en la mansi\u00f3n de Mar-a-Lago, en Florida, sigue recibiendo a miembros del partido, otorga y niega respaldos a candidatos en carreras estatales a trav\u00e9s de comunicados y organiza veladas de recaudaci\u00f3n de fondos para su Comit\u00e9 de Acci\u00f3n Pol\u00edtica, llamado Salven a Am\u00e9rica, con el fin de sufragar su actividad pol\u00edtica pospresidencial. Esta noche repiti\u00f3 varias veces el lema con el que se lanz\u00f3 a la carrera por la Casa Blanca en 2016: \u201cAm\u00e9rica, primero\u201d. Y acus\u00f3 a Biden de lastrar su legado. \u201cEstados Unidos es despreciado y humillado en el mundo\u201d, dijo. Al terminar, son\u00f3 YMCA, de los Village People, y al son de \u201cYoung man, there\u2019s no need to feel down, I said young man, pick yourself off the ground... (\u201dJoven, no hay necesidad de sentirse triste; joven, levanta del suelo\u2026)\u201d se despidi\u00f3, probablemente, por poco tiempo. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "detenido-el-exgobernador-de-nayarit-roberto-sandoval", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "El exgobernador de Nayarit Roberto Sandoval Casta\u00f1eda y su hija, Lidy Alejandra, fueron detenidos la madrugada de este domingo en el municipio de Linares en el Estado de Nuevo Le\u00f3n, seg\u00fan han confirmado fuentes del Gobierno federal a EL PA\u00cdS. El exfuncionario es acusado por la Fiscal\u00eda General de la Rep\u00fablica (FGR) del delito de \u201coperaciones con recursos de procedencia il\u00edcita\u201d y llevaba al menos tres meses pr\u00f3fugo de la justicia. Un juez federal hab\u00eda emitido la orden de aprehensi\u00f3n contra los dos el pasado 1 de marzo y el Ministerio P\u00fablico hab\u00eda solicitado a Interpol que publicara una ficha roja. Sandoval, del Partido de la Revoluci\u00f3n Institucional (PRI), gobern\u00f3 Nayarit entre 2011 y 2017 en un oscuro periodo que dej\u00f3 una estela de desapariciones forzadas, personas torturadas y familias despojadas de sus viviendas. Al emitir la orden de detenci\u00f3n en marzo, el juez hab\u00eda considerado que tanto el exgobernador como su hija hab\u00edan realizado una cantidad \u201cdesmesurada\u201d de operaciones \u201cen detrimento econ\u00f3mico de las finanzas p\u00fablicas de Nayarit\u201d. El magistrado dijo adem\u00e1s que era posible que los dos contaran \u201ccon una alta capacidad econ\u00f3mica\u201d para huir de la justicia y era probable que tuvieran \u201dnexos con un grupo delictivo organizado\u201d. La de marzo era la cuarta orden de aprehensi\u00f3n contra el exfuncionario. En noviembre de 2020, cuando un tribunal estatal solicit\u00f3 llevarlo ante la justicia, las autoridades de Nayarit reportaron que Sandoval ya no se encontraba en la entidad. Desde entonces, se desconoc\u00eda el paradero. Tanto el Ministerio P\u00fablico mexicano como el Gobierno de Estados Unidos pusieron el ojo en Sandoval despu\u00e9s de que acabara su Gobierno, por haber acumulado una riqueza que no era compatible con sus ganancias como funcionario p\u00fablico. Mucho se hablaba entonces de los gastos del exgobernador. Fan\u00e1tico de los caballos, su fortuna se especulaba entonces en cientos de estos animales de alta pureza. Una pasi\u00f3n cara que le termin\u00f3 jugando en contra a su familia, la FGR lig\u00f3 a su hija con el caso a trav\u00e9s de la fundaci\u00f3n de equinoterapia que dirige, ya que sospecha que se utiliz\u00f3 para desviar recursos y lavar dinero de origen il\u00edcito. El Departamento del Tesoro de Estados Unidos acus\u00f3 en 2019 al exgobernador de cometer \u201cgraves violaciones a los derechos humanos\u201d, enriquecerse il\u00edcitamente y de recibir sobornos del narcotr\u00e1fico a cambio de informaci\u00f3n y protecci\u00f3n. \u201cSandoval Casta\u00f1eda se ha involucrado en una variedad de actividades de corrupci\u00f3n, como la apropiaci\u00f3n indebida de activos estatales y la recepci\u00f3n de sobornos de organizaciones mexicanas de narcotr\u00e1fico, incluido el Cartel Jalisco Nueva Generaci\u00f3n\u201d, dijo en un comunicado al emitir sanciones contra el exfuncionario mexicano. El Gobierno estadounidense tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 entonces a su hija, Lidy Alejandra, junto a su hijo, Pablo Roberto, y su esposa, Ana Lilia L\u00f3pez Torres, por seguir \u201cdisfrutando de los beneficios il\u00edcitos provenientes de los esquemas de corrupci\u00f3n\u201d. El exgobernador fue vinculado adem\u00e1s a Edgar Veytia, quien dirigi\u00f3 la Fiscal\u00eda del Estado durante su Gobierno tras ser nombrado por el propio Sandoval. Veytia, condenado en Estados Unidos por narcotr\u00e1fico, orquest\u00f3 bajo la protecci\u00f3n de Sandoval una red de despojos y secuestros que dejaron al menos un millar de desapariciones y abri\u00f3 las puertas a los diferentes c\u00e1rteles en la zona, entonces disputada por el Cartel de Sinaloa, el de Jalisco y los Beltr\u00e1n Leyva. Durante su juicio, en 2019, el exfiscal mexicano se declar\u00f3 culpable de haber instigado el tr\u00e1fico de drogas desde M\u00e9xico a Estados Unidos. Ese proceso judicial ha dejado dudas latentes sobre cu\u00e1nta responsabilidad por las operaciones delictivas recay\u00f3 en el gobernador y si era posible que desconociera el r\u00e9gimen del terror al que fue sometido su Estado cuando \u00e9l era la m\u00e1xima autoridad. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "los-ninos-perdidos-de-kamloops", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Romeo Saganash lleg\u00f3 con seis a\u00f1os a vivir a un internado de La Tuque, en la provincia de Quebec. Era una de las 139 escuelas donde 150.000 ni\u00f1os ind\u00edgenas de Canad\u00e1, de las etnias mohawk, ojibwa, innu o haida, entre otras, fueron obligados a vivir entre 1883 y 1996. Estas instituciones, financiadas por el Gobierno federal y administradas por congregaciones religiosas, fueron pilares del sistema colonial por m\u00e1s de un siglo. Tras sus muros se viv\u00edan diversos tipos de abuso: negligencia, castigos f\u00edsicos, violencia sexual y racismo. Saganash a\u00fan recuerda la c\u00f3lera que sinti\u00f3 nada m\u00e1s llegar, lo que provoc\u00f3 que retirara la palabra a los adultos del centro por dos a\u00f1os. \u201cHan vuelto muchas im\u00e1genes del internado a mi mente en los \u00faltimos d\u00edas. Vuelvo a ver los ojos de mis amigos que sufrieron abusos f\u00edsicos y sexuales. No habl\u00e1bamos de eso, pero yo lo comprend\u00eda a trav\u00e9s de sus miradas. Vuelvo a ver a esos ni\u00f1os que lloraban sin derramar una l\u00e1grima\u201d, cuenta Saganash, quien a\u00f1os despu\u00e9s se convirti\u00f3 en parlamentario, una posici\u00f3n que utiliz\u00f3 para contar el dolor de los pueblos ind\u00edgenas en Canad\u00e1. El 27 de mayo, Rosanne Casimir, jefa de la reserva Tk\u2019emlups te Secw\u00e9pmc (del pueblo shuswap) anunci\u00f3 el hallazgo de los restos de 215 menores ind\u00edgenas \u2013algunos de apenas tres a\u00f1os de edad- en los terrenos del antiguo internado de Kamloops, en la provincia de Columbia Brit\u00e1nica. Desde entonces, centenares de zapatos de ni\u00f1os han aparecido en plazas, parques, escalinatas y edificios p\u00fablicos del pa\u00eds norteamericano. Se han convertido en un s\u00edmbolo contra el olvido y en muestra del hartazgo e indignaci\u00f3n por las muertes no esclarecidas tantos a\u00f1os despu\u00e9s. La noticia de Kamloops desat\u00f3 una tormenta pol\u00edtica. El primer ministro, Justin Trudeau, calific\u00f3 el hallazgo de \u201cdoloroso recordatorio de ese cap\u00edtulo oscuro y vergonzoso\u201d de la historia de Canad\u00e1. Perry Bellegarde, jefe de la Asamblea de las Primeras Naciones del pa\u00eds, dijo que la revelaci\u00f3n era indignante pero confirmaba lo que han se\u00f1alado los exalumnos desde hace a\u00f1os. El hallazgo de los restos ha motivado peticiones para buscar cuerpos en otros internados. Una quincena de abogados canadienses ha solicitado a la Corte Penal Internacional que abra una investigaci\u00f3n por cr\u00edmenes de lesa humanidad. Estas 139 escuelas fueron creadas para integrar a las etnias ind\u00edgenas en la sociedad dominante. Los creadores del sistema lo consideraron la respuesta al \u201cproblema indio\u201d. En 2015, la Comisi\u00f3n de la Verdad y la Reconciliaci\u00f3n (TRC por sus siglas en ingl\u00e9s) realiz\u00f3 un informe que llam\u00f3 a lo ocurrido en las instituciones \u201cgenocidio cultural\u201d. Otros estudios han mostrado v\u00ednculos entre lo vivido dentro de sus muros con problemas de salud mental y adicciones. No solo en exalumnos, tambi\u00e9n en sus descendientes. Muchos padres no volvieron a saber de los hijos que enviaron a los internados. \u201cLa noticia de Kamloops ha sido muy dolorosa, especialmente para la gente que tuvo una doble experiencia en los internados: haber sido alumno y haber perdido a un familiar\u201d, comenta Saganash. Nacido en 1961 en Waswanipi, una reserva del pueblo cree ubicada en Quebec, Saganash se gradu\u00f3 como abogado y trabaj\u00f3 en las estructuras pol\u00edticas locales. Entre 2011 y 2019 fue diputado federal del Nuevo Partido Democr\u00e1tico. Saganash sufri\u00f3 esa doble vivencia en los centros. \u201cJonnish, el mayor de mis hermanos, fue llevado a los cinco a\u00f1os a un internado. Al parecer, falleci\u00f3 meses despu\u00e9s. Mi madre no supo durante cuatro d\u00e9cadas d\u00f3nde estaba enterrado. Una de mis hermanas, que es periodista, hizo un d\u00eda un reportaje cerca de un antiguo internado en Ontario. Ah\u00ed conoci\u00f3 a una exenfermera del centro; ella le mostr\u00f3 la tumba de Jonnish\u201d, cuenta. La TRC estableci\u00f3 en 2019 que al menos 4.134 menores fallecieron en estas instituciones. Otros expertos calculan que la cifra supera los 6.000. Seg\u00fan la comisi\u00f3n, la mitad de los decesos fueron por tuberculosis, aunque otras enfermedades tambi\u00e9n elevaron el n\u00famero de fallecidos: la fiebre reum\u00e1tica termin\u00f3 con la vida de Jonnish Saganash. Especialistas de la Universidad de Toronto documentaron que la mala alimentaci\u00f3n en los internados da\u00f1\u00f3 el sistema inmunitario de muchos ni\u00f1os y multiplic\u00f3 las tasas de diabetes y obesidad en generaciones posteriores. Otros fallecimientos se dieron por incendios y suicidios, o bien, por hipotermia y ahogamiento al tratar de escapar. Sin embargo, las causas siguen siendo un misterio en diversos casos. Carolyn Bennett, ministra de Relaciones Ind\u00edgenas, se\u00f1al\u00f3 el 2 de junio que quedan por utilizar 27 millones de d\u00f3lares para encontrar, identificar y conmemorar a los menores desaparecidos. Tambi\u00e9n afirm\u00f3 que las comunidades tendr\u00e1n acceso a estos recursos de manera urgente. Las provincias de Alberta y Ontario anunciaron que financiar\u00e1n las tareas en sus \u00e1reas. Mary Ellen Turpel-Lafond, profesora de Derecho en la Universidad de Columbia Brit\u00e1nica, advirti\u00f3 en el diario The Globe and Mail que cargar a los pueblos ind\u00edgenas con la responsabilidad de realizar pesquisas va en contra de las leyes. \u201cLas comunidades no investigan su propio genocidio, eso es una locura\u201d, apunt\u00f3. En 2008, el entonces primer ministro, Stephen Harper, se disculp\u00f3 en nombre de los canadienses con los grupos aut\u00f3ctonos por los da\u00f1os de los internados. Ottawa desembols\u00f3 3.230 millones de d\u00f3lares en indemnizaciones y gastos jur\u00eddicos. Otras voces piden nuevamente al Vaticano disculparse por su papel en estas instituciones, donde siete de cada diez eran administradas por cat\u00f3licos, entre ellos el de Kamloops. Las autoridades anglicanas y presbiterianas ya han hecho lo propio. En mayo de 2017, Trudeau pidi\u00f3 directamente al papa Francisco la disculpa. La Conferencia Canadiense de Obispos Cat\u00f3licos difundi\u00f3 una carta 11 meses despu\u00e9s donde se\u00f1alaba lo siguiente: \u201cLuego de considerar detalladamente la petici\u00f3n, y tras un extenso di\u00e1logo con los obispos de Canad\u00e1, [el Papa] siente que no puede responder personalmente\u201d. La sociedad de supervivientes de los internados ind\u00edgenas indic\u00f3 el mi\u00e9rcoles que el Vaticano tambi\u00e9n debe proporcionar recursos por los da\u00f1os causados y abrir archivos. \u201cComo cat\u00f3lico, estoy profundamente decepcionado por la decisi\u00f3n que ha tomado la Iglesia Cat\u00f3lica ahora y durante los \u00faltimos a\u00f1os\u201d, declar\u00f3 Trudeau el viernes. Un grupo de relatores especiales de la ONU pide indagar a fondo en Kamloops y en cada uno de los antiguos internados, solicitando al Vaticano sumarse a las pesquisas. \u201cSe han cometido violaciones de derechos humanos a gran escala contra ni\u00f1os de comunidades ind\u00edgenas. Es inconcebible que Canad\u00e1 y la Santa Sede dejen esos atroces cr\u00edmenes sin respuesta y sin una reparaci\u00f3n completa\u201d, cita el documento de Naciones Unidas. Otra de las recomendaciones de la TRC consiste en incluir este tema en los programas escolares. Lo que se ha hecho, aunque no con los mismos criterios en un pa\u00eds donde la educaci\u00f3n es de competencia provincial. \u201cLa labor de la comisi\u00f3n ha sido fundamental para que las personas est\u00e9n m\u00e1s enteradas. La respuesta por los ni\u00f1os de Kamloops ha sido muy grande. Ahora la tarea es convencer al Gobierno de que pase a la acci\u00f3n. Las palabras de Trudeau en los \u00faltimos d\u00edas me indican que el Gobierno no est\u00e1 dispuesto a poner en marcha planes concretos. Los canadienses debemos ejercer presi\u00f3n\u201d, apunta Saganash. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n", "level": "B2"}, {"title": "bukele-busca-que-el-bitcoin-se-pueda-usar-en-el-salvador", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "Nayib Bukele, presidente de El Salvador, ha anunciado que buscar\u00e1 hacer del bitcoin una moneda m\u00e1s en el pa\u00eds. El mandatario presentar\u00e1 al Congreso la propuesta de ley la pr\u00f3xima semana, inform\u00f3 el Ejecutivo en un v\u00eddeo presentado en una conferencia sobre bitcoin en Miami. El objetivo de esa medida es generar empleos y tambi\u00e9n \u201cdar inclusi\u00f3n financiera a miles de personas fuera de la econom\u00eda formal\u201d, dijo Bukele. \u201cEl 70% de la poblaci\u00f3n salvadore\u00f1a no tiene una cuenta bancaria y trabaja en la econom\u00eda informal\u201d, agreg\u00f3 el mandatario. De momento, el Gobierno salvadore\u00f1o no ha brindado mayores detalles sobre la propuesta de ley referida al bitcoin que se presentar\u00e1 ante el Congreso, dominado por los aliados del presidente. \u201cLa inclusi\u00f3n financiera no es solo un imperativo moral, sino tambi\u00e9n una forma de hacer crecer la econom\u00eda del pa\u00eds, proporcionando acceso al cr\u00e9dito, ahorros, inversiones y transacciones seguras\u201d, se\u00f1al\u00f3 Bukele mediante su cuenta de Twitter, una de sus mayores tribunas. Debido a la pandemia de covid-19, durante 2020 la econom\u00eda salvadore\u00f1a se contrajo un 7,9%, pero la proyecci\u00f3n del Banco Central de Reserva (BCR) es que al cierre de 2021 crecer\u00e1 alrededor de un 6%. En la econom\u00eda dolarizada de El Salvador, las remesas que env\u00edan salvadore\u00f1os desde el extranjero son un soporte importante y equivalen al 22% de su Producto Interno Bruto (PIB). En 2020, las remesas totalizaron 5.918,6 millones de d\u00f3lares, un incremento del 4,8% con respecto a 2019, seg\u00fan informes oficiales. El ingreso de remesas al pa\u00eds entre los pasados meses de enero y marzo totalizaron m\u00e1s de 1.705 millones de d\u00f3lares, seg\u00fan el Banco Central de Reserva. Bukele consider\u00f3 que bitcoin tambi\u00e9n representa \u201cla forma de m\u00e1s r\u00e1pido crecimiento para transferir\u201d esos miles de millones de d\u00f3lares en remesas y de evitar que \u2018millones de d\u00f3lares\u2019 se pierdan en intermediarios. \u201cMediante el uso de bitcoin, la cantidad recibida por m\u00e1s de un mill\u00f3n de familias de bajos ingresos aumentar\u00e1 en el equivalente a miles de millones de d\u00f3lares cada a\u00f1o. Esto mejorar\u00e1 la vida y el futuro de millones\u201d, opin\u00f3 el mandatario. Impulsado por el inter\u00e9s de inversores cada vez m\u00e1s serios, el mercado de las criptomonedas creci\u00f3 hasta alcanzar m\u00e1s de 2,5 billones de d\u00f3lares a mediados de mayo de 2020, seg\u00fan la p\u00e1gina Coinmarketcap, que recaba informaci\u00f3n de casi 10.000 criptomonedas. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "la-ue-busca-formulas-para-esquivar-el-boicoteo-de-orban-a-la-politica-exterior-comun", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "La Uni\u00f3n Europea ha iniciado la b\u00fasqueda de f\u00f3rmulas para sortear el uso continuo, y en su opini\u00f3n injustificado, del derecho de veto en la pol\u00edtica exterior com\u00fan por parte de Hungr\u00eda. El Gobierno de Viktor Orb\u00e1n ha tomado como reh\u00e9n esa pol\u00edtica, sobre todo desde que su partido, Fidesz, se vio forzado a abandonar el Grupo Popular Europeo. Budapest veta sistem\u00e1ticamente la aprobaci\u00f3n de cualquier iniciativa del alto representante de Pol\u00edtica Exterior de la UE, Josep Borrell, lo que impide a la Uni\u00f3n pronunciarse de manera un\u00e1nime sobre temas candentes como la violencia en Gaza o la vulneraci\u00f3n de libertades fundamentales en Hong Kong. Alemania, el mayor socio de la Uni\u00f3n, encabeza a los partidarios de orillar al Gobierno de Orb\u00e1n, aunque todas las fuentes consultadas reconocen que no ser\u00e1 f\u00e1cil. La coordinaci\u00f3n de la pol\u00edtica exterior europea siempre ha resultado extremadamente compleja porque el Tratado de la Uni\u00f3n contempla de manera generalizada el uso de la unanimidad. Los 27 Gobiernos han desarrollado, adem\u00e1s, una cultura de consenso y respeto mutuo para no inmiscuirse en un \u00e1rea tan sensible para la soberan\u00eda nacional como la pol\u00edtica exterior. Pero ese sistema de unanimidad, apunta una fuente diplom\u00e1tica, \u201csolo funciona si todos los pa\u00edses juegan de manera constructiva y sin tomar ciertos expedientes como rehenes por motivos totalmente ajenos a la pol\u00edtica exterior\u201d. Ese acuerdo t\u00e1cito de cooperaci\u00f3n entre los ministros europeos de Exteriores ha saltado por los aires en las \u00faltimas semanas por el obstruccionismo de Hungr\u00eda. Budapest ha obstaculizado desde la aprobaci\u00f3n de conclusiones sobre China, Gaza o L\u00edbano a la aplicaci\u00f3n de sanciones a Bielorrusia o la ratificaci\u00f3n de un nuevo acuerdo de comercio y desarrollo con un grupo de pa\u00edses de \u00c1frica, Caribe y Pac\u00edfico. La actitud del Ejecutivo de Orb\u00e1n, seg\u00fan fuentes comunitarias, est\u00e1 poniendo en peligro los esfuerzos que han permitido desarrollar, mal que bien, una incipiente pol\u00edtica exterior y de defensa com\u00fan. En teor\u00eda, el Tratado de la UE dispone de una \u201cpasarela\u201d que permitir\u00eda sustituir la unanimidad por la mayor\u00eda cualificada en pol\u00edtica exterior. Pero ese salto debe aprobarse a su vez por unanimidad lo que da de nuevo a Orb\u00e1n la posibilidad de vetarlo. Fuentes diplom\u00e1ticas indican que \u201cse est\u00e1n estudiando todas las opciones posibles\u201d para sortear un uso del veto que consideran abusivo e injustificado. La f\u00f3rmula m\u00e1s recurrente, ya utilizada por Borrell en varias ocasiones, es aprobar las declaraciones con el respaldo de 26 de los 27 gobiernos europeos, dejando constancia a pie de p\u00e1gina de la objeci\u00f3n h\u00fangara. \u201cA efectos de la comunidad internacional, esos textos quedan como una declaraci\u00f3n de la UE y se obvia la posici\u00f3n del Gobierno de Orb\u00e1n\u201d, apunta un diplom\u00e1tico europeo. Pero sobre la mesa est\u00e1n tambi\u00e9n opciones m\u00e1s contundentes, como aplicar a rajatabla las f\u00f3rmulas previstas en el Tratado de la UE que permiten aprobar ciertas decisiones de pol\u00edtica exterior y de defensa por mayor\u00eda cualificada. Las indagaciones ya en marcha apuntan al art\u00edculo 31 (pol\u00edtica exterior) y a la secci\u00f3n que regula la pol\u00edtica de defensa (del art\u00edculo 42 al 46). El art\u00edculo 31 permite aprobar por mayor\u00eda cualificada \u201cuna decisi\u00f3n que establezca una acci\u00f3n o una posici\u00f3n de la Uni\u00f3n a partir de una propuesta presentada por el Alto Representante de la Uni\u00f3n para Asuntos Exteriores y Pol\u00edtica de Seguridad en respuesta a una petici\u00f3n espec\u00edfica del Consejo Europeo\u201d. En defensa, ciertas cooperaciones tambi\u00e9n pueden desarrollarse por mayor\u00eda cualificada una vez puestas en marcha. Fuentes diplom\u00e1ticas reconocen la dificultad de explorar esos nuevos caminos \u201cporque por una v\u00eda o por otra, siempre se topa con [el requisito de] la unanimidad\u201d. Los pa\u00edses disponen siempre del recurso de elevar la decisi\u00f3n al Consejo Europeo (donde todos tienen derecho de veto), aunque para ello deben invocar, seg\u00fan el Tratado, \u201cmotivos vitales y expl\u00edcitos de pol\u00edtica nacional\u201d, algo que no siempre es evidente en los bloqueos de Budapest. La elevaci\u00f3n al Consejo Europeo de una decisi\u00f3n aumenta, adem\u00e1s, el precio pol\u00edtico de mantener el veto porque no se ejerce en una reuni\u00f3n t\u00e9cnica o ministerial, sino en una cumbre europea con presencia de todos los l\u00edderes, incluida la canciller alemana o el presidente franc\u00e9s. Orb\u00e1n ya ha mostrado que en ese foro puede avenirse al consenso reinante, como en la cumbre del pasado 24 de mayo, en que se acord\u00f3 r\u00e1pidamente y por unanimidad el endurecimiento de las sanciones contra Bielorrusia por el aterrizaje forzado de un avi\u00f3n europeo de pasajeros. Pol Morillas, director del centro de estudios Cidob (Barcelona Centre for International Affairs) y coautor de un reciente estudio sobre \u201cel desaf\u00edo de la coherencia\u201d de la pol\u00edtica exterior europea, apunta que la mejor v\u00eda para sortear los vetos \u201ces buscar mecanismos informales de integraci\u00f3n en pol\u00edtica exterior\u201d. Morillas recuerda que Hungr\u00eda podr\u00eda optar por una \u201cabstenci\u00f3n constructiva\u201d, que permite aprobar ciertas decisiones sin la participaci\u00f3n expresa de un pa\u00eds. Pero dado que no es el caso, el director del Cidob cree que se puede optar \u201cpor organizar una avanzadilla de pa\u00edses en ciertas \u00e1reas, con la posibilidad de que el resto se vayan sumando\u201d. El investigador se\u00f1ala que esa f\u00f3rmula se ha utilizado con \u00e9xito en el caso de las negociaciones para la desnuclearizaci\u00f3n de Ir\u00e1n. Los pa\u00edses m\u00e1s poderosos de la Uni\u00f3n, con Alemania al frente, no parecen dispuestos, en todo caso, a aceptar el boicoteo permanente de la pol\u00edtica exterior. Borrell, exasperado por la escasa voluntad de alcanzar consensos de delegaciones como la h\u00fangara o la checa, tambi\u00e9n ha advertido recientemente a los ministros de Exteriores de que el desarrollo de una pol\u00edtica com\u00fan de exterior y defensa no es una opci\u00f3n, sino una obligaci\u00f3n prevista en el Tratado. La gota que ha colmado la paciencia de varios socios se produjo la semana pasada, cuando los representantes h\u00fangaros en Bruselas impidieron la adopci\u00f3n de una declaraci\u00f3n com\u00fan sobre la situaci\u00f3n en Hong Kong. \u201cHungr\u00eda ha bloqueado otra vez la declaraci\u00f3n de la UE sobre Hong Kong. Hace tres semanas lo hizo con Oriente Pr\u00f3ximo. La pol\u00edtica exterior y de seguridad com\u00fan no puede funcionar sobre la base de una pol\u00edtica de bloqueo\u201d, tron\u00f3 el viernes Miguel Berger, secretario de Estado del Gobierno alem\u00e1n. Berger a\u00f1adi\u00f3: \u201cNecesitamos un debate serio sobre las v\u00edas para gestionar la disidencia, incluido el uso de la votaci\u00f3n por mayor\u00eda cualificada\u201d. Ya antes, a principios de mayo, el ministro alem\u00e1n de Exteriores, Heiko Maas, hab\u00eda lanzado una primera andanada al calificar de \u201cabsolutamente incomprensible\u201d el veto de Budapest a una declaraci\u00f3n de condena por los acontecimientos de Hong Kong. El Servicio Europeo de Acci\u00f3n Exterior, dirigido por Borrell, ha acogido con \u201csatisfacci\u00f3n\u201d la actitud beligerante de Berl\u00edn, seg\u00fan fuentes comunitarias. Bruselas conf\u00eda en que la presi\u00f3n de las grandes capitales ponga coto a los bloqueos filibusteros de Hungr\u00eda. Pero Pol Morillas avisa de que, con o sin Budapest, \u201cforjar una pol\u00edtica com\u00fan resultar\u00e1 cada vez m\u00e1s complicado porque ha aumentado el n\u00famero de socios y tambi\u00e9n las divergencias sobre c\u00f3mo relacionarse con el mundo exterior\u201d. Y pone un ejemplo reciente. \u201cAlgunos socios de la UE estaban muy a disgusto con Donald Trump, pero otros compart\u00edan plenamente la orientaci\u00f3n pol\u00edtica del anterior presidente de EE UU\u201d.", "level": "B2"}, {"title": "un-choque-de-dos-trenes-causa-al-menos-36-muertos-en-pakistan", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Una treintena de personas han resultado muertas y un centenar heridas este lunes al colisionar dos trenes en la provincia de Sindh, al sur de Pakist\u00e1n, seg\u00fan informan los medios locales. Los equipos de rescate temen que aumente el n\u00famero de v\u00edctimas mortales, ya que a\u00fan hay pasajeros atrapados en los vagones y la ausencia de maquinaria adecuada ha retrasado las tareas de rescate. El accidente, que ha paralizado el tr\u00e1fico ferroviario en todo el pa\u00eds, pone de relieve el precario mantenimiento una red de siglo y medio de antig\u00fcedad. De acuerdo con la portavoz de Pakistan Railways (PR), Nazia Jabeen, el accidente se produjo poco despu\u00e9s de las tres y media de la ma\u00f1ana hora local cuando el Millat Express que hab\u00eda salido de Karachi, la capital de Sindh, con direcci\u00f3n a Sarghoda, 1.200 kil\u00f3metros m\u00e1s al norte, descarril\u00f3 y cay\u00f3 sobre la otra v\u00eda. Eso hizo que chocara con el Sir Syed Express que ven\u00eda de Rawalpindi, en las proximidades de la estaci\u00f3n de Raiti, en el distrito de Ghotki, a\u00fan dentro de la provincia de Sindh. \u201cEl conductor trat\u00f3 de utilizar el freno de emergencia, pero la locomotora golpe\u00f3 los vagones atravesados en la v\u00eda\u201d, asegura el comunicado. En total, 900 personas viajaban en los convoyes siniestrados. Entre 15 y 20 pasajeros se encontraban atrapados en los vagones volcados del Millat Express al final de la ma\u00f1ana, seg\u00fan el superintendente de la polic\u00eda de Ghotki, Umar Tufail, citado por el diario Dawn. Las autoridades estaban intentando enviar maquinaria pesada para rescatarles, pero Turail tem\u00eda que aumentara el n\u00famero de muertos, ya que uno de los coches a\u00fan era inaccesible. Seg\u00fan este polic\u00eda, ya van 36 cad\u00e1veres recuperados y a\u00fan hay cuatro m\u00e1s a los que no han podido acceder. Con anterioridad, la portavoz de los ferrocarriles hab\u00eda dicho que dos de los 31 cuerpos llegados a los hospitales eran de empleados de PR. El Ej\u00e9rcito ha enviado tropas y ambulancias con personal m\u00e9dico para ayudar en las tareas. Adem\u00e1s, un equipo de ingenieros militares viajaba a la zona en helic\u00f3ptero para colaborar en el despiece de los restos del tren. El primer ministro, Imran Khan, se ha declarado \u201cconmocionado\u201d por el accidente. \u201cHe pedido al ministro de Ferrocarriles que se desplace al lugar y asegure la asistencia m\u00e9dica a los heridos y apoyo para las familias de los muertos. [Tambi\u00e9n] ordenado una investigaci\u00f3n completa sobre los fallos de seguridad\u201d, ha tuiteado. Para entonces, los medios paquistan\u00edes ya difund\u00edan testimonios de empleados de PR criticando el estado de la red. \u201cLa v\u00eda tiene problemas en varios puntos, los vagones son viejos, algunos tienen 40 a\u00f1os\u201d, declaraba Khalid Latif a la cadena televisi\u00f3n Geo News, seg\u00fan Reuters. \u201cVarias veces les he dicho a los altos mandos \u2018por favor, hagan algo al respecto\u201d, a\u00f1ad\u00eda este ferroviario. De hecho, los accidentes son habituales en una infraestructura que construyeron los brit\u00e1nicos en la segunda mitad del siglo XIX y que clama por una modernizaci\u00f3n. En el mismo distrito que ahora se produjo un choque en 2005 que dej\u00f3 130 muertos cuando un tren abarrotado de pasajeros colision\u00f3 con otro que estaba parado en una estaci\u00f3n y un tercero golpe\u00f3 los vagones da\u00f1ados. En julio del a\u00f1o pasado al menos 19 personas murieron y otras 15 resultaron heridas cuando un tren embisti\u00f3 a un autob\u00fas de pasajeros en la provincia del Punjab. Tambi\u00e9n el ministro de informaci\u00f3n, Fawad Chaudhry reconoci\u00f3 que el sistema \u201cnecesita una revisi\u00f3n desde hace tiempo\u201d. Pero los sucesivos gobiernos no han logrado la financiaci\u00f3n necesaria. Algunos responsables confiaban en que China ofreciera ayuda como parte de su nueva Ruta de la Seda, que ya le ha llevado a invertir en varios proyectos de infraestructura y energ\u00eda en Pakist\u00e1n. Mientras tanto, solo los ciudadanos de recursos moderados recurren al tren, ya que resulta desesperantemente lento y quienes pueden permit\u00edrselo viajan en autob\u00fas en los trayectos cortos y en avi\u00f3n en los largos.", "level": "B2"}, {"title": "qatar-abre-un-caso-a-un-guardia-de-seguridad-keniano-que-publicaba-un-blog-sobre-sus-condiciones-de-trabajo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Qatar ha acusado a un inmigrante keniano que escrib\u00eda sobre su vida como guardia de seguridad en ese rico emirato del Golfo, de recibir dinero para difundir desinformaci\u00f3n. Malcolm Bidali, que publicaba un blog bajo seud\u00f3nimo, ha pasado un mes detenido antes de ser liberado bajo fianza. Su caso, denunciado por varias organizaciones de derechos humanos, pone en entredicho la libertad de expresi\u00f3n y las condiciones de vida de los trabajadores extranjeros de bajos ingresos en el pa\u00eds anfitri\u00f3n del pr\u00f3ximo Mundial de f\u00fatbol, en 2022. \u201cEl se\u00f1or Malcolm Bidali ha sido liberado bajo fianza. El procedimento sigue su curso\u201d, declara a EL PA\u00cdS una fuente catar\u00ed con conocimiento del caso. El mismo interlocutor afirma que \u201cla OIT [Organizaci\u00f3n Internacional del Trabajo] le ha facilitado un abogado, en coordinaci\u00f3n con la Confederaci\u00f3n Internacional de Sindicatos (ITUC)\u201d. Un portavoz de la OIT, cuya oficina en Doha est\u00e1 siguiendo el asunto, precisa en un intercambio de mensajes que no es la OIT, sino la ITUC quien \u201cest\u00e1 brindando apoyo para la defensa legal independiente del Sr. Bidali\u201d. Aunque la oficina no comenta las acusaciones, considera \u201cesencial que tenga un proceso justo\u201d. Migrant Rights, una organizaci\u00f3n que promueve los derechos de los trabajadores migrantes en Oriente Pr\u00f3ximo y cuya web albergaba el blog del activista, ha confirmado su liberaci\u00f3n a mediados de la semana pasada, pero apunta que hasta ese momento \u201cno hab\u00eda recibido asistencia letrada\u201d. Tambi\u00e9n recuerda que se mantiene su imputaci\u00f3n. \u201cLas acusaciones contra \u00e9l solo pretenden silenciarlo y todos los cargos relacionados con su activismo deben retirarse\u201d, pide el grupo en un tuit. Bidali, de 28 a\u00f1os, fue detenido el pasado 4 de mayo, aunque las autoridades catar\u00edes no lo reconocieron hasta ocho d\u00edas despu\u00e9s y solo el d\u00eda 20 le permitieron recibir la visita del embajador de Kenia y hacer una llamada a su madre. La semana anterior a su arresto, el activista hab\u00eda descrito sus experiencias en una videoconferencia con varios grupos de sociedad civil y organizaciones sindicales. Horas m\u00e1s tarde, fue objeto de un ataque de suplantaci\u00f3n de identidad (phishing) que revel\u00f3 su direcci\u00f3n IP (protocolo de internet en ingl\u00e9s, una direcci\u00f3n \u00fanica que identifica la conexi\u00f3n) y posiblemente su ubicaci\u00f3n, seg\u00fan Amnist\u00eda Internacional (AI). \u201cAunque no podemos confirmar qui\u00e9n fue responsable del ataque de phishing a Malcolm Bidali, su detenci\u00f3n poco despu\u00e9s sugiere que fue objetivo del mismo por su activismo\u201d, asegura AI en un comunicado que tambi\u00e9n firman Migrant Rights, Fair Square, Human Rights Watch (HRW) y Busines &amp; Human Rights Resoruce Centre. Disidentes y opositores pol\u00edticos han sido objeto de acciones similares en otras monarqu\u00edas del Golfo. De acuerdo con los expertos, para lograr su objetivo, esas operaciones requieren acceso a informaci\u00f3n confidencial que las compa\u00f1\u00edas telef\u00f3nicas solo entregan a las autoridades o las agencias de seguridad del pa\u00eds concernido. La Oficina de Comunicaci\u00f3n del Gobierno catar\u00ed notific\u00f3 el 29 de mayo de que Bidali hab\u00eda sido \u201cacusado formalmente de delitos relativos a pagos recibidos de un agente extranjero para crear y distribuir desinformaci\u00f3n dentro del Estado de Qatar\u201d. El comunicado no aporta datos que respalden la alegaci\u00f3n. Las organizaciones de derechos humanos antes citadas insisten en que \u201cno hay ninguna prueba de que est\u00e9 detenido por algo que no sea su leg\u00edtima defensa de los derechos humanos: por ejercer su libertad de expresi\u00f3n y destacar el trato que Qatar da a los trabajadores migrantes\u201d. Doha modific\u00f3 su c\u00f3digo penal el a\u00f1o pasado para castigar a quien publique \u201crumores, declaraciones, noticias falsas o maliciosas o propaganda sensacionalista\u201d con hasta cinco a\u00f1os de c\u00e1rcel y 100.000 riales catar\u00edes (22.500 euros) de multa, seg\u00fan HRW. Bidali lleg\u00f3 a Qatar por primera vez en 2016. Con lo que gan\u00f3 intent\u00f3 montar un negocio en su Kenia natal, pero no tuvo \u00e9xito. As\u00ed que en septiembre de 2018 regres\u00f3 contratado como guarda de seguridad por GSS Certis International (GSSCI), una empresa de mano de obra. Trabajaba en turnos de 12 horas, 26 d\u00edas al mes. Nada inusual entre los trabajadores inmigrantes que constituyen la inmensa mayor\u00eda de los 2,8 millones de habitantes de Qatar, o en cualquiera de las otras monarqu\u00edas de la pen\u00ednsula Ar\u00e1biga. En ninguno de esos pa\u00edses est\u00e1n permitidos los sindicatos. Pero este keniano, uno de los 50.000 que trabajan en Qatar, decidi\u00f3 compartir las penalidades de su vida de inmigrante y hace un a\u00f1o empez\u00f3 a escribir art\u00edculos bajo el seud\u00f3nimo de Noah para la organizaci\u00f3n Migrants Rights. Ya en su primer texto, Tu hogar est\u00e1 donde tu patr\u00f3n decide, Bidali expon\u00eda las condiciones en que les alojan: hasta 8 y 10 personas hacinadas en peque\u00f1as habitaciones de 16 metros cuadrados, e incluso aprovechando el cuarto de estar para colocar m\u00e1s literas. \u201cHay cuatro cuartos de ba\u00f1o para 54 de nosotros\u201d, expon\u00eda. Desde su elecci\u00f3n como sede del Mundial de F\u00fatbol de 2022, Qatar ha cedido a la presi\u00f3n internacional para mejorar las condiciones de los trabajadores inmigrantes. El a\u00f1o pasado introdujo el primer salario m\u00ednimo no discriminatorio en Oriente Pr\u00f3ximo y anunci\u00f3 una reforma laboral que elimina el permiso del empleador para cambiar de trabajo, un paso que seg\u00fan la OIT \u201cdesmantela\u201d el controvertido sistema de patrocinio (kafala) que funciona en todas las monarqu\u00edas del Golfo. Sin embargo, seg\u00fan los activistas, el empresariado local lo rechaza y el Gobierno no est\u00e1 siendo estricto en su aplicaci\u00f3n. El testimonio de Bidali cuestionaba esos avances. Pero su \u00faltimo texto fue m\u00e1s lejos y apunt\u00f3 directamente a la jequesa Mozah, madre del actual emir y presidenta de Qatar Foundation, una organizaci\u00f3n que se declara dedicada a \u201cpromover el potencial humano\u201d y que desde 2013 cuenta con un c\u00f3digo de \u201cnormas de bienestar para los trabajadores migrantes\u201d. \u201cUno pensar\u00eda que esas normas se har\u00edan realidad all\u00e1 donde pusiera sus pies\u201d, manifiesta el bloguero antes de admitir su desilusi\u00f3n. Entre febrero y marzo de este a\u00f1o, Bidali/Noah relat\u00f3 en Twitter los abusos que sufren sus compa\u00f1eros destinados en Msheireb Properties, una entidad de Qatar Foundation. Utilizando las 26 letras del alfabeto en ingl\u00e9s para proteger sus identidades, cont\u00f3 que \u201cS trabaja 12 horas al d\u00eda, no recibe un complemento por las cuatro horas extra, gana 1.250 riales catar\u00edes\u201d, el equivalente a 280 euros, muy por debajo de los sueldos m\u00ednimos de catar\u00edes y expatriados occidentales. Tambi\u00e9n revel\u00f3 que \u201cW no ha recibido a\u00fan una copia de su contrato despu\u00e9s de un a\u00f1o y tres meses\u201d. Al acabar con el caso de Z explic\u00f3 que, durante una visita de la jequesa a Msheireb Properties a principios del pasado julio, \u201clos vigilantes fueron obligados a permanecer de pie en el exterior desde dos horas antes de su llegada hasta tres horas despu\u00e9s de su salida, sin descanso\u201d. A partir de aquel d\u00eda, denuncia, los responsables dejaron de aplicar la prohibici\u00f3n de trabajar en el exterior entre las 11.30 y las 15.00 durante el verano, cuando el term\u00f3metro llega a superar los 50\u00ba C. Este a\u00f1o el Gobierno acaba de ampliar ese periodo dos horas, de 10.00 a 15.30, y varias semanas, desde principio de junio hasta mediados de septiembre. Pero Bidali / Noah no podr\u00e1 dar testimonio de si se les aplica a sus compa\u00f1eros.", "level": "B2"}, {"title": "los-primeros-sondeos-dan-la-victoria-a-los-conservadores-alemanes-en-sajonia-anhalt-frente-a-la-ultraderecha", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Los conservadores de la CDU ganaron este domingo con amplio margen los comicios regionales en Sajonia-Anhalt, los \u00faltimos antes de las elecciones generales de Alemania en septiembre. Las proyecciones adjudicaban anoche al actual primer ministro democristiano, Reiner Haseloff, un 36% de los votos. La ultraderechista Alternativa para Alemania (AfD) mantuvo el segundo lugar, con un 22,5%, pero perdi\u00f3 apoyos. El resultado, tras los reveses en dos regionales en marzo, supone un respiro para la formaci\u00f3n de la canciller, Angela Merkel, y el candidato a sucederla, Armin Laschet, que logra movilizar al electorado. Seg\u00fan estos datos, la CDU de Angela Merkel ha mejorado en m\u00e1s de seis puntos los resultados de 2016 mientras que Alternativa para Alemania (AfD) ha perdido casi dos puntos porcentuales, lo que aleja el peligro de un fortalecimiento de la ultraderecha que habr\u00eda puesto en apuros a la formaci\u00f3n conservadora y a su l\u00edder. Los analistas aseguran que las encuestas previas, que situaban a la ultraderecha muy cerca de los conservadores, probablemente han movilizado al electorado del resto de partidos para votar en contra de AfD y alejar el fantasma de una ultraderecha robusta y con influencia en el panorama pol\u00edtico. As\u00ed lo cree tambi\u00e9n Haseloff: \u201cLa gente ha votado contra AfD\u201d, dijo tras conocerse su victoria. \u201cHemos combatido a la ultraderecha unidos, y eso tambi\u00e9n es un mensaje para Berl\u00edn\u201d, a\u00f1adi\u00f3. El resultado refuerza las posibilidades de los conservadores en septiembre. Tambi\u00e9n el liderazgo de Laschet, que en las dos \u00faltimas elecciones regionales, en Baden-W\u00fcrttemberg y Renania Palatinado, sufri\u00f3 un duro rev\u00e9s al perder votos en favor de los ecologistas. Esa es la lectura que hace la CDU: \u201cEste resultado nos da alas para Berl\u00edn. Es tambi\u00e9n una victoria para Armin Laschet\u201d, dijo en la televisi\u00f3n p\u00fablica ARD el portavoz parlamentario de la CDU, Ralph Brinkhaus. La otra formaci\u00f3n que puede considerarse victoriosa son los liberales de FDP, que vuelven a entrar en el parlamento regional de Magdeburgo al superar la barrera del 5%, con un 6,5%. El partido que m\u00e1s apoyo ha perdido con respecto a los comicios de 2016 es la izquiera de Die Linke, que ha obtenido un 10,9% de los votos, m\u00e1s de cinco puntos por debajo de su resultado hace cinco a\u00f1os. Los socialdem\u00f3cratas del SPD se dejan m\u00e1s de dos puntos y obtienen el cuarto puesto con el 8,4% de los votos. Los Verdes mejoran su resultado de 2016 en un punto, pero el 6,2% que les dan los sondeos se queda muy por debajo de lo que predec\u00edan las encuestas para el partido de Annalena Baerbock, la primera l\u00edder ecologista con opciones reales de convertirse en canciller.  Las elecciones celebradas este domingo en Sajonia-Anhalt son la \u00faltima prueba de fuego para los conservadores antes de las elecciones generales de septiembre, las primeras en 16 a\u00f1os sin el liderazgo de Merkel. La CDU no solo lucha por el poder en este Land de poco m\u00e1s de dos millones de habitantes al Este de Alemania, sino tambi\u00e9n contra la pujanza del partido de ultraderecha Alternativa para Alemania (AfD). Algunas encuestas previas a la votaci\u00f3n daban una ventaja de solo tres puntos a los conservadores, mientras que otras reduc\u00edan ese margen a un punto. Una victoria de AfD habr\u00eda dado alas a los miembros de la CDU que abogan por un acercamiento al partido de ultraderecha, en un pa\u00eds que mantiene un estricto cord\u00f3n sanitario contra esta formaci\u00f3n. Cerca de 1,8 millones de personas estaban llamadas a las urnas en Sajonia-Anhalt, un Estado rural y todav\u00eda industrial, sede de importantes empresas del sector qu\u00edmico y que lucha contra los efectos del abandono del carb\u00f3n, cuyas minas dieron mucho trabajo durante la antigua RDA. Tal como ocurri\u00f3 en 2019 con las elecciones en otros Land del Este (Brandeburgo, Sajonia y Turingia), las encuestas muestran que la brecha Este-Oeste sigue abierta para los ciudadanos. La mayor\u00eda asegura sentirse en desventaja por ser alemanes orientales y exige mayor representaci\u00f3n en los puestos de poder en la pol\u00edtica y la econom\u00eda del pa\u00eds. El Estado federado con el PIB per c\u00e1pita m\u00e1s bajo de Alemania ha estado gobernado esta legislatura por una coalici\u00f3n llamada Kenia, por los colores de la bandera de este pa\u00eds africano: el negro de la CDU, el rojo de los socialdem\u00f3cratas del SPD y el verde de los ecologistas. El cristianodem\u00f3crata Reiner Haseloff, de 67 a\u00f1os, es el ministro presidente desde 2011. Primero en coalici\u00f3n con el SPD y despu\u00e9s a tres con los socialdem\u00f3cratas y los ecologistas. El resultado de las elecciones de 2016 forz\u00f3 a crear esta coalici\u00f3n, que ha estado al borde de la ruptura en varias ocasiones. Hace cinco a\u00f1os la CDU consigui\u00f3 el 29,8% de los votos. La AfD obtuvo el segundo puesto, con el 24,3%. La izquierda (Die Linke) obtuvo el 16,3%; el SPD, el 10,6%, y los Verdes, el 5,2%. Los liberales del SPD se quedaron a las puertas de entrar en el parlamento de Magdeburgo, al obtener un 4,9% de los votos. Los resultados de este domingo permiten a Haseloff reeditar su alianza Kenia, aunque los esca\u00f1os permiten tambi\u00e9n una coalici\u00f3n Alemania (con socialdem\u00f3cratas y liberales, representados por el color amarillo) e incluso un acuerdo Jamaica (con verdes y liberales). El acuerdo de 2016 entre los tres socios se produjo m\u00e1s como alianza de centro para aislar a la ultraderecha que por afinidad pol\u00edtica, lo que despu\u00e9s se tradujo en choques que dejaron tocada a la coalici\u00f3n. Pese a ello, la poblaci\u00f3n est\u00e1 moderadamente satisfecha con el Gobierno a tres. El \u00edndice de aprobaci\u00f3n es del 54%, entre los m\u00e1s bajos de los 16 Estados federados, pero el m\u00e1s alto en Sajonia-Anhalt desde la d\u00e9cada de los noventa, seg\u00fan datos de la cadena p\u00fablica ARD. Reiner Haseloff es el pol\u00edtico con \u00edndice de aprobaci\u00f3n m\u00e1s alto entre todos los l\u00edderes por los que pregunt\u00f3 Infratest Dimap para ARD. Obtuvo un 67%, m\u00e1s que Angela Merkel (57%). El resto de candidatos son poco conocidos a nivel nacional. Haseloff promete una alianza de centro como baluarte contra la AfD. No habr\u00e1 colaboraci\u00f3n \u201cde ning\u00fan tipo\u201d con la ultraderecha porque el Land solo puede ser gobernado \u201ccon partidos democr\u00e1ticos\u201d, ha repetido durante la campa\u00f1a electoral, en la que solo AfD ha dado m\u00edtines. Los candidatos del resto de partidos han visitado ciudades y pueblos, pero en grupos reducidos y sin actos con p\u00fablico. Haseloff vot\u00f3 por la ma\u00f1ana en su colegio electoral en la ciudad de Wittenberg, donde dijo a los periodistas que durante la campa\u00f1a se hab\u00eda esforzado para persuadir al electorado de no confiar en la extrema derecha: \u201cHe hecho todo lo necesario y posible para convencer a la gente de que necesitamos estabilidad y un centro democr\u00e1tico\u201d. La ultraderecha, que en el conjunto del pa\u00eds tiene desde hace un a\u00f1o una intenci\u00f3n de voto que ronda el 10%, cuenta con el doble de apoyos en el Este alem\u00e1n. En general, los bastiones de la AfD se corresponden con los territorios que m\u00e1s poblaci\u00f3n han perdido en los 30 a\u00f1os transcurridos desde la ca\u00edda del muro. Sajonia-Anhalt es el Land que ha perdido m\u00e1s habitantes desde 1990, el 24%, y su poblaci\u00f3n est\u00e1 entre la m\u00e1s envejecida del pa\u00eds. El \u00e9xito de la ultraderecha se explica por ese descontento, ese sentimiento de ser ciudadanos de segunda, que la AfD ha tratado de explotar en los \u00faltimos a\u00f1os en paralelo al desgaste de los dos grandes partidos alemanes, la CDU y el SPD. Los ultras se han erigido en portavoces de esa parte de la poblaci\u00f3n que considera que las formaciones tradicionales no dan respuesta a sus necesidades.", "level": "B2"}, {"title": "nik-storonsky-el-milmillonario-que-fue-aprendiz-en-lehman", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "El primer milmillonario nacionalizado brit\u00e1nico surgido de una start-up tecnol\u00f3gica no naci\u00f3 en Londres, sino en los alrededores de Mosc\u00fa. Nik Storonsky, director ejecutivo y cofundador de la fintech Revolut, lleva 14 a\u00f1os en el Reino Unido pero a\u00fan conserva un marcado acento ruso. A sus 36 a\u00f1os, lidera una empresa valorada en 5.500 millones de d\u00f3lares (4.600 millones de euros) que en un lustro le ha granjeado una fortuna equivalente a 1.000 millones de euros, seg\u00fan la revista Forbes. Casado y con dos hijos, se confiesa admirador de Elon Musk, aunque en su caso, prefiere dedicar \u201cmenos tiempo a la imagen p\u00fablica\u201d y m\u00e1s a construir lo que define como una \u201csuperapp financiera\u201d. \u201cEn la pr\u00e1ctica, significa que te damos en una aplicaci\u00f3n todos los servicios que necesitas para tu vida financiera\u201d, explica Storonsky por videoconferencia. Revolut suma 15 millones de usuarios en 37 pa\u00edses que incluyen los del Espacio Econ\u00f3mico Europeo, Reino Unido, Australia, Canad\u00e1, Singapur, Suiza, Jap\u00f3n y Estados Unidos. Empez\u00f3 en 2015 como una combinaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n y tarjeta prepago que los viajeros pod\u00edan usar para cambiar divisas a precios de mercado, hacer compras y sacar efectivo de un cajero. Pero ahora, dependiendo del pa\u00eds de residencia, se puede usar para ahorrar en diferentes monedas, invertir en Bolsa o materias primas, comprar 21 tipos de criptomonedas, dividir entre amigos la cuenta de la cena, contratar un seguro o, en la versi\u00f3n para negocios, cobrar mediante c\u00f3digos QR. Aficionado a los n\u00fameros y la ciencia, Storonsky estudi\u00f3 F\u00edsica en el prestigioso Instituto de F\u00edsica y Tecnolog\u00eda de Mosc\u00fa (MIPT por sus siglas en ingl\u00e9s). A los 22 a\u00f1os se fue a Londres como becario de Lehman Brothers, donde le pidieron que se quedara \u201cporque era muy bueno\u201d, afirma. Trabaj\u00f3 como trader durante dos a\u00f1os hasta que el hist\u00f3rico banco de inversi\u00f3n se declar\u00f3 en quiebra, en 2008. \u201cNo me iba a quedar sin empleo porque nuestra divisi\u00f3n hab\u00eda sido comprada por Nomura e, incluso antes de eso, Credit Suisse me hab\u00eda hecho una oferta\u201d, dice. \u201cNo estaba preocupado porque era joven y no perd\u00ed mucho dinero. Pero recuerdo a varios directores de \u00e1rea comprando acciones de Lehman porque estaban muy baratas y cre\u00edan en la empresa\u2026 Mala suerte para ellos, perdieron gran parte de sus ahorros y, adem\u00e1s, en esa \u00e9poca, nadie necesitaba banqueros tan costosos\u201d. De semblante serio, el \u00fanico momento de la entrevista en que sonr\u00ede llega con la pregunta de qu\u00e9 aprendi\u00f3 de lo ocurrido con Lehman Brothers. \u201cM\u00e9todos de gesti\u00f3n de riesgo\u201d, responde. \u201cMe volv\u00ed muy cauto y reacio al riesgo, particularmente en los mercados financieros\u201d. Pero cinco a\u00f1os despu\u00e9s, tomar\u00eda una decisi\u00f3n osada: \u201cSiempre quise empezar algo por mi cuenta, as\u00ed que el mismo d\u00eda que recib\u00ed mi pasaporte brit\u00e1nico, renunci\u00e9 a Credit Suisse y comenc\u00e9 mi propio negocio\u201d. El antiguo trader se asoci\u00f3 con un excompa\u00f1ero del banco suizo, Vlad Yatsenko. De la experiencia en inversi\u00f3n de Storonsky y las habilidades de ingenier\u00eda de software de Yatsenko, surgi\u00f3 Revolut, considerado hoy uno de los mayores neobancos, entidades 100% digitales, de Europa. Su objetivo: abaratar y facilitar operaciones que involucraran intercambios de divisas, una necesidad que \u00e9l como ruso y Yatsenko como ucranio sent\u00edan en carne propia. Hoy, la firma da empleo a 2.500 personas en el mundo y quiere contratar a otras 1.000 este a\u00f1o en Espa\u00f1a y otros seis pa\u00edses. Sus 650.000 clientes espa\u00f1oles utilizan la aplicaci\u00f3n, sobre todo, para pagos en comercios electr\u00f3nicos, aunque otros servicios como la adquisici\u00f3n de criptomonedas han crecido bastante durante la pandemia, seg\u00fan la compa\u00f1\u00eda. Revolut opera en Europa del Este como un banco con sede en Lituania, un programa piloto que aspira a extender al resto de la UE. Mientras tanto, est\u00e1 a la espera de que le concedan licencias de banco en el Reino Unido y Estados Unidos, este \u00faltimo, \u201cel premio n\u00famero uno\u201d para Storonsky. \u201cYo no dir\u00eda que hayamos conquistado ninguna gran meta\u201d, comenta, sin embargo, el empresario. Su visi\u00f3n es erigir en el pr\u00f3ximo lustro una \u201cinstituci\u00f3n financiera global\u201d que se sit\u00fae entre las tres mejores de cada pa\u00eds en el que tenga presencia. Un objetivo especialmente ambicioso para un sector que a\u00fan no genera confianza. En el Reino Unido, el pa\u00eds con m\u00e1s bancos digitales del mundo seg\u00fan la consultora Exton, una encuesta de Accenture hecha a 3.000 consumidores en julio arroj\u00f3 que solo el 45% cre\u00eda que los neobancos sobrevivir\u00edan los 12 meses siguientes. Pese a que los usuarios han crecido en los \u00faltimos a\u00f1os, convencerlos de depositar mayores cantidades de dinero resulta complicado. Seg\u00fan el Rastreador de Bancos Digitales de Accenture, los ingresos promedio por cliente de los neobancos fueron de apenas nueve libras (10,3 euros) en 2019 frente a las 270 libras (31,10 euros) de los bancos tradicionales. Storonsky insiste en que Revolut tiene mejores datos, pero admite que los consumidores \u201cse acostumbran a sus bancos y es dif\u00edcil lograr que cambien a otro\u201d. Para \u00e9l, los esc\u00e9pticos de las fintech est\u00e1n \u201cclaramente equivocados\u201d. \u201cSi echas un vistazo a nuestras finanzas, ver\u00e1s que son muy robustas. No puedo decir lo mismo de otros bancos digitales, pero nuestro modelo de negocio definitivamente est\u00e1 funcionando\u201d. Revolut a\u00fan no ha conseguido un a\u00f1o fiscal positivo. En 2019, sus ingresos se triplicaron en solo un a\u00f1o hasta alcanzar 163 millones de libras (188 millones de euros). Y lo mismo ocurri\u00f3 con sus p\u00e9rdidas, multiplicadas por tres, hasta 123 millones de euros. Storonsky prefiere destacar que la firma dej\u00f3 de registrar p\u00e9rdidas mensuales a finales de 2020: \u201cNuestro enfoque en 2021 no se centra en ser rentable. Para m\u00ed, lo importante es el margen neto, siempre que est\u00e9 entre +20% o -20%, me parece bien. Lo que importa es el crecimiento y los fundamentos econ\u00f3micos del negocio, es decir, el margen bruto, que en estos momentos es del 80%. As\u00ed que, como negocio, Revolut es fuerte y saludable\u201d. Pero si algo se le critica a Revolut, son las condiciones laborales. Wired y Financial Times han publicado testimonios de empleados quej\u00e1ndose de largas jornadas, presiones y grandes dificultades para conciliar la vida laboral con la familiar. En Glassdoor, el sitio web que recopila opiniones de empleados sobre empresas, Revolut tiene una puntuaci\u00f3n de 3,2 sobre 5 e incluso quienes le pusieron la evaluaci\u00f3n m\u00e1s alta mencionan el intenso ritmo de trabajo como un punto en contra de la firma. Storonsky no oculta el problema, aunque no lo cree tal: \u201cHay que entender que trabajar en una start-up es muy diferente a trabajar en un ambiente corporativo. Las exigencias y los compromisos son distintos, siempre est\u00e1s limitado en recursos y detr\u00e1s de competidores ya establecidos. As\u00ed que tienes que alcanzarlos\u201d. Para \u00e9l, que enumera la b\u00fasqueda de talento como una de las tareas m\u00e1s dif\u00edciles de la firma, la cultura laboral de Revolut es de \u201cemprendimiento\u201d, \u201cinnovaci\u00f3n\u201d, \u201cempuje\u201d y \u201cambici\u00f3n\u201d, y carece de eso que tanto le disgusta de la banca tradicional: \u201cNo tenemos intrigas ni ese tipo de gente adormilada que finge estar trabajando en vez de estar construyendo algo nuevo\u201d. ", "level": "B2"}, {"title": "el-arranque-del-fondo-de-recuperacion-abre-una-nueva-era-fiscal-en-europa-a-rebufo-del-acuerdo-del-g-7", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "Junio de 2021 figurar\u00e1 en los anales de la UE como uno de los momentos cruciales para la historia presupuestaria y fiscal del club comunitario. Bruselas espera realizar este mes la primera emisi\u00f3n de deuda conjunta para financiar el fondo de recuperaci\u00f3n, un paso que marca un antes y un despu\u00e9s en el dise\u00f1o y ejecuci\u00f3n del presupuesto com\u00fan. La UE tambi\u00e9n ha puesto en marcha este mes la primera fiscal\u00eda europea, encargada de perseguir los delitos contra los intereses financieros del club. Y el Parlamento Europeo ultima la aprobaci\u00f3n de una directiva que obligar\u00e1 a las grandes empresas a detallar su factura fiscal pa\u00eds por pa\u00eds, un ejercicio de transparencia con el que se espera cerrar los agujeros legales por los que se escapan decenas de millones de euros en impuestos. Los expertos discrepan sobre las consecuencias a largo plazo de todos estos cambios. Pero coinciden en que Europa se est\u00e1 adentrando en una nueva era fiscal. La Uni\u00f3n Europea se adentra en esa nueva etapa a rebufo de la puesta en marcha del fondo de recuperaci\u00f3n y del impulso de EE UU y del G-7 a favor de un impuesto de sociedades que acabe con los para\u00edsos fiscales. Las expectativas ante la revoluci\u00f3n en marcha son enormes en todas las capitales, tanto en las partidarias de aprovechar el fondo de recuperaci\u00f3n para crear un instrumento de reequilibrio fiscal permanente como en las que temen ese tremendo salto y pugnan por evitarlo. El acuerdo del G-7 para proponer a nivel global una tasa como m\u00ednimo del 15% en el impuesto de sociedades tambi\u00e9n levanta inquietud en los socios de la UE con una fiscalidad m\u00e1s baja. El departamento de Paschal Donohoe, ministro de Finanzas irland\u00e9s y presidente del Eurogrupo, parece consciente de la batalla en ciernes y el jueves pasado publicaba un estudio independiente sobre el futuro de la econom\u00eda europea y de la zona euro despu\u00e9s de la covid-19. El informe, que no refleja la posici\u00f3n de su gobierno ni del Eurogrupo, concluye que las medidas sin precedentes adoptadas para paliar la crisis de la pandemia \u201cmarcar\u00e1n el futuro de la integraci\u00f3n europea durante a\u00f1os\u201d. Federico Fabbrini, profesor de derecho europeo en la Dublin City University y autor del informe encargado por Donohoe, se muestra convencido de que \u201cel fondo de recuperaci\u00f3n NGEU [Next Generation EU] constituye un cambio de paradigma para la Uni\u00f3n Monetaria europea porque sienta las bases para una aut\u00e9ntica capacidad fiscal europea\u201d. Fabbrini cree que aunque el fondo se ha dise\u00f1ado con un car\u00e1cter temporal \u201chabr\u00e1 una gran presi\u00f3n para mantenerlo m\u00e1s all\u00e1 de la pandemia\u201d. Desde este mes de junio y hasta finales de 2026, la Comisi\u00f3n Europea va a emitir deuda por valor de unos 150.000 millones de euros al a\u00f1o para financiar el fondo. Bruselas ya ha seleccionado una primera tanda de 39 bancos (Santander y BBVA entre ellos) para facilitar las subastas de bonos y buscar una red de inversores lo m\u00e1s amplia posible. Este mismo martes, la Comisi\u00f3n organiza una teleconferencia con potenciales inversores para presentar las futuras emisiones y hacer valer sus credenciales crediticias (triple A con la agencia de calificaci\u00f3n Fitch; Aaa con Moody\u2019s, y AA con Standard&amp;Poor\u2019s). La incursi\u00f3n sin precedentes de la Comisi\u00f3n en los mercados financieros generar\u00e1 una inmensa bolsa de deuda compartida por los 27 Estados miembros de la UE, que dispondr\u00e1n de plazo hasta 2058 para amortizarla. Guntram Wolf, director del instituto de estudios Bruegel en Bruselas, considera que el nuevo fondo \u201csupone un gran paso para la Uni\u00f3n porque sienta un precedente\u201d. Pero Wolf advierte que es \u201cun instrumento puntual, creado solo para esta crisis, tanto en t\u00e9rminos legales como pol\u00edticos\u201d. Eulalia Rubio, investigadora s\u00e9nior del centro de estudios Jacques Delors en Par\u00eds, se\u00f1ala que \u201cmarcar\u00e1 un antes y un despu\u00e9s, pero todav\u00eda no se puede decir si ser\u00e1 el embri\u00f3n o no de un futuro Tesoro europeo\u201d. El director de Bruegel recuerda que su base legal es el art\u00edculo 122 del Tratado de la Uni\u00f3n, que permite la ayuda financiera de la UE en caso de \u201ccat\u00e1strofes naturales o acontecimientos excepcionales\u201d. Wolf cree que desde el punto de vista pol\u00edtico el fondo tambi\u00e9n es flor de un d\u00eda, porque la resistencia de los socios contrarios a su creaci\u00f3n solo se pudo superar \u201cporque est\u00e1bamos ante la mayor recesi\u00f3n de los \u00faltimos 100 a\u00f1os\u201d. Una vez que se supere la crisis, la posibilidad de que los 27 acepten por unanimidad ampliar o prolongar las ayudas se reduce considerablemente. Los analistas coinciden, sin embargo, en que el instrumento marcar\u00e1 la pauta para la intervenci\u00f3n de la UE en futuras crisis. \u201cSi se convierte en una experiencia positiva, que contribuya a reformar, modernizar y revitalizar las econom\u00edas de los socios europeos, en el futuro la clase pol\u00edtica recuperar\u00e1 esta herramienta si se produce otro shock econ\u00f3mico\u201d, pronostica Guntram Wolf. El director de Bruegel considera que ese instrumento anticrisis es m\u00e1s conveniente que una transferencia permanente de recursos, \u201cque no ser\u00eda viable ni deseable, ni desde el punto de vista pol\u00edtico ni del econ\u00f3mico\u201d. Rubio a\u00f1ade que si tiene \u00e9xito \u201clas repercusiones se dejar\u00e1n sentir tambi\u00e9n en los fondos estructurales, cuya gesti\u00f3n evolucionar\u00e1 hacia el modelo del Next Generation EU, basado en el incentivo a reformas e inversiones\u201d. La investigadora del Jacques Delors tambi\u00e9n augura que la amortizaci\u00f3n del fondo reabrir\u00e1 el debate sobre la fiscalidad de las empresas, ya puesto sobre la mesa a nivel internacional por la administraci\u00f3n estadounidense de Joe Biden con una propuesta de una tasa m\u00ednima del 15% en el impuesto de sociedades que fue avalada el pasado s\u00e1bado por los ministros de finanzas del G-7. En principio, los 27 gobiernos se han comprometido a crear nuevos impuestos para amortizar el fondo y evitar as\u00ed que el plan de recuperaci\u00f3n provoque una merma de los presupuestos comunitarios. Desde enero de este a\u00f1o ya se aplica una tasa que obligar\u00e1 a cada Estado a contribuir a las arcas europeas a raz\u00f3n de 0,80 euros por kilogramo de residuos pl\u00e1sticos no reciclado. En cuesti\u00f3n de d\u00edas o de semanas, la Comisi\u00f3n tambi\u00e9n va a presentar un proyecto de tasa a las importaciones de acero, aluminio, cemento o electricidad procedente de pa\u00edses donde la producci\u00f3n genera un exceso de emisiones de CO\u2082. Y en 2024 se podr\u00eda introducir un impuesto para el sector financiero. Rubio pronostica que esas tasas, incluso si se aprobaran todas, no generar\u00e1n recursos suficientes para el tama\u00f1o de la deuda que dejar\u00e1 el fondo. \u201cSe tendr\u00e1 que plantear el debate sobre el impuesto de sociedades, que es donde est\u00e1 el dinero, y probablemente habr\u00e1 que avanzar en la armonizaci\u00f3n y en el combate contra la competencia desleal\u201d, se\u00f1ala la investigadora. Bruselas ya est\u00e1 dando un primer paso con el acuerdo alcanzado la semana pasada entre el Consejo y el Parlamento para una directiva que obligar\u00e1 a las grandes empresas que operan en el mercado \u00fanico, sean europeas o no, a detallar su facturaci\u00f3n y factura fiscal en cada pa\u00eds de la Uni\u00f3n, as\u00ed como sus cuentas en las jurisdicciones calificadas como \u201cno cooperadoras\u201d, es decir, los para\u00edsos fiscales. Pero los cambios futuros podr\u00edan ser de tal calado que el informe de Federico Fabbrini augura que \u201cel respaldo de los nuevos poderes fiscales de la UE requerir\u00e1 ajustes constitucionales adecuados\u201d. En juego, avisa el profesor de Dubl\u00edn, estar\u00e1 la legitimidad democr\u00e1tica una nueva arquitectura de la zona euro que empieza a incluir decisiones sobre deuda e impuestos. Fabbrini cree que la reci\u00e9n inaugurada Conferencia sobre el futuro de Europa ofrece el marco para iniciar unas deliberaciones que podr\u00edan desembocar en una profunda reforma del Tratado europeo.", "level": "B2"}, {"title": "america-latina-contra-todo-pronostico", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "Todo ejercicio de esperanza empresarial en Am\u00e9rica Latina, la regi\u00f3n del mundo m\u00e1s golpeada por la pandemia, desemboca en la contradicci\u00f3n de un singular pron\u00f3stico: el de la d\u00e9cada perdida. Tras cinco a\u00f1os de baj\u00edsimos crecimientos y ahora una profunda recesi\u00f3n de la cual, seg\u00fan distintas estimaciones econ\u00f3micas, no nos recuperaremos en t\u00e9rminos per c\u00e1pita hasta 2025, su posibilidad es m\u00e1s que una mera profec\u00eda. Y luchar contra ella, por tanto, una tarea del primer orden. En el marco de la Cumbre Iberoamericana tuve la oportunidad de compartir con el empresariado de la regi\u00f3n cuatro razones para pensar en una d\u00e9cada distinta: rescatada y redimida. La primera es la lecci\u00f3n en tecnolog\u00edas digitales que tuvimos todos (empresariado, sociedad civil, universidades y gobiernos) gracias a la pandemia. De la telemedicina al teletrabajo, del e-commerce al e-learning, vimos a\u00f1os de avance en apenas meses y con ello promesas de innovaci\u00f3n, digitalizaci\u00f3n y productividad a nuestro alcance si logramos cerrar las brechas de desigualdades y acceso prevalentes. La segunda es lo que est\u00e1 sucediendo en el \u00e1rea de la sostenibilidad. Esta recuperaci\u00f3n ser\u00e1 muy distinta a la anterior. El mundo se demorar\u00e1 en ser austero e invertir\u00e1 como nunca, internalizando adem\u00e1s criterios sociales, ambientales y de gobernanza. Esto beneficiar\u00e1 la apuesta por una econom\u00eda verde y a los sectores de las renovables y las infraestructuras sostenibles, donde Am\u00e9rica Latina tiene mucho que ganar. Tenemos compa\u00f1\u00edas pioneras, una poblaci\u00f3n preocupada por el cambio clim\u00e1tico y las mayores reservas mundiales de agua y minerales esenciales (como el litio) necesarios para las nuevas cadenas de valor. La tercera raz\u00f3n son China y Estados Unidos. Tras esta pandemia, se estima que en 2028 China se convertir\u00e1 en la principal econom\u00eda del mundo. Para ello, su econom\u00eda tendr\u00e1 que duplicarse, sumando 15 billones de d\u00f3lares al PIB mundial en apenas ocho a\u00f1os, el mayor crecimiento bruto de la historia. Esto puede llevarnos a otro superciclo de materias primas, beneficiando especialmente a Sudam\u00e9rica. Al mismo tiempo, la regi\u00f3n podr\u00e1 aprovechar la aceleraci\u00f3n del crecimiento norteamericano a ra\u00edz de los impresionantes paquetes fiscales de la Administraci\u00f3n de Biden, as\u00ed como del fen\u00f3meno del reshoring. La \u00faltima raz\u00f3n de optimismo es nuestra juventud y nuestras mujeres. El \u201cgran bono demogr\u00e1fico\u201d latinoamericano \u2014la cohorte m\u00e1s grande y mejor educada que hayamos tenido nunca\u2014 ya tiene edad para votar en masa, transformar las instituciones e incluso ser presidente (o mejor: presidenta). Los j\u00f3venes exigen voz, equidad y protagonismo, as\u00ed como mejores perspectivas laborales, m\u00e1s capacitaci\u00f3n y menores brechas de habilidades en su entorno. Hay, sin embargo, varios factores que pueden arruinar este panorama y que podr\u00edamos resumir en cuatro \u201cfaltas\u201d: de vacunas, financiamiento, di\u00e1logo social o liderazgos. Necesitamos vacunas para empezar abiertamente la recuperaci\u00f3n y financiamiento para que no falten recursos para hacer transformaciones e inversiones indispensables: estos dos \u201cescollos\u201d no dependen solo de nosotros, sino que implican directamente a las instituciones multilaterales, sin las cuales todo esfuerzo ser\u00e1 insuficiente, tal como se enfatiz\u00f3 en la Cumbre Iberoamericana de Jefes de Estado y de Gobierno. Pero los \u00faltimos dos obst\u00e1culos s\u00ed son puramente nuestros: di\u00e1logo para regenerar la pol\u00edtica, rehacer el pacto social y evitar que el nuevo ciclo electoral lleve a un aumento de la polarizaci\u00f3n, la desconfianza o el populismo. Para ello necesitamos liderazgos a la altura de los tiempos no s\u00f3lo en el sistema pol\u00edtico, sino tambi\u00e9n en el sector empresarial y en la sociedad civil. Este complejo panorama explica las tres cosas que he tenido la oportunidad de ver recientemente en el empresariado de la regi\u00f3n. Primero, conciencia de los riesgos y las oportunidades. Segundo, presencia: nadie quiere irse de Am\u00e9rica Latina porque en la regi\u00f3n se est\u00e1n fraguando nuevos horizontes (Softbank, por ejemplo, nuestro mayor inversor tecnol\u00f3gico, acaba de anunciar que invertir\u00e1 1.000 millones de d\u00f3lares m\u00e1s este a\u00f1o). Y tercero, compromiso: ganas de hacer las cosas de manera distinta, de ir m\u00e1s all\u00e1 de la cuenta de resultados, de rehacer alianzas p\u00fablico-privadas y de asumir responsabilidades en la lucha contra la pobreza y el cambio clim\u00e1tico. Consciencia, presencia y compromiso. En momentos de incertidumbre, lo que importa no es si el augurio es malo o es bueno. Lo que importa es con qu\u00e9 talante lo encaramos. Porque en nuestras manos siempre estar\u00e1 la respuesta, la capacidad de evitar una nueva d\u00e9cada perdida y de luchar contra todo pron\u00f3stico. Rebeca Grynspan es secretaria general Iberoamericana.", "level": "B2"}, {"title": "aprovechar-las-oportunidades", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-sociedad", "content": "Durante los a\u00f1os de formaci\u00f3n escolar b\u00e1sica, en un oleaje constante de dificultades internas y externas, todos alguna vez nos hemos preguntado qu\u00e9 es realmente una oportunidad, cu\u00e1l es su verdadero valor y c\u00f3mo \u00e9sta se puede aprovechar, especialmente cuando estas preguntas involucran un desempe\u00f1o y habilidades destacadas dentro del aula frente a una realidad socioecon\u00f3mica dif\u00edcil o marginada que parece impedirnos seguir adelante. Falta de acceso a la tecnolog\u00eda, mobiliario y condiciones socioecon\u00f3micas poco propicias para concentrarse en las asignaturas, as\u00ed como un entorno psicoemocional y familiar adverso son algunas de las tantas barreras que hacen que en promedio tres de cada cinco ni\u00f1os mexicanos de escasos recursos abandonen su educaci\u00f3n b\u00e1sica. La realidad que se vive en torno a sus desaf\u00edos y complejidades es a su vez un llamado de involucramiento por parte de todos los sectores productivos del pa\u00eds, especialmente para aquellos quienes logran ver en los m\u00e1s peque\u00f1os la posibilidad de un pa\u00eds distinto, mucho m\u00e1s pr\u00f3spero y desarrollado. Los m\u00e1s j\u00f3venes son la base del bienestar social presente y futuro, por lo que merecen tener las mejores oportunidades para aprovechar al m\u00e1ximo su potencial dentro y fuera del ambiente escolar. Es en este contexto que el Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran encarna una oportunidad excepcional digna de menci\u00f3n en el \u00e1mbito de la recomposici\u00f3n del tejido social, a partir de un pilar que devela a la educaci\u00f3n como la mejor inversi\u00f3n que se pueda hacer para lograrlo, porque estudiar les cambia la vida a miles de j\u00f3venes mexicanos. Con esta orientaci\u00f3n, Fundaci\u00f3n BBVA activa una iniciativa que parte de apoyos econ\u00f3micos incrementales desde primero de secundaria hasta llegar a la universidad, la cual ha beneficiado ya a poco m\u00e1s de 40 mil becarios activos provenientes de 1,557 municipios de las 32 entidades federativas de M\u00e9xico, en donde el impulso financiero en entornos de carencia econ\u00f3mica es tan solo una parte vital de una oportunidad mucho m\u00e1s integral, la cual incluye un acompa\u00f1amiento cercano, humano e integral desde el d\u00eda de su ingreso al programa hasta su llegada a la universidad, garantizando as\u00ed en todo momento una educaci\u00f3n de alto nivel y un monitoreo puntual de su \u00e1mbito psicoemocional. Reconocida desde el a\u00f1o 2002 como una asociaci\u00f3n civil que cumple con los objetivos sociales de la Fundaci\u00f3n BBVA, el Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran integra un dinamismo escolar excepcional, en donde el acompa\u00f1amiento complementa a los alumnos a formarse tambi\u00e9n en el \u00e1mbito laboral, financiero y escolar de forma mucho m\u00e1s enfocada mediante la excelencia acad\u00e9mica y los resultados puntuales que engloban un apoyo de calidad, lo m\u00e1s aterrizado y completo posible en su tipo. Para participar en la Convocatoria Nacional 2021-2022 del Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran es necesario haber concluido la primaria con un promedio m\u00ednimo de 8.0, estar por ingresar al primer a\u00f1o de secundaria en escuela p\u00fablica y necesitar ayuda econ\u00f3mica para continuar estudiando. Las inscripciones ya se encuentran abiertas y cierran el pr\u00f3ximo 9 de junio de 2021. Para mayor informacio\u0301n sobre las bases de la convocatoria, ingresar a la pa\u0301gina https://www.fundacionbbva.mx/. En caso de dudas, comunicarse gratuitamente al n\u00famero telef\u00f3nico 800 122 66 89 de lunes a viernes, de 09:00 a 18:00 horas desde cualquier parte de la repu\u0301blica. Una oportunidad de calidad, integral y de alto sentido de transformaci\u00f3n puede ser la punta de lanza de una historia de bienestar social mucho m\u00e1s grande e inspiradora.", "level": "B2"}, {"title": "estos-son-los-rostros-que-inspiran-a-mexico", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-sociedad", "content": "Hace algunos a\u00f1os, Ana Mar\u00eda se vio frente a una de las encrucijadas m\u00e1s grandes de su vida de forma muy temprana, ya que adem\u00e1s de que su familia no ten\u00eda los recursos suficientes para que Ana Mar\u00eda pudiera dar el siguiente paso escolar de primaria a secundaria, los estereotipos al interior de su comunidad por ser mujer la hac\u00edan dudar de sus sue\u00f1os y aspiraciones sobre lo que quer\u00eda estudiar y hacia donde deseaba llegar. Sin embargo, el talento de Ana Mar\u00eda era un c\u00famulo de aptitudes, habilidades y capacidades destacadas de forma importante dentro y fuera del aula; excelencia acad\u00e9mica dentro y fuera del aula, la cual ven\u00eda acompa\u00f1ada tambi\u00e9n de un esfuerzo y constancia notables. Gracias a la motivaci\u00f3n de su familia y de los mentores de la Fundaci\u00f3n BBVA, Ana Mar\u00eda encontrar\u00eda una oportunidad dentro del Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran, la le cambiar\u00eda la vida de forma importante. Y es una de las mujeres elegidas entre miles de j\u00f3venes de todo el mundo para formar parte de un programa de la NASA. As\u00ed como el caso de Ana Mar\u00eda, miles de j\u00f3venes han podido sortear la falta de oportunidades para poder continuar su crecimiento profesional y el desarrollo de sus capacidades. Gracias al Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran, el cambio para incentivar el desarrollo y bienestar social del pa\u00eds se inscribe bajo una m\u00e1xima: Estudiar Cambia Vidas. M\u00e1s que una beca Bajo la visi\u00f3n de que una beca a\u00f1o con a\u00f1o, a trav\u00e9s de su convocatoria gratuita en l\u00ednea, el Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran, perteneciente a la Fundaci\u00f3n BBVA, ratifican una oportunidad invaluable para el desarrollo profesional y el inicio de una nueva historia de excelencia acad\u00e9mica, esfuerzo y desarrollo debe ser s\u00f3lo un impulso aislado de corte econ\u00f3mico o en especie, el programa impulsado por la Fundaci\u00f3n BBVA contempla un compendio de acompa\u00f1amiento integral, en donde el apoyo econ\u00f3mico es incremental, partiendo del primer a\u00f1o de secundaria y con la posibilidad de mantenerlo hasta el \u00faltimo curso de la formaci\u00f3n universitaria. Calidad en entornos donde el tejido social se encuentra sensiblemente lacerado. Como el caso de V\u00edctor, quien tras un accidente, la situaci\u00f3n financiera al interior de su familia se encontr\u00f3 con la disyuntiva de premiar la vida sobre la continuidad escolar, tras un grave accidente. Pero fue gracias al apoyo de Fundaci\u00f3n BBVA y a su impulso por superarse d\u00eda con d\u00eda, que el talento y las aptitudes destacadas de V\u00edctor pudieron encontrar un camino de continuidad, reforzamiento y formaci\u00f3n extracurricular de alto nivel. Hoy, V\u00edctor se encuentra cursando la carrera de Ingenier\u00eda Biom\u00e9dica, en donde adem\u00e1s ya implement\u00f3 una mejora en algunos de los equipos m\u00e9dicos de su universidad, logro que actualmente busca patentar. Si t\u00fa, alg\u00fan familiar o tu hijo est\u00e1n por entrar a primero de secundaria, tienen un promedio de calificaci\u00f3n superior a 8.0 y se encuentran en una situaci\u00f3n de necesidad financiera, esta es la oportunidad para transformar sus vidas, a trav\u00e9s de la Convocatoria Nacional 2021-2022 del Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran, la cual ya se encuentra abierta y cierra el pr\u00f3ximo 9 de junio de 2021. El registro es completamente gratis y en l\u00ednea, a trav\u00e9s del sitio https://www.fundacionbbva.mx. Para dudas, aclaraciones y mayor informaci\u00f3n se puede visitar la p\u00e1gina de la Fundaci\u00f3n BBVA (www.fundacionbbva.mx), as\u00ed como llamar sin costo al tel\u00e9fono 800 122 66 89, de lunes a viernes de 09:00 a 18:00 horas desde cualquier parte de la repu\u0301blica.", "level": "B2"}, {"title": "personas-mayores-y-jovenes-migrantes-companeros-de-vida-en-livorno", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-planeta-futuro", "content": "Nota a los lectores: EL PA\u00cdS ofrece en abierto la secci\u00f3n Planeta Futuro por su aportaci\u00f3n informativa diaria y global sobre la Agenda 2030. Si quieres apoyar nuestro periodismo, suscr\u00edbete aqu\u00ed. Bajo el sol del mediod\u00eda, Maty (*) y Alma Buoncristiani caminan por la plaza Garibaldi de Livorno. Casi 60 a\u00f1os las separan, pero la joven emigrante y la anciana italiana est\u00e1n empezando a conocerse en el marco de un proyecto social que ve en la ayuda mutua una fuente de nueva esperanza en la ciudad portuaria. La iniciativa Riconoscerci Solidali (Reconocernos Solidarios) fue puesta en marcha el a\u00f1o pasado, durante la pandemia por covid-19, por la asociaci\u00f3n Mezclar22 en colaboraci\u00f3n con el Centro de Servicios a las Mujeres Inmigrantes (CESDI, por sus siglas en italiano) y con financiaci\u00f3n de la iglesia evang\u00e9lica valdense. Su objetivo es desarrollar pr\u00e1cticas de inclusi\u00f3n laboral y solidaridad con los migrantes y los refugiados ayudando a los habitantes de m\u00e1s edad del barrio. Los j\u00f3venes les hacen la compra, les llevan las medicinas o, sencillamente, les hacen compa\u00f1\u00eda. Con ello, los voluntarios obtienen algunos ingresos, mejoran su italiano y adquieren conocimientos sobre la ciudad que ahora es su hogar. Pero los resultados m\u00e1s importantes del proyecto son la mayor autonom\u00eda de los que participan en \u00e9l y las nuevas relaciones que florecen entre personas que en otras circunstancias quiz\u00e1 nunca se habr\u00edan conocido debido a sus diferencias de edad, origen \u00e9tnico y procedencia social. La iniciativa forma parte de La Riuso, un proyecto m\u00e1s amplio de Mezclar22 que desde 2017 ofrece actividades para ni\u00f1os, talleres de costura y cursos de italiano en la misma plaza Garibaldi y sus alrededores. Garibaldi es un barrio marginal pr\u00f3ximo al centro de la ciudad costera toscana. A menudo se dice de \u00e9l que es una zona dif\u00edcil, pero en estas calles las ra\u00edces de la clase trabajadora y las recientes historias de emigraci\u00f3n se encuentran y tejen un nuevo entramado social. A lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas, muchas familias se han marchado del barrio para instalarse en pisos suburbanos, y ahora en Garibaldi viven sobre todo personas mayores. Pero est\u00e1n llegando nuevos residentes, entre ellos j\u00f3venes de la ciudad, familias con pocos ingresos e inmigrantes. Aqu\u00ed, en un peque\u00f1o patio rodeado de soportales que se abre en el centro de un viejo edificio, Buoncristiani, una octogenaria livornesa, y Maty, se encuentran entre plantas y pilas de libros. Maty tiene 26 a\u00f1os y es senegalesa, pero se instal\u00f3 en Livorno hace cinco a\u00f1os. \u201cHab\u00eda empezado mis estudios en Senegal. Me habr\u00eda gustado continuar con la universidad, pero cuando tuve a mi primer hijo, no pude seguir\u201d, cuenta. Todav\u00eda le cuesta hablar italiano y el trato con la gente mayor no siempre es f\u00e1cil, pero decidi\u00f3 participar en el proyecto para mejorar sus conocimientos del idioma y ganar algo de dinero. Alma Buoncristiani, de 82 a\u00f1os, ha viajado mucho, pero siempre ha vivido en Livorno. Ama su ciudad natal y cultiva su memoria. Su piso est\u00e1 a un paso de La Riuso y dice que se uni\u00f3 al proyecto no porque lo necesitase realmente, sino para conocer a los nuevos habitantes del barrio. \u201cLivorno siempre ha acogido a todo el mundo, ni siquiera ten\u00eda un gueto, pero ahora, tambi\u00e9n aqu\u00ed hay idiotas racistas\u201d, afirma indignada mientras toca suavemente el codo de Maty. Las dos siguen andando, cruzan despacio la plaza justo por detr\u00e1s de la estatua de Garibaldi que, de pie en su pedestal, mira hacia el puerto industrial. La ciudad est\u00e1 situada en un puerto orientado a las islas de C\u00f3rcega y Cerde\u00f1a. Fue fundada a principios del siglo XVII por la familia M\u00e9dici, grandes duques de Toscana, que necesitaban un puerto moderno, y desde entonces ha sido un baluarte del libre comercio. Diferentes pueblos de varios pa\u00edses mediterr\u00e1neos y europeos construyeron la ciudad, atra\u00eddos por la libertad religiosa y comercial. As\u00ed fue como nacieron en Livorno muchas comunidades florecientes. Actualmente todav\u00eda se pueden encontrar algunas huellas de esa historia en lo que queda de la comunidad jud\u00eda, en los edificios religiosos, los viejos almacenes, los cementerios, las mansiones y los palacios. Buoncristiani piensa que iniciativas como La Riuso forman parte de un modelo amplio, ligado estrechamente a la historia de la ciudad. Lansseny es uno de los voluntarios m\u00e1s activos. Se separ\u00f3 de su familia en el norte de Mali cuando ten\u00eda 18 a\u00f1os por culpa de la guerra entre las milicias islamistas y el Gobierno central de Bamako. Ahora tiene 22 y lleva cuatro viviendo en Livorno despu\u00e9s de un periodo en Lampedusa. Antes de llegar en barco a la isla italiana, pas\u00f3 un tiempo en Libia, donde la polic\u00eda lo tortur\u00f3. \u201cTuve suerte, solo estuve un a\u00f1o all\u00ed\u201d, cuenta con una sonrisa amarga. Cuando lo mandaron al Centro de Acogida Extraordinaria para los solicitantes de protecci\u00f3n internacional, situado entre Garibaldi y la estaci\u00f3n ferroviaria, era de noche. \u201cNada m\u00e1s bajar del autob\u00fas me encontr\u00e9 con Giulia Tubino, una voluntaria de la asociaci\u00f3n Mezclar22, que me dijo: \u201cMa\u00f1ana por la ma\u00f1ana, ve a la escuela\u201d. La voz de Tubino burl\u00e1ndose de \u00e9l tapa las risas que siguen: \u201cHablas demasiado deprisa, Lansseny. Quieres decir demasiadas cosas y te comes las palabras. Los viejos no te entienden\u201d. Dos veces a la semana, Lansseny va al mercado de la ciudad a hacer la compra para Piero Giannoni. La lista que escribe el anciano siempre precisa al detalle las exquisiteces que tiene que comprar. Debido a sus problemas de salud, este hombre de 74 a\u00f1os realmente necesita ayuda. Giannoni le cuenta a Lansseny historias de su familia. Le habla de las adversidades \u2015su padre estuvo en un campo de concentraci\u00f3n nazi durante la Segunda Guerra Mundial\u2015, pero tambi\u00e9n le relata an\u00e9cdotas divertidas de la bodega que ten\u00eda su t\u00edo abuelo en una calleja cercana. Por su parte, el joven maliense le habla de sus sue\u00f1os y de sus planes para el futuro: le gustar\u00eda estudiar, encontrar un trabajo de mec\u00e1nico y quedarse en Livorno. En septiembre de 2020, Seydou, un joven senegal\u00e9s de 27 a\u00f1os, empez\u00f3 a encontrarse con Grazia Pannilini, que vive al lado de La Riuso. Iban juntos a hacer la compra en una de las tiendas de comestibles del barrio. Entonces, con el repunte de contagios y las primeras restricciones, Pannilini dej\u00f3 de salir de casa. Su hija, que es empleada de un bar y en estos momentos no puede trabajar, la ayuda ahora con la compra. Seydou pasa a menudo junto a la ventana de Pannilini, que da a la Piazza dei Mille, intercambian un par de bromas e intentan mantener la relaci\u00f3n que se hab\u00eda creado ya antes de que Seydou empezase a ir a La Riuso. El joven hab\u00eda montado una peque\u00f1a sastrer\u00eda en el patio, en el que hay un par de m\u00e1quinas de coser y un pu\u00f1ado de retales en una mesita auxiliar bajo los soportales. \u201cEstudi\u00e9 ocho a\u00f1os, pero aqu\u00ed no puedo encontrar trabajo de sastre\u201d, explica mientras saca de un caj\u00f3n una bobina de algod\u00f3n amarillo. \u201cPodr\u00eda hacer peque\u00f1os arreglos en casa, pero el material cuesta dinero y con lo que gano por algunos encargos no puedo ni comprarlo. Esto no es trabajo\u201d. Seydou cuenta que se march\u00f3 de su casa huyendo del paro. \u201cIgual que todos. Y muchos mueren intentando cruzar el Mediterr\u00e1neo\u201d. Ahora lleva tres a\u00f1os viviendo en Livorno, trabaja unas horas de limpiador para una cooperativa de servicios y consigue combinar sus ingresos con sus actividades en La Riuso, pero le gustar\u00eda intentar mudarse para buscar trabajo. Sin embargo, como ocurri\u00f3 con todo lo dem\u00e1s en 2020, el proyecto se vio interrumpido por la crisis sanitaria mundial de la covid-19. \u201cEn marzo de 2020 tuvimos que suspender la formaci\u00f3n, as\u00ed que los voluntarios no terminaron las clases de italiano y los talleres de psicolog\u00eda hasta julio\u201d, se lamenta Filippo Del Bubba, uno de los monitores de las actividades de Mezclar22. El proyecto se reanud\u00f3 en septiembre pasado, justo antes de la segunda ola de la pandemia en Italia. Veruska Barbini, directora de Mezclar22, a\u00f1ade que, si bien la actividad de la asociaci\u00f3n se ha reducido debido a esta \u00e9poca dif\u00edcil, \u201cprecisamente este contexto demuestra su funci\u00f3n indispensable\u201d. Lansseny pas\u00f3 por dos periodos seguidos de cuarentena, de 14 d\u00edas cada uno, debido a que en el centro de solicitantes de asilo en el que vive hubo tres casos de contagio. En su opini\u00f3n, ahora el proyecto es todav\u00eda m\u00e1s importante: \u201cPuedo mantener las relaciones y, al mismo tiempo, ser \u00fatil en esta \u00e9poca dif\u00edcil y no tener que acudir a trabajos en negro\u201d. El aislamiento social es un peligro real para la poblaci\u00f3n anciana. Los riesgos para la salud y las restricciones impuestas por el Gobierno han dificultado mucho m\u00e1s las interacciones sociales. \u201cGracias a este proyecto puedo romper el aislamiento\u201d, afirma Buoncristiani. \u201cCreo que para las personas enfermas y necesitadas, esto es a\u00fan m\u00e1s importante\u201d. (*) Maty, Lansseny y Seydou, las personas refugiadas en Italia que aparecen en este reportaje, no mencionan su apellido por razones de seguridad. Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter, Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra \u2018newsletter\u2019.", "level": "B2"}, {"title": "farmacovigilancia-los-rastreadores-de-trombos-y-otros-efectos-adversos-de-las-vacunas", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-sociedad", "content": "Los efectos secundarios m\u00e1s graves de las vacunas contra la covid han supuesto una tragedia para los pocos que los han sufrido, un contratiempo para el plan de inmunizaci\u00f3n y un \u00e9xito del sistema de farmacovigilancia. En otras circunstancias, casos tan espor\u00e1dicos podr\u00edan haber pasado inadvertidos durante a\u00f1os para las autoridades sanitarias, pero una vacunaci\u00f3n masiva en muy poco tiempo, combinada con un seguimiento detallado y minucioso, han permitido detectarlos, asociarlos al medicamento que los produce y tomar medidas en cuesti\u00f3n de semanas. Por el momento, el \u00fanico efecto secundario grave e inesperado asociado a las vacunas han sido unos trombos venosos combinados con una bajada de plaquetas que se producen como respuesta inmune muy rara tras la inyecci\u00f3n de AstraZeneca (uno por cada 200.000 pinchazos en Espa\u00f1a) y, en mucha menor medida, de Janssen (menos de uno por mill\u00f3n en Estados Unidos). Para localizarlos, hay un mecanismo bien engrasado que pasa por el punto de vacunaci\u00f3n, las consultas de primaria y especialistas, as\u00ed como por las unidades de urgencias, que los notifican a un sistema centralizado de la Agencia Espa\u00f1ola de Medicamentos y Productos Sanitarios (AEMPS). El proceso termina cuando, en caso de necesidad, es analizado por un equipo de expertos que confirman o descartan que el caso se deba a las vacunas. Todo comienza antes de que empiecen las propias vacunaciones. Las autoridades sanitarias espa\u00f1olas y del resto de los pa\u00edses, junto a la Agencia Europea del Medicamento (EMA), repasan la frecuencia con que se dan en la poblaci\u00f3n de ciertas patolog\u00edas que, aunque no se han detectado en los ensayos cl\u00ednicos, son candidatas a aparecer tras los pinchazos cuando se aplican a millones de personas. Los trombos eran una de ellas. Saber la probabilidad de que aparezcan en una situaci\u00f3n normal es crucial: cuando pr\u00e1cticamente toda la poblaci\u00f3n va a recibir un medicamento, es inevitable que estos eventos sigan produci\u00e9ndose. La clave es detectar si aumenta su frecuencia con las vacunas. Ah\u00ed saltan las alarmas. Y esto sucedi\u00f3 en Europa el fin de semana del 13 de marzo. Aunque d\u00edas antes hubo algunos avisos, los co\u00e1gulos no supon\u00edan verdaderamente una anomal\u00eda con respecto a la previsi\u00f3n. Pero la aparici\u00f3n en varios pa\u00edses, Espa\u00f1a entre ellos, de estos trombos extra\u00f1os con trombocitopenia, comenz\u00f3 a hacer pensar a los reguladores que las vacunas pod\u00edan estar provoc\u00e1ndolos. Todav\u00eda eran pocos y resultaba complicado establecer sin lugar a dudas una causalidad. La EMA se puso manos a la obra y la encontr\u00f3 tres semanas despu\u00e9s: la vacuna de AstraZeneca ten\u00eda un papel en este efecto secundario. Hasta ese momento, en el punto de vacunaci\u00f3n a los ciudadanos se les recomendaba (o as\u00ed deb\u00eda ser) que ante cualquier efecto no esperado, pusieran en conocimiento de su m\u00e9dico o de las autoridades sanitarias los que fueran m\u00e1s all\u00e1 de leves \u2014dolores de cabeza, fiebre, malestar y dolor en el punto del pinchazo, entre otros\u2014. Existe una web (Notificaram) en la que tanto particulares como profesionales pueden notificar estos eventos, que pasan a los registros de la AEMPS para que investigue cuando alguno grave presente una frecuencia anormal. Pero una vez que se conoci\u00f3 que ya s\u00ed hab\u00eda un efecto secundario grave identificado, se puso la lupa sobre este. Este tipo de trombos tiene unas caracter\u00edsticas muy particulares a los que tanto la poblaci\u00f3n vacunada como los m\u00e9dicos tienen que estar atentos: puede tener un inicio s\u00fabito, puede localizarse solo a un lado de la cabeza, empeora cuando el paciente est\u00e1 recostado o realiza ejercicio, interrumpe el descanso nocturno y, adem\u00e1s de no responder a los tratamientos habituales para el dolor de cabeza, empeora de forma progresiva. Esto sucede en los cerebrales, pero tambi\u00e9n se pueden producir en el vientre, los pulmones o las piernas. V\u00f3mitos, hinchaz\u00f3n abdominal, falta de aire, tos con sangre, hormigueo, rubor, son algunos s\u00edntomas caracter\u00edsticos en estas otras partes del cuerpo, donde los trombos han sido menos frecuentes. Tanto el Ministerio de Sanidad como las comunidades aut\u00f3nomas tienen webs con informaci\u00f3n sobre estos signos. Especialmente detallada es, por ejemplo, la de Andaluc\u00eda.  Lo primero, cuando a un m\u00e9dico se le presenta un cuadro anormal, antes siquiera de notificarlo, est\u00e1 tratarlo. Lorenzo Armenteros, portavoz de la Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia (SEMG), explica que tanto las comunidades como la propia farmac\u00e9utica anglosueca, a trav\u00e9s de las sociedades m\u00e9dicas, se han esforzado en informar a los facultativos de los s\u00edntomas de estos trombos para que no pasen inadvertidos y se traten de forma adecuada con celeridad. Los pacientes tienen fundamentalmente dos v\u00edas para que les atiendan cuando presentan estos s\u00edntomas: el m\u00e9dico de primaria o urgencias. En estas unidades hay establecidos protocolos para que el tratamiento sea adecuado. Juan Gonz\u00e1lez del Castillo, portavoz de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias y Emergencias (Semes), explica que lo primero que se hace cuando se detectan los s\u00edntomas antedichos es preguntar si ha recibido la vacuna entre 3 y 21 d\u00edas antes. De ser as\u00ed, se analiza si hay bajada de plaquetas. Entonces, el tratamiento para el trombo no es el que se aplicar\u00eda normalmente, ya que este s\u00edntoma, muy anormal, hace que los anticoagulantes frecuentes sean contraproducentes. \u201cTras hacer una serie de an\u00e1lisis, usamos anticoagulantes que no sean heparina en casos de sospecha. Tambi\u00e9n evitamos transfundir plaquetas\u201d, se\u00f1ala Del Castillo. Identificando de forma adecuada la enfermedad, las probabilidades de \u00e9xito en el tratamiento son muy altas. Tras el abordaje cl\u00ednico se hace un an\u00e1lisis de sangre para buscar anticuerpos plaquetarios. Esto es signo de que se ha producido una reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica que ha afectado a las plaquetas. Todo esto es analizado por un equipo de expertos que asesora a la AEMPS y determina si los casos est\u00e1n relacionados con la vacuna o no. Este equipo est\u00e1 formado por media docena de especialistas \u2013hemat\u00f3logos, neur\u00f3logos y de farmacolog\u00eda cl\u00ednica\u2013 designados por la Federaci\u00f3n de Asociaciones Cient\u00edfico M\u00e9dicas Espa\u00f1olas (Facme). La responsable del grupo de vacunaci\u00f3n de esta instituci\u00f3n, Cristina Avenda\u00f1o, explica que la colaboraci\u00f3n con la AEMPS es constante, pero que en cuanto se sospech\u00f3 de este tipo de efectos secundarios recurrieron a ellos. \u201cEs muy importante buscar los expertos adecuados para cada caso, y eso hacemos nosotros, junto a las sociedades m\u00e9dicas. No se trata de tener a un equipo de especialistas para cualquier cosa, sino seleccionar a los mejores. Lo hacemos para analizar efectos de otros medicamentos, pero en el caso de las vacunas estamos dando una respuesta en tiempo real\u201d, subraya. Este equipo analiza cada caso: toda su historia cl\u00ednica, an\u00e1lisis, pruebas, en contacto con los especialistas que los han tratado. Fuentes de la AEMPS se\u00f1alan que los principales marcadores para determinar la relaci\u00f3n de los trombos con la vacuna es la bajada de plaquetas y la presencia de este tipo espec\u00edfico de anticuerpos, que son los que dan la pista definitiva de que la vacuna ha desencadenado esta respuesta inmunitaria. Con esta metodolog\u00eda, seg\u00fan los \u00faltimos datos proporcionados por la agencia, se hab\u00edan identificado en Espa\u00f1a 20 casos y cuatro fallecimientos. Uno m\u00e1s estaba en estudio. Todos causados por AstraZeneca. Al equipo llegaron tambi\u00e9n cuatro casos de trombos extra\u00f1os tras recibir Pfizer, pero no cumpl\u00edan todas las caracter\u00edsticas necesarias para relacionarlos con el medicamento, por lo que determinaron que ocurrieron despu\u00e9s, pero no estaban vinculados. Hab\u00eda correlaci\u00f3n, pero no causalidad. Y esta es la clave. Porque las vacunas no van a evitar que se sigan produciendo trombos, infartos, c\u00e1nceres o accidentes de coche. La clave de la farmacovigilancia es detectar si est\u00e1n asociados a ellas.", "level": "B2"}, {"title": "la-reforma-de-la-ley-mordaza-se-atasca-por-las-devoluciones-en-caliente", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-espana", "content": "Las manifestaciones celebradas de manera espont\u00e1nea y pac\u00edfica en lugares p\u00fablicos no tendr\u00e1n sanci\u00f3n. Difundir im\u00e1genes de polic\u00edas en concentraciones, si es con car\u00e1cter informativo, no podr\u00e1 ser castigado ni censurado previamente. Y los registros corporales no podr\u00e1n implicar \u201cel desnudo parcial o total\u201d. La reforma de la Ley de Seguridad Ciudadana \u2014conocida como ley mordaza\u2014 que ultima el Gobierno eliminar\u00e1 algunos puntos pol\u00e9micos de la norma que aprob\u00f3 en 2015 el PP, pero no todos. El Ministerio del Interior quiere mantener las devoluciones en caliente de inmigrantes, pese a la oposici\u00f3n de Unidas Podemos, socio del Ejecutivo. Los grupos parlamentarios que garantizaron, en 2018, la investidura de Pedro S\u00e1nchez negocian desde hace meses las reformas necesarias para derogar los art\u00edculos m\u00e1s controvertidos de la Ley de Seguridad Ciudadana. La norma fue aprobada con la mayor\u00eda absoluta del PP y recurrida ante el Tribunal Constitucional por seis grupos parlamentarios, entre ellos el PSOE, IU, ERC, y UPyD. El pasado noviembre, seis a\u00f1os despu\u00e9s, el Tribunal Constitucional aval\u00f3 casi todos los aspectos controvertidos de la norma. El texto sobre el que discuten los grupos parlamentarios fue presentado por el PNV. Los socios de Gobierno se intercambian desde hace meses documentos para intentar consensuar un texto con garant\u00edas de lograr la mayor\u00eda necesaria en el Congreso. \u201cLas negociaciones van bien\u201d, se\u00f1alan portavoces del PSOE. Enrique Santiago, el diputado de Unidas Podemos que defiende las enmiendas que su grupo ha presentado a la propuesta de los nacionalistas vascos, desconf\u00eda del Ministerio del Interior, que ya les ha manifestado su oposici\u00f3n a eliminar de la ley mordaza el rechazo a inmigrantes indocumentados en frontera sin asistencia jur\u00eddica de ning\u00fan tipo. \u201cNosotros \u2014explica Santiago\u2014 pretendemos que la nueva Ley Org\u00e1nica de Seguridad Ciudadana contemple que la dignidad de la persona y los derechos humanos sean la gu\u00eda de la intervenci\u00f3n policial\u201d. Estos son los puntos m\u00e1s pol\u00e9micos de la reforma: Devoluciones en caliente. La Ley de Seguridad Ciudadana estableci\u00f3 un r\u00e9gimen especial en el tratamiento a inmigrantes indocumentados que entran en Ceuta y Melilla, de manera que pueden ser expulsados en la misma frontera sin asistencia jur\u00eddica: \u201cLos extranjeros que sean detectados en la l\u00ednea fronteriza de la demarcaci\u00f3n territorial de Ceuta o Melilla mientras intentan superar los elementos de contenci\u00f3n fronterizos para cruzar irregularmente la frontera podr\u00e1n ser rechazados a fin de impedir su entrada ilegal en Espa\u00f1a\u201d. El Constitucional aval\u00f3 en noviembre esta medida bas\u00e1ndose en un pronunciamiento de febrero de 2020 del Tribunal Europeo de Derechos Humanos: \u201cLos Estados pueden rechazar la entrada en su territorio de los extranjeros, incluido los peticionarios de asilo que, sin concurrir razones imperiosas, no hayan ajustado su conducta a estos mecanismos de entrada, sino que han buscado cruzar la frontera por lugares distintos a los habilitados, sobre todo pero no necesariamente cuando, como ocurre en este caso, se prevalieron de su gran n\u00famero y del uso de la fuerza\u201d. Y fij\u00f3 unas condiciones para los rechazos en frontera, prohibiendo expresamente las devoluciones en caliente de determinados colectivos: \u201cLos Cuerpos y Fuerzas de Seguridad deber\u00e1n prestar especial atenci\u00f3n a las categor\u00edas de personas especialmente vulnerables, entre las que se cuentan, con distinta proyecci\u00f3n e intensidad, las que aparenten manifiestamente ser menores de edad (sobre todo cuando no se encuentren acompa\u00f1ados por sus familiares), estar en situaci\u00f3n de mujer embarazada o resultar afectados por serios motivos de incapacidad, incluida la causada por la edad avanzada y personas encuadradas en la categor\u00eda de especialmente vulnerables\u201d. El ministro del Interior, Fernando Grande-Marlaska, y el grupo socialista quieren fijar estas condiciones que impone el Constitucional, pero manteniendo en todo caso en el nuevo texto la posibilidad de los rechazos en frontera. Sin embargo, Enrique Santiago defiende prohibir las devoluciones en caliente y promueve un cambio legal de forma que \u201ctodos aquellos inmigrantes que sean detectados en la l\u00ednea fronteriza mientras intentan superar los elementos de contenci\u00f3n, accedan a sus aguas territoriales o a sus costas tendr\u00e1n derecho, en todo caso, a formalizar solicitud de protecci\u00f3n internacional as\u00ed como acceder a todos aquellos instrumentos legales reconocidos en la legislaci\u00f3n para dichos supuestos\u201d. Manifestaciones. Tanto el PNV \u2014que en su propuesta de reforma recoge que no constituir\u00e1 il\u00edcito administrativo la celebraci\u00f3n en lugares de tr\u00e1nsito p\u00fablico de reuniones o manifestaciones espont\u00e1neas y pac\u00edficas con ocasi\u00f3n de hechos o situaciones cuya respuesta por la opini\u00f3n p\u00fablica no admita demora a costa de quedar obsoleta\u2014 como Unidas Podemos y el PSOE defienden sacar de las causas de sanci\u00f3n administrativa las manifestaciones espont\u00e1neas y pac\u00edficas. Adem\u00e1s, Unidas Podemos ha presentado otra enmienda donde se puede leer: \u201cLa carencia del tr\u00e1mite previo de comunicaci\u00f3n en ning\u00fan caso podr\u00e1 ser causa para impedir el ejercicio del derecho de reuni\u00f3n\u201d. Protestas ante el Congreso. El art\u00edculo 36.2 de la ley vigente sanciona \u201cla perturbaci\u00f3n grave de la seguridad ciudadana que se produzca con ocasi\u00f3n de reuniones o manifestaciones frente a las sedes del Congreso de los Diputados, el Senado y las asambleas legislativas de las comunidades aut\u00f3nomas, aunque no estuvieran reunidas\u201d. Unidas Podemos propone derogar este art\u00edculo. El acuerdo con el PSOE no est\u00e1 cerca en este punto. Identificaci\u00f3n personal. Los grupos parlamentarios de la mayor\u00eda de la investidura est\u00e1n de acuerdo en reducir el tiempo de retenci\u00f3n de una persona para su identificaci\u00f3n del m\u00e1ximo de seis horas que se\u00f1ala ahora la ley a dos. Registros corporales. El PSOE y Unidas Podemos coinciden en establecer una prohibici\u00f3n expresa en la reforma: \u201cPodr\u00e1 practicarse el registro corporal externo y superficial de la persona, que en ning\u00fan caso podr\u00e1 implicar el desnudo parcial o total de la persona\u201d. Drogas en la v\u00eda p\u00fablica. Unidas Podemos ha presentado una enmienda, que no cuenta de momento con el apoyo del PSOE, para eliminar la sanci\u00f3n prevista por \u201cel consumo o la tenencia il\u00edcitos de drogas t\u00f3xicas, estupefacientes o sustancias psicotr\u00f3picas, aunque no estuvieran destinadas al tr\u00e1fico, en lugares, v\u00edas, establecimientos p\u00fablicos o transportes colectivos\u201d. Grabaciones a polic\u00edas. La ley sanciona \u201cel uso no autorizado de im\u00e1genes o datos personales o profesionales de autoridades o miembros de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad que pueda poner en peligro la seguridad personal o familiar de los agentes\u201d. El Tribunal Constitucional consider\u00f3 que el t\u00e9rmino \u201cno autorizado\u201d incorporaba una cesura previa que consider\u00f3 inconstitucional. Tanto el PSOE como Unidas Podemos apoyan una reforma de este precepto para eliminar cualquier posibilidad de sanci\u00f3n por usar im\u00e1genes de miembros de las Fuerzas de Seguridad con car\u00e1cter informativo. Sanciones m\u00e1s bajas. La norma vigente establece que las sanciones de las faltas muy graves ir\u00e1n de 30.001 a 600.000 euros; las graves acarrear\u00e1n multas de 601 a 30.000 euros, y las leves, de 100 a 600 euros. La propuesta en la que est\u00e1n de acuerdo Unidas Podemos y el PSOE es que las muy graves pasen a estar sancionadas con multas de 6.001 a 12.000 euros; las graves, de 301 a 6.000 euros y las leves, de 50 a 300 euros.", "level": "B2"}, {"title": "sanchez-intensifica-su-presencia-en-cataluna-para-facilitar-el-dialogo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-espana", "content": "Pasado lo peor de la pandemia del coronavirus, Catalu\u00f1a vuelve a estar en el centro de la pol\u00edtica espa\u00f1ola. El Gobierno de Pedro S\u00e1nchez quiere conseguir en la segunda mitad de la legislatura un deshielo en el conflicto pol\u00edtico provocado por el \u00f3rdago de la independencia unilateral. A los inminentes indultos que beneficiar\u00e1n a los dirigentes separatistas condenados por el Tribunal Supremo en 2019 y a la reactivaci\u00f3n de la mesa de di\u00e1logo entre el Ejecutivo central y la Generalitat, se suma una intensa agenda de visitas a la comunidad aut\u00f3noma por parte del presidente del Gobierno y varios ministros. El Gobierno se est\u00e1 prodigando este 2021 en desplazamientos a Catalu\u00f1a. S\u00e1nchez estar\u00e1 en Barcelona este lunes para rendir tributo a Javier God\u00f3, editor del diario La Vanguardia y propietario de la emisora Rac1. God\u00f3 recibir\u00e1 la medalla de honor de Foment del Treball. God\u00f3 ya hab\u00eda recibido en 2016 de esta patronal la medalla a la trayectoria empresarial, aquella vez de manos del Rey, Felipe VI. S\u00e1nchez volver\u00e1 a Barcelona por lo menos una vez m\u00e1s en los pr\u00f3ximos d\u00edas: el 18 de junio clausurar\u00e1 las conferencias anuales de la asociaci\u00f3n empresarial e intelectual Cercle d\u2019Economia. A finales de mes, representantes del Ejecutivo estar\u00e1n presentes en la inauguraci\u00f3n del sal\u00f3n tecnol\u00f3gico Mobile World Congress, y es posible que la delegaci\u00f3n ministerial est\u00e9 encabezada por el presidente, como as\u00ed fue en 2019. Esta agenda evidencia la importancia para La Moncloa de mantener buenas relaciones con la sociedad civil barcelonesa en un momento en el que se ha retomado el di\u00e1logo con la Generalitat. S\u00e1nchez coincidir\u00e1 por primera vez este lunes en la sede de la patronal catalana, con el nuevo presidente de la Generalitat, Pere Aragon\u00e8s. Ambos se instaron la semana pasada a celebrar un primer encuentro bilateral este mes de junio. S\u00e1nchez y Aragon\u00e8s mantuvieron ya una entrevista telef\u00f3nica en la que estuvieron de acuerdo en la necesidad de reactivar este verano la mesa de di\u00e1logo sobre el conflicto pol\u00edtico en Catalu\u00f1a. Ministros del PSOE y de Unidas Podemos, socios de la coalici\u00f3n de Gobierno, expresaron su satisfacci\u00f3n el pasado mes de mayo de que Aragon\u00e8s hubiera sido finalmente investido presidente de la Generalitat. Tras dos a\u00f1os de dif\u00edciles relaciones con la presidencia de la Generalitat de Quim Torra y Junts per Catalunya, el Ejecutivo central mira con buenos ojos el nuevo liderazgo de Esquerra Republicana (ERC) en la Generalitat. S\u00e1nchez no solo ve en ERC a un socio clave en el Congreso al que debe tener contento, tambi\u00e9n lo considera un interlocutor m\u00e1s receptivo que Junts. La de este lunes ser\u00e1 la octava visita de S\u00e1nchez en 2021 a Catalu\u00f1a. Durante la campa\u00f1a de las elecciones auton\u00f3micas del pasado febrero estuvo en cinco ocasiones arropando a su exministro de Sanidad y candidato del Partit dels Socialistes de Catalunya (PSC), Salvador Illa. Los buenos resultados del PSC \u2014fue la lista m\u00e1s votada\u2014 contrastan con el declive electoral socialista en Madrid y justificar\u00edan todav\u00eda m\u00e1s en clave de partido la apuesta del PSOE en Catalu\u00f1a. Los socialistas han ofrecido, adem\u00e1s, un doble discurso: mientras desde Madrid se recib\u00eda con satisfacci\u00f3n la presidencia de Aragon\u00e8s, el PSC mantiene un discurso muy cr\u00edtico con ERC, a quien acusa de fracturar a la sociedad catalana con su proyecto de centrar la acci\u00f3n de la Generalitat en conseguir la separaci\u00f3n de Espa\u00f1a. Mientras el grupo parlamentario del PSC insiste en que la nueva coalici\u00f3n de poder entre ERC y Junts tiene los d\u00edas contados por la mala relaci\u00f3n entre los socios, los dirigentes del partido en Madrid ofrecen un discurso m\u00e1s conciliador. Miquel Iceta, primer secretario del PSC y ministro de Pol\u00edtica Territorial y Funci\u00f3n P\u00fablica, protagoniz\u00f3 durante el acto de toma de posesi\u00f3n de Aragon\u00e8s im\u00e1genes de reencuentro con algunos de los dirigentes independentistas en prisi\u00f3n. La presidenta del Congreso, la socialista Meritxell Batet, visit\u00f3 ayer domingo la feria agr\u00edcola de Sant Josep, en Mollerussa (Lleida), donde luci\u00f3 buena sinton\u00eda con Marc Solsona, alcalde de un Consistorio controlado por los independentistas del PDeCAT. Los pesos pesados del PSOE y del PSC vuelven a pisar las comarcas catalanas sin la tensi\u00f3n de los a\u00f1os del proceso unilateral de independencia. El propio S\u00e1nchez fue increpado en octubre de 2019 cuando acudi\u00f3 al Hospital de Sant Pau de Barcelona para visitar a un Polic\u00eda Nacional herido durante los altercados posteriores a la sentencia del Tribunal Supremo en el juicio por la independencia unilateral y el refer\u00e9ndum ilegal de 2017. Un a\u00f1o y medio m\u00e1s tarde, el pasado marzo, el presidente del Gobierno pudo recorrer sin contratiempo alguno las instalaciones de la farmac\u00e9utica Hipra, que est\u00e1 desarrollando una vacuna contra la covid-19. La sede de esta compa\u00f1\u00eda est\u00e1 ubicada en el pueblo natal del expresidente de la Generalitat y eurodiputado Carles Puigdemont, residente en B\u00e9lgica para evitar ser juzgado por la justicia espa\u00f1ola. El desembarco del Gobierno en Catalu\u00f1a ir\u00e1 acompa\u00f1ado de una mayor presencia del Rey en la comunidad aut\u00f3noma. Felipe VI visitar\u00e1 la capital catalana con ocasi\u00f3n de las jornadas anuales del Cercle d\u2019Economia, entre el 16 y el 18 de junio; encabezar\u00e1 la inauguraci\u00f3n de la feria Mobile World Congress, el 28 de junio, y la entrega de los Premios Princesa de Girona, el 1 de julio. El anterior acto de entrega de estos galardones, en 2019 en Barcelona, fue saboteado por protestas independentistas que jalearon los partidos en del Govern, ERC y Junts. El jefe de Estado ya estuvo en Catalu\u00f1a el pasado marzo junto a Pedro S\u00e1nchez en el 70 aniversario de la marca de autom\u00f3viles Seat.", "level": "B2"}, {"title": "junqueras-aprueba-los-indultos-como-gesto-para-aliviar-el-dolor-y-cuestiona-la-via-unilateral", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-espana", "content": "Los indultos ser\u00e1n bienvenidos como \u201cgesto para aliviar el dolor\u201d y la independencia de Catalu\u00f1a tiene que defenderse mediante un refer\u00e9ndum \u201cpactado\u201d porque otros caminos, como el unilateral, no son \u201cviables\u201d. El l\u00edder de Esquerra Republicana, Oriol Junqueras, ha hecho este lunes un importante posicionamiento estrat\u00e9gico en una tribuna publicada en el diario Ara y en La Sexta en la que da la bienvenida a los indultos al sostener que ser\u00e1 una medida que aliviar\u00e1 a los presos del proc\u00e9s. Lo hace en la fase final de la tramitaci\u00f3n de los indultos y cuando desde muchos sectores se estaba pidiendo al independentismo que emita alguna se\u00f1al que facilite la medida de gracia. El l\u00edder del partido, condenado a una pena de 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n, sostiene que los indultos son \u201cgestos que pueden aliviar el conflicto, paliar el dolor de la represi\u00f3n y el sufrimiento\u201d de la sociedad catalana. \u201cCualquier gesto en la l\u00ednea de la desjudicializaci\u00f3n del conflicto ayuda a poder recorrer este camino\u201d, sostiene. En el art\u00edculo, Junqueras ha admitido que la v\u00eda unilateral que el Parlament impuls\u00f3 en 2017 no fue entendida \u201ccomo plenamente leg\u00edtima por una parte de la sociedad catalana\u201d y en la l\u00ednea de la estrategia de ERC admite que necesitan estas premisas: \u201cNecesitamos ser m\u00e1s; una mayor\u00eda incontestable, plural y transversal, que ponga en el centro de la agenda la resoluci\u00f3n del conflicto por v\u00edas democr\u00e1ticas\u201d. Junqueras fija claramente la estrategia que debe defender ahora, lejos de la v\u00eda unilateral que en 2017 acab\u00f3 con la intervenci\u00f3n de la Generalitat y el encarcelamiento o huida de los miembros de su Gobierno. Junqueras aboga por \u201cla v\u00eda del pacto y el acuerdo, la v\u00eda del refer\u00e9ndum acordado\u201d. Seg\u00fan \u00e9l, esta es \u201cla opci\u00f3n que genera m\u00e1s garant\u00edas y reconocimiento internacional inmediato. Porque sabemos que otras v\u00edas no son viables ni deseables en la medida en que, de hecho, nos alejan del objetivo a alcanzar\u201d. Junqueras no cita directamente el rechazo a la v\u00eda unilateral, pero con esta frase se aleja de estos posicionamientos con m\u00e1s claridad que en el pasado. Junqueras ha publicado el art\u00edculo en los dos medios coincidiendo precisamente con la visita de Pedro S\u00e1nchez a Barcelona y en plena efervescencia sobre la concesi\u00f3n de los indultos, que posiblemente ser producir\u00e1n -al menos esa es la agenda que baraja el ministro Miquel Iceta- antes del verano. Pere Aragon\u00e8s, presidente de la Generalitat, ya hab\u00eda insistido en los \u00faltimos d\u00edas en que no desde\u00f1ar\u00e1 ninguna medida que alivie el dolor de los presos pero que su reivindicaci\u00f3n para resolver el conflicto pol\u00edtico pasa por el refer\u00e9ndum y la autodeterminaci\u00f3n. El art\u00edculo de Junqueras defendiendo los indultos y alej\u00e1ndose de las v\u00edas que no sean un refer\u00e9ndum a la escocesa llega despu\u00e9s de que \u00e9l mismo se hubiese posicionado en sentido contrario en numerosas ocasiones. En una entrevista en EL PA\u00cdS en enero de 2020 defendi\u00f3 la v\u00eda unilateral aplicada por el independentismo en 2017. \u201cEstuvo bien hecho\u201d, asegur\u00f3. Posteriormente, en una entrevista en Naci\u00f3 Digital, despreci\u00f3 la v\u00eda del indulto. \u201cSe lo pueden meter por donde les quepa\u201d, dijo. Junqueras plantea en el art\u00edculo hacer una profunda reflexi\u00f3n sobre las \u201cfortalezas y debilidades\u201d del movimiento y los \u201cerrores y aciertos\u201d. Pese a que apunta que el Estado actu\u00f3 lejos de los \u201cprincipios democr\u00e1ticos\u201d, el republicano hace autocr\u00edtica sobre la v\u00eda unilateral: \u201cTenemos que ser conscientes que nuestra respuesta no fue entendida como plenamente leg\u00edtima por una parte importante de la sociedad, tambi\u00e9n la catalana\u201d. Por ello, extiende la mano a todos los que se sintieron excluidos el 1 de Octubre. Marta Vilalta, portavoz de Esquerra, ha reivindicado que el art\u00edculo se enmarca en la nueva etapa de di\u00e1logo y ha sostenido que Junqueras ha apelado a la v\u00eda \u201cescocesa\u201d defendiendo como siempre la amnist\u00eda y la autodeterminaci\u00f3n. \u201cNo hay novedad al respecto\u201d, ha afirmado negando que Junqueras su partido est\u00e9n renunciando a la v\u00eda unilateral. La diputada ha recordado que su partido aprob\u00f3 en su congreso una ponencia pol\u00edtica que dec\u00eda que no renunciaban a ninguna v\u00eda democr\u00e1tica y pol\u00edtica; que Junqueras y Marta Rovira escribieron un libro al respecto y que ahora tienen acuerdos consensuados con partidos independentistas. \u201cNuestra apuesta prioritaria es la apuesta por el di\u00e1logo y la negociaci\u00f3n y hag\u00e1moslo como en Escocia\u201d, ha dicho. Elsa Artadi, portavoz de Junts per Catalunya, ha alegado que los indultos son \u201cuna soluci\u00f3n personal\u201d y que su partido le da la bienvenida. \u201cNo deseamos que ninguno de los nueve presos pol\u00edticos pasen ni un minuto m\u00e1s en prisi\u00f3n. \u00bfEs una soluci\u00f3n al conflicto pol\u00edtico? Evidentemente no. \u00bfEs un cambio, un punto de inflexi\u00f3n por parte del gobierno de Pedro S\u00e1nchez? Tampoco\u201d, ha se\u00f1alado la diputada que ha negado que la medida responda a un punto de inflexi\u00f3n del Ejecutivo al achacarlo a la presi\u00f3n internacional y a los reveses que Espa\u00f1a ha sufrido por parte de instancias judiciales o recientemente, ha dicho, como el Consejo de Europa. \u201cEs una reacci\u00f3n a las presiones que se est\u00e1n ejerciendo desde Europa, de los tribunales y organismos internacionales, que le est\u00e1n diciendo a Espa\u00f1a que as\u00ed no. Lo hemos visto desde la primera euroorden que se retir\u00f3, hasta esta semana con el Consejo de Europa. Todo esto est\u00e1 generando una presi\u00f3n al gobierno de S\u00e1nchez por unos juicios que acabar\u00e1n llegando a Estrasburgo, y que acabar\u00e1n anulando un juicio de la verg\u00fcenza\u201d, informa Tomeu Mascar\u00f3. En una conferencia de prensa, la diputada ha sostenido que los tres partidos independentistas y las dos entidades sociales contemplan en sus ponencias pol\u00edticas la v\u00eda unilateral aunque, precisa, toda la v\u00eda pactada. \u201cTenemos la obligaci\u00f3n de explorarlo todo. Todas las ponencias de los partidos lo dicen\u201d, ha afirmado reivindicando el refer\u00e9ndum unilateral. \u201cEl 1-O fue unilateral. El independentismo no la renuncia al 1-O. No podemos descartar caminos\u201d, ha afirmado.   ", "level": "B2"}, {"title": "en-las-entranas-de-los-trinitarios-y-los-dominican-dont-play-en-madrid", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-espana", "content": "Kattya N\u00fa\u00f1ez se sentaba d\u00eda tras d\u00eda en un banco de varios parques del barrio madrile\u00f1o de Villaverde para observar a esos chicos con ropas anchas y cadenas al cuello. Ellos, poco amigos de los curiosos y desconocidos, la miraban con recelo. Al final, el encuentro se produjo en las canchas. N\u00fa\u00f1ez, antrop\u00f3loga dominicana de 53 a\u00f1os, encontr\u00f3 la llave que le daba acceso a los Trinitarios y los Dominican Don\u2019t Play (DDP), dos bandas callejeras que llegaron a Madrid a principios de los 2000. En cinco a\u00f1os e innumerables charlas, la investigadora consigui\u00f3 dibujar en su tesis una radiograf\u00eda \u00fanica del funcionamiento interno de estas agrupaciones en la ciudad. El que organizaba los partidos en los parques le fue presentando a los miembros. Muy pocos superan los 30 a\u00f1os. De esta manera se adentr\u00f3 en ambas organizaciones, aunque los l\u00edderes siempre mostraron un punto mayor de cautela. En un paseo por los parques de Villaverde es f\u00e1cil ver a grupos de j\u00f3venes pasando el rato sentados en las mesas. No todos son pandilleros. En su origen, los integrantes se distingu\u00edan por lucir los colores de la bandera dominicana. \u201cAhora ya casi nunca llevan distintivos, porque saben que es m\u00e1s f\u00e1cil que la polic\u00eda los pare e identifique. A simple vista no sabes qui\u00e9nes son miembros y qui\u00e9nes no\u201d, explica N\u00fa\u00f1ez. La primera vez que N\u00fa\u00f1ez se sent\u00f3 en uno de estos bancos fue en 2015 y en este tiempo, la experta ha podido ver la evoluci\u00f3n de estos grupos. \u201cCada vez entran m\u00e1s j\u00f3venes y a ellos les da igual la nacionalidad para aceptarte como integrante\u201d, apunta la antrop\u00f3loga, quien bromea con que al principio los miembros de las bandas no se cre\u00edan que N\u00fa\u00f1ez fuera dominicana, porque \u201cera muy blanquita\u201d. El distrito de Villaverde fue hace unos a\u00f1os un territorio disputado por los DDP y los Trinitarios. \u201cM\u00e1s o menos este era el l\u00edmite que les separaba\u201d, cuenta apuntado a la avenida de Andaluc\u00eda como la frontera imaginaria entre estas dos bandas rivales. Ahora, explica, la mayor\u00eda de los Trinitarios se han instalado en Usera. El director de su tesis fue Carles Feixa, l\u00edder de Transgang, un proyecto de la Universidad Pompeu Fabra que persigue explorar otras v\u00edas para abordar las bandas m\u00e1s all\u00e1 de las actuaciones policiales. \u201cEstas organizaciones son el resultado de la marginaci\u00f3n, de la falta de trabajo, de un sentimiento de identidad\u201d, resume Feixa al tel\u00e9fono desde Barcelona. N\u00fa\u00f1ez forma parte de Transgang en la investigaci\u00f3n de campo en Madrid. La organizaci\u00f3n estudia casos de \u00e9xito como el de la Comuna 13 de Medell\u00edn (Colombia), cuna de Pablo Escobar, donde una serie de actuaciones municipales y civiles logr\u00f3 convertir uno de los barrios m\u00e1s peligrosos en un punto de visita obligada de los turistas, donde los propios chavales que hace tiempo eran pasto de la criminalidad ahora hacen visitas guiadas para explicar el pasado violento del barrio y el futuro esperanzador que ahora les espera. El propio Feixa dio algunos pasos en este sentido, gracias a un proyecto financiado por el Ayuntamiento de Barcelona en 2005, bajo cuyo paraguas los Latin King y los \u00d1etas formaron dos asociaciones culturales. \u201cLas bandas no van a desaparecer, as\u00ed que hay que abordar otros enfoques\u201d, se\u00f1ala el experto. La investigadora ha mantenido durante todo este tiempo unas c\u00f3digos f\u00e9rreos para trabajar y no perder la confianza de sus interlocutores. Una de las normas no escritas era la de no hablar con los miembros de una banda sobre los integrantes de la rival. Tambi\u00e9n les ense\u00f1aba a menudo las transcripciones de sus conversaciones. \u201cA ellos les encanta sentir que alguien les escucha y les toma en cuenta\u201d, puntualiza la experta. La mochila de muchos de ellos est\u00e1 llena de los mismos recuerdos: llegaron a Espa\u00f1a a principios de siglo gracias al reagrupamiento familiar, sufrieron marginaci\u00f3n en el colegio y buscaron el refugio en las bandas. Muchos de ellos se mostraban \u00e1vidos de relatar unas experiencias que muy pocas veces son contadas. N\u00fa\u00f1ez se gan\u00f3 tanto su confianza que la llaman \u201cprofe\u201d. Le explicaron la historia detr\u00e1s de las vendettas que habitualmente recog\u00edan los medios de comunicaci\u00f3n con los pocos datos que facilita la polic\u00eda, las luchas por los territorios, las historias de los l\u00edderes (que ellos llaman supremos) y c\u00f3mo operan los jefes de los cap\u00edtulos (barrios). Los mandamases cuentan con un \u00e1ngel, una especie de mano derecha de su total confianza. Dentro de la jerarqu\u00eda, le detallaron que uno de los miembros de la c\u00fapula a los que ellos llaman \u201ctercera\u201d es el encargado de administrar la disciplina, dar permiso a los miembros para que se cambien de barrio y decidir los castigos. Los m\u00e1s j\u00f3venes, o manitos, suelen responsabilizarse de los delitos m\u00e1s serios, \u201cporque se considera que, al ser menores, las condenas ser\u00e1n m\u00e1s bajas\u201d, resume N\u00fa\u00f1ez en su tesis. Las mujeres, que generalmente son irrelevantes en estos grupos, fueron fundamentales en la investigaci\u00f3n, porque \u201chablan mucho m\u00e1s, a los chicos hab\u00eda que sacarles las palabras\u201d. En los DDP existe la figura de \u201cla dama\u201d, una chica en la que conf\u00edan, tiene acceso a informaci\u00f3n y no es necesariamente pareja de un l\u00edder. Para su trabajo, N\u00fa\u00f1ez viaj\u00f3 hasta su pa\u00eds natal, Rep\u00fablica Dominicana, y a Nueva York, la ciudad en la que nacieron estas dos bandas. All\u00ed se entrevist\u00f3 con Jey Ci, uno de los fundadores de los Trinitarios, que actualmente se encuentra en prisi\u00f3n. Este l\u00edder escribi\u00f3 una carta a los miembros de la banda en Madrid a trav\u00e9s de la investigadora. \u201cEllos se integran en las organizaciones con la noci\u00f3n de que el otro es el enemigo, pero no saben ni por qu\u00e9\u201d, indica N\u00fa\u00f1ez. El germen de un enfrentamiento entre estas bandas suele ser el territorio, aunque hay otros, como recoge en su trabajo: \u201cOtro motivo de pelea puede ser porque alguien de una agrupaci\u00f3n rival enamore a la novia o pareja de un l\u00edder\u201d. En el paseo por Villaverde y cuando el fot\u00f3grafo toma unas im\u00e1genes de la antrop\u00f3loga frente a unos grafitis en los que se puede leer el nombre de un barrio de Santo Domingo, las miradas de los vecinos se dirigen hacia los extra\u00f1os. A ella no le resulta raro, sabe que en esta comunidad les cuesta confiar, ella misma tuvo que ir muy poco a poco. \u201cUna vez que me conocieron y que entendieron mi trabajo, me abrieron literalmente las puertas de sus casas. Yo hac\u00eda en ellas las entrevistas, me permitieron incluso ir a sus fiestas de cumplea\u00f1os\u201d, se\u00f1ala. Con muchos de ellos entablaba relaci\u00f3n, ayud\u00e1ndoles a hacer el curr\u00edculum o ense\u00f1\u00e1ndoles c\u00f3mo buscar empleo. Tambi\u00e9n conoci\u00f3 la vida de aquellos que ya han dejado atr\u00e1s estas organizaciones, o al menos la primera l\u00ednea. Como Nina (nombre ficticio), una chica espa\u00f1ola que se involucr\u00f3 con los DDP a los 13 a\u00f1os. Esta mujer lleg\u00f3 a ser l\u00edder de un grupo femenino y pareja de uno de los jefes de esta banda. Las mujeres no son miembros de pleno derecho de estos grupos. \u201cPara m\u00ed eran una familia, me sent\u00eda respaldada, muchos buscamos aqu\u00ed lo que no encontramos en casa\u201d, le confes\u00f3 Nina. Esta informante le relat\u00f3 que las chicas tambi\u00e9n participaban en las peleas con machetes. \u201cFue una \u00e9poca inconsciente, no volver\u00eda a hacerlo\u201d, le reconoci\u00f3 tambi\u00e9n. Ahora, Nina no es parte activa de la organizaci\u00f3n. \u201cSe puede salir de la banda, yo conozco a chicos que han dejado de correr (cuando abandonan la primera l\u00ednea) y no les ha pasado nada. En cierto modo entienden que haya un momento en el que tengas cargas familiares u otros motivos por los que quieres cambiar de vida\u201d, explica N\u00fa\u00f1ez. Desde su experiencia, la especialista trata de ir m\u00e1s all\u00e1 de los incidentes violentos que saltan a los titulares: \u201cEn Espa\u00f1a las bandas nunca van a ser un problema como lo han sido en otros pa\u00edses. No manejan ni de lejos esas cantidades de droga, ni son tan violentas, ni tenemos los niveles de pobreza de un pa\u00eds como Rep\u00fablica Dominicana. Aqu\u00ed hay recursos a los que pueden acudir\u201d, afirma la experta. En el recorrido por el barrio pasa por la pista de baloncesto en la que comenz\u00f3 a trabar relaci\u00f3n con sus objetos de estudio. De muchos de ellos ahora habla con verdadero cari\u00f1o. \u201cHe visto a chavales con mucho potencial...\u201d, admite. Ahora las canchas est\u00e1n vac\u00edas. Kattya N\u00fa\u00f1ez recoge una reflexi\u00f3n que le hizo Nina en una entrevista: \u201cLos educadores sociales tienen un papel, que los m\u00e1s peque\u00f1os no se integren en la violencia, que tengan otras opciones de ocio y formaci\u00f3n. Con los mayores... es casi imposible\u201d. Suscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra nueva newsletter sobre Madrid.", "level": "B2"}, {"title": "psoe-y-pp-retoman-el-duelo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-espana", "content": "Si hay fuelle, la ofensiva del PP se mantendr\u00e1, con todas las bater\u00edas, hasta el d\u00eda de reflexi\u00f3n, previo a la jornada electoral. El presidente del Gobierno dice que las elecciones ser\u00e1n en noviembre de 2023. La cuerda se tensar\u00e1 al m\u00e1ximo. El Ejecutivo asegura estar preparado para la dureza de la oposici\u00f3n y \u00e9sta, desunida, no cesar\u00e1 en el hostigamiento a Pedro S\u00e1nchez. As\u00ed se ver\u00e1 esta semana en las Cortes, aunque el presidente no comparezca al estar de viaje oficial en Argentina. Su nombre saldr\u00e1 decenas de veces en el diario de sesiones. Los asuntos no sorprender\u00e1n. Los indultos en preparaci\u00f3n para los pol\u00edticos independentistas catalanes condenados por el proc\u00e9s, parciales y diferentes para cada uno de los 13 concernidos; la pandemia; las relaciones con Marruecos y la reforma laboral se tratar\u00e1n esta semana en la sesi\u00f3n de control al Gobierno, en la que se ha intensificado el tema libre en el turno de preguntas. Habr\u00e1 dosis de recuerdo en todos los temas que el PP, Vox y Ciudadanos consideran imprescindible agitar, pero, sobre todo, el de los indultos ante la convocatoria de protesta en la plaza de Col\u00f3n del pr\u00f3ximo domingo. Los movimientos judiciales sobre la Operaci\u00f3n Kitchen, presuntamente preparada para ocultar al poder judicial pruebas contra el PP, se colocan del lado del Gobierno contra sus adversarios. No pensaron los populares que iban a tener la baza de los indultos al tiempo de entrar en racha en las encuestas tras el triunfo de Isabel D\u00edaz Ayuso en Madrid. Ese resultado ha dado alas al l\u00edder del partido, Pablo Casado, convencido de que no puede parar en el marcaje y denuncia permanente del Gobierno, se\u00f1alan fuentes de la direcci\u00f3n del PP. Aunque no todo est\u00e1 ya escrito en el hacer y devenir del partido. Los populares no han conseguido disimular la incomodidad que les produce la convocatoria de la manifestaci\u00f3n contra los indultos del Gobierno. Nada que ver su actitud con la de Vox, que va a por todas. El primer partido de la oposici\u00f3n no est\u00e1 c\u00f3modo con el de Santiago Abascal en un frente unido que rememora la foto de Col\u00f3n de febrero de 2019. En aquella ocasi\u00f3n hubo cabezas altas, incluso algunos codazos para quedar inmortalizados en una imagen en la que muchos quer\u00edan estar. Pablo Casado, Albert Rivera y Santiago Abascal lucieron sus mejores sonrisas. Ahora, el l\u00edder del PP y la nueva dirigente de Ciudadanos, In\u00e9s Arrimadas, no quieren fotos de familia, sino que cada cual vaya por su cuenta. La excusa formal es la de que entonces convocaron los partidos y, ahora, un colectivo, Uni\u00f3n 78, aunque el p\u00fablico sea mayoritariamente af\u00edn a PP y Vox.  Esta es la previsi\u00f3n, de momento sin base sociol\u00f3gica, que hace el PSOE, dado \u201cel cariz agresivo\u201d contra el Gobierno con el que se prepara la concentraci\u00f3n. Mientras el PP aventura que muchos votantes socialistas pueden ir a la manifestaci\u00f3n ante la evidencia del alto porcentaje que est\u00e1 en contra de los indultos, en la direcci\u00f3n del PSOE consideran fuera de la realidad que eso pueda suceder. \u201cNing\u00fan militante socialista ir\u00e1 a una llamada de Vox ni del PP, y si hay votantes socialistas en esa plaza, ser\u00eda excepcional\u201d, se\u00f1alan interlocutores del partido. No todos en el PP, ni mucho menos, dicen en alto que hay que ir con Vox \u201csin verg\u00fcenza\u201d, como afirma la exportavoz en el Congreso Cayetana \u00c1lvarez de Toledo. No se escuchar\u00e1 ese criterio de la mayor\u00eda de los dirigentes populares, sino que tratar\u00e1n de obviar su asistencia a esa concentraci\u00f3n dominical con una semana parlamentaria en la que las acusaciones al presidente del Gobierno no produzcan indiferencia. \u201cO Pedro S\u00e1nchez o la Constituci\u00f3n\u201d. Esta disyuntiva se empez\u00f3 ayer a lanzar desde las filas del PP, a pie de mesa petitoria contra los indultos, como inaugur\u00f3 el vicesecretario de comunicaci\u00f3n, Pablo Montesinos. \u201cEl problema es S\u00e1nchez\u201d. Esta sencilla sentencia est\u00e1 preparada para antes y despu\u00e9s de que pueda producirse una eventual crisis de Gobierno. No importan los cambios de ministros, dado que es S\u00e1nchez el problema, remachar\u00e1n. Sin Pablo Iglesias, alejado como dijo de toda presencia p\u00fablica, ya no hay parapeto que amortig\u00fce algunos golpes contra S\u00e1nchez, reconocen en el Gobierno. Los c\u00e1lculos del PP, sin embargo, no son los del Ejecutivo y los del n\u00facleo dirigente socialista. Los indultos y el comienzo de la negociaci\u00f3n o di\u00e1logo con el Gobierno catal\u00e1n, con toda su relevancia, no ser\u00e1n lo que sobresalga en la vida de la mayor\u00eda de los espa\u00f1oles, quieren creer los interlocutores socialistas consultados. El final de la pandemia o su mitigaci\u00f3n con la vacunaci\u00f3n; la mejora econ\u00f3mica y la limitaci\u00f3n de las tensiones en el seno del Gobierno en la nueva etapa de coalici\u00f3n sin Pablo Iglesias son los par\u00e1metros en los que se mueve el Ejecutivo. Incluso se menciona el di\u00e1logo con el independentismo catal\u00e1n como un intento \u201cde encauzar el problema\u201d que parte de la sociedad pueda reconocer, aunque no sea de inmediato. No cambiar\u00e1 la marm\u00f3rea existencia de bloques. Por eso, el pr\u00f3ximo domingo, con foto o sin foto en Col\u00f3n, el PSOE situar\u00e1 unida a la derecha y a la ultraderecha.", "level": "B2"}, {"title": "huerfanos-de-mare", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-television", "content": "Hoy muchos espectadores se sentir\u00e1n hu\u00e9rfanos de Mare. De Mare of Easttown. Sin destripar nada, Mare ha resuelto su caso y le ha visto la patita a sus demonios personales, pero \u00bfy nosotros? \u00bfA qu\u00e9 nos enganchamos nosotros ahora? El \u00e9xito de la miniserie de Brad Ingelsby ratifica que los qui\u00e9n lo hizo rurales \u2014muy bien explotados en casi toda Europa y, en comparaci\u00f3n, muy poco en Espa\u00f1a\u2014 son un cl\u00e1sico inagotable. Mare of Easttown, adem\u00e1s, es una serie adulta, emotiva sin ser lacrim\u00f3gena, extraordinaria desde lo corriente y con un reparto estupendo presidido por una Kate Winslet excelsa. Pero las virtudes de esta miniserie no son lo \u00fanico que ha contribuido al apego que le hemos cogido a esta detective sin tiempo ni ganas de ir a echarse el tinte: verla semana a semana ha ayudado. Lunes a lunes, hemos ido especulando con lo ocurrido en Easttown, forjando as\u00ed una fidelidad m\u00e1s cercana a la de una cadena generalista que la que ofrecen las aventuras de fin de semana de Netflix. La periodicidad semanal, si se sabe mantener, sale a cuenta. Bien lo saben en Telecinco, donde Roc\u00edo: contar la verdad para seguir viva ha terminado con su mejor dato en cinco semanas. En su \u00faltima entrega Roc\u00edo Carrasco volvi\u00f3 a Chipiona a visitar la tumba de su madre, lo que sirvi\u00f3 para anunciar En nombre de Roc\u00edo, una inesperada segunda temporada de la docuserie que se estrenar\u00e1 en octubre y promete un ajuste de cuentas de Carrasco con toda su familia. Las segundas temporadas de productos cerrados son tan peligrosas como l\u00f3gicas ante los \u00e9xitos. Por volver a HBO, ah\u00ed estuvo el fallido regreso de Big Little Lies a pesar de incorporar a Meryl Streep. \u00bfTendremos nueva entrega desde Easttown? Veremos. Ahora solo queda versionar a Roc\u00edo senior y cantar: \u201cAlgo se me fue contigo, Mare\u201d. Puedes seguir EL PA\u00cdS TELEVISI\u00d3N en Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "javier-goma-la-gestion-de-la-pandemia-tiene-algo-de-chapuza-creadora", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-cultura", "content": "El suyo es el optimismo de la voluntad, y del pensamiento. \u201cNuestra \u00e9poca es la mejor de la historia\u201d, piensa, por ejemplo; y de hecho ha pasado la enfermedad de la \u00e9poca, y se ha recuperado, como si este hubiera sido un contratiempo que tiene que ver tambi\u00e9n con esa manera suya de almacenar experiencias para sentir que est\u00e1 vivo y con el riesgo de vivir adaptado al tama\u00f1o de su esperanza. En la vida cotidiana, este hombre, Javier Gom\u00e1 (Bilbao, 56 a\u00f1os), acude cada d\u00eda a un lugar lujoso y bello, la Fundaci\u00f3n Juan March, en Madrid, de la que es director. Y de todos los sitios que le son dados para ejercer all\u00ed su ocupaci\u00f3n, el que m\u00e1s le gusta, porque all\u00ed se siente tan c\u00f3modo como en su casa, es la peque\u00f1a biblioteca p\u00fablica (y gratuita) que la instituci\u00f3n tiene abierta en los jardines en los que, por ejemplo, reina una impresionante escultura de Mart\u00edn Chirino. Acaba de publicar una trilog\u00eda teatral (Un hombre de cincuenta a\u00f1os, Galaxia Gutenberg), que incluye el mon\u00f3logo dram\u00e1tico Inconsolable, la comedia moral Quiero cansarme contigo o el peligro de las buenas compa\u00f1\u00edas y la tragedia Las l\u00e1grimas de Jerjes. Este es el pretexto de nuestra conversaci\u00f3n. Pregunta. En el pr\u00f3logo a la obra tiene esta frase: \u201cGolpe fatal de melancol\u00eda\u201d. Y se pueden subrayar estas palabras: humor, comedia, ejemplaridad, familia, llorar, triunfo. \u00bfDefinen esos t\u00e9rminos este tiempo? Respuesta. En una ocasi\u00f3n Montaigne dice: \u201cEl tema de este libro soy yo\u201d. Y otra vez dijo: \u201cLo que me interesa de m\u00ed mismo no soy yo, sino las experiencias que comparto con el g\u00e9nero humano\u201d. No esperamos de Montaigne una sucesi\u00f3n de an\u00e9cdotas u ocurrencias sobre su vida privada, sino de qu\u00e9 manera su vida personal es una ventana para contemplar esa condici\u00f3n humana. De la misma manera, me gustar\u00eda pensar que mi modo de vivir el presente es solo un pasillo secreto para acceder a lo invariable de la condici\u00f3n humana. Alguna vez he dicho que soy \u201chijo gozoso de mi tiempo\u201d. Defiendo por qu\u00e9 nuestra \u00e9poca es la mejor de la historia. En cuanto a esos conceptos, esta trilog\u00eda habla sobre todo de un sentimiento de desconsuelo y del humor que decide con qui\u00e9n te quieres cansar. Dice un personaje: \u201cAl final de la vida acabamos cansados. El verdadero arte de vivir es c\u00f3mo y con qui\u00e9n te quieres cansar\u201d. Otro sentimiento es la melancol\u00eda. No se trata ni de mi propio desconsuelo, ni de mi cansancio, ni de mi melancol\u00eda. De hecho, no tengo un temperamento melanc\u00f3lico. Lo que ocurre es que la condici\u00f3n humana tiene razones, a veces, para todo ello. As\u00ed que vivo mi vida concreta y lo que m\u00e1s me interesa de m\u00ed mismo es aquello que resulta generalizable. P. Lo generalizable ahora es la enfermedad, esta especie de guerra del siglo XXI. R. Pem\u00e1n le reproch\u00f3 a Ortega que generalizara, y el fil\u00f3sofo le dijo que generalizamos poco\u2026 El problema es cuando no se generaliza. S\u00e9 que queda mucho mejor decir que todo es un desastre, avivar el justo resentimiento de la gente respecto a su vida. La humanidad como especie muchas veces ha estado al borde del precipicio, pero al final ha tomado una decisi\u00f3n adaptativa. Como somos una especie a veces dura de aprender nos ponemos muchas veces al borde del precipicio. Pero hasta el d\u00eda de hoy creo que ha triunfado el principio adaptativo. Y en este caso soy partidario de la teor\u00eda de la chapuza. La chapuza explica cosas. La gente que no conoce por dentro el poder se puede imaginar que el poder act\u00faa de una manera racional y coordinada. Puede imaginarse que todas las farmac\u00e9uticas est\u00e1n unidas, por ejemplo, en un plan para dominar el mundo. Y creo que no. Gente poderosa con la que a veces he hablado me confirma que el poder en las m\u00e1s altas instancias tiene un elemento fuertemente chapucero. Y eso es liberador, porque la chapuza nos hace libres en el sentido de que la conspiraci\u00f3n de los poderosos es imposible. Hay un elemento dedicado al azar. Y por eso, parad\u00f3jicamente, se garantiza el progreso. P. \u00bfD\u00f3nde ve la chapuza hoy? R. En la gesti\u00f3n de la pandemia de los pol\u00edticos en general, de modo que creo que muchas veces no est\u00e1n justificadas las cr\u00edticas que reciben, aunque s\u00e9 que criticarlos produce buena conciencia. Siempre hay alguien m\u00e1s tonto que t\u00fa, m\u00e1s torpe que t\u00fa, y eso es lo que produce buena conciencia. Pero no veo razones para que los pol\u00edticos, a los que a lo mejor has votado hace poco, estando en una situaci\u00f3n tan trascendente, sean todos tan torpes, tan malvados y tan mediocres en un asunto que es id\u00e9ntico en pr\u00e1cticamente todo el mundo. La pandemia ha sido un tsunami. Te est\u00e1s tomando un c\u00f3ctel en la playa y de repente viene una ola de 30 metros. Hay un primer momento de s\u00e1lvesequienpueda, de hacer lo que uno humanamente pueda. Hacer lo que se pueda ya es mucho y tiene que ver con el posibilismo del que hablaba Plutarco. Le preguntaban por las leyes que hab\u00eda hecho y \u00e9l dec\u00eda: \u201cHe hecho las mejores leyes que los atenienses pudiesen soportar\u201d. No las perfectas, sino las que pudieran ser recibidas por sus ciudadanos y cumplidas de acuerdo con sus posibilidades. La gesti\u00f3n de la pandemia ha tenido algo de chapuza creadora. Todo tiene un aire de chapuza porque el mal que se nos ven\u00eda encima era demasiado grande, pero todo el mundo ha intentado hacer lo que pod\u00eda para tratar de combatirla. Esa chapuza creadora se mezcla, claro, con la ley de la pol\u00edtica, que es la lucha sin cuartel. Y a veces con la lucha amigo-enemigo de la pol\u00edtica, cuya \u00fanica aspiraci\u00f3n es electoral. No hay nada humano que sea puro. Est\u00e1 siempre contaminado. P. En el di\u00e1logo entre Esquilo y Pericles, en Las l\u00e1grimas de Jerjes, se habla del hombre consumido por la gloria. Tal como es hoy el poder, \u00bfve a los que lo manejan consumidos por la gloria? R. No. No lo veo. Me gusta, incluso de manera provocadora, el concepto de gloria. Pericles se refiere a la gloria literaria, que es la mejor seg\u00fan \u00e9l, que era entonces un joven de 19 a\u00f1os, y considera que los hechos pol\u00edticos, al contrario que los po\u00e9ticos, no se recuerdan luego. Hoy nadie se acuerda de Tem\u00edstocles, que gan\u00f3 en Salamina, pero todo el mundo se acuerda de Esquilo, cuya obra supera las pruebas del tiempo. Esquilo basa su obra en la idea de que la libertad por s\u00ed misma triunfa sobre la tiran\u00eda, aunque la tiran\u00eda tenga un ej\u00e9rcito mayor. Lo que ocurre hoy es que los pol\u00edticos en la democracia no tienen tiempo para la gloria, est\u00e1n demasiado ocupados en la gloria electoral, que puede ocurrir, como mucho, cada cuatro a\u00f1os. P. Ha escrito usted que los seres humanos somos \u201cuna flor delicada\u201d. \u00bfY la democracia? \u00bfPodr\u00eda ser una flor delicada y en peligro? R. Creo que s\u00ed. En Ejemplaridad p\u00fablica defin\u00eda la democracia como un proyecto igualitario sobre bases finitas. No puedes decir: \u201cEsto es porque lo ha querido Dios, lo ha querido la Patria o lo ha querido la Historia\u201d, sino porque los ciudadanos mayores de edad han decidido autogobernarse. Eso obliga al consenso. Por eso me fascina la expresi\u00f3n \u201cun hombre, un voto\u201d, que hoy ser\u00eda \u201cun hombre, una mujer, un voto\u201d, porque te est\u00e1 diciendo que en democracia no se trata de que gobiernen los mejores, ni los m\u00e1s ricos, ni los m\u00e1s poderosos, ni los m\u00e1s sabios, ni los m\u00e1s t\u00e9cnicos, sino que te dice que vamos a idear un sistema en el que todos y cada uno tengan voz conforme a su dignidad. Antes, para la perduraci\u00f3n de un pa\u00eds, pod\u00edas aspirar a que la sabidur\u00eda o la potencia o la habilidad del monarca te preservara. Hoy depende el sistema democr\u00e1tico enteramente de la mayor\u00eda de edad de los ciudadanos. Estamos m\u00e1s expuestos, porque si antes se trataba de que todo dependiese del rey, ahora depende solo de que todos los ciudadanos sean mayores de edad. Y la democracia es una materia fr\u00e1gil, vulnerable, por eso es tan importante la educaci\u00f3n de la ciudadan\u00eda. Ya no nos salvan la ley, el gobernante o las instituciones. Nos tenemos que salvar a nosotros mismos. Y si no lo hacemos, la democracia se va a ir al garete.", "level": "B2"}, {"title": "muere-jorge-cela-editor-y-escritor", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-cultura", "content": "El \u00faltimo trabajo de Jorge Cela Trulock fue cuidar el estilo de los informativos de Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola. Ah\u00ed era respetado como una autoridad que \u00e9l no reivindicaba, pero que flotaba en el aire tranquilo y educado con que rodeaba sus correcciones. Editor y escritor de novelas, por \u00e9l hubiera firmado con las iniciales J. C. T., porque nunca en su vida quiso presumir de nada, y menos de tener a un Nobel como hermano. Camilo Jos\u00e9 Cela, al que llamaron Camilo el del Premio, lo tuvo siempre como su hermano peque\u00f1o, pero \u00e9l procur\u00f3 no presentarse como tal ni expresar en ning\u00fan lugar ni envidia ni desd\u00e9n. Ten\u00eda 88 a\u00f1os y muri\u00f3 el pasado viernes en Madrid, donde hab\u00eda nacido. En 1964, con Camilo y algunos de sus hermanos, fundaron Alfaguara, de la que tuvieron el control editorial hasta que el sello pas\u00f3 a formar parte del Grupo Santillana. El mediod\u00eda en que su hermano gan\u00f3 el Nobel, Jorge estaba cumpliendo sus funciones en TVE. Jes\u00fas Hermida lo quiso atraer al programa de tarde en el que don Camilo ejerc\u00eda de tertuliano, y Jorge accedi\u00f3 al final como si estuviera cumpliendo una obligaci\u00f3n laboral. En muchas entrevistas de la \u00e9poca, periodistas alentados por las pol\u00e9micas alrededor del escritor m\u00e1s popular de la Espa\u00f1a de las \u00faltimas d\u00e9cadas trataron de hallar en su hermano menor alg\u00fan atisbo de reticencia. Siempre declar\u00f3 por \u00e9l admiraci\u00f3n y respeto, y sigui\u00f3 con actitud fraterna los homenajes que con motivo del centenario del nacimiento del autor organiz\u00f3 el hijo de este, el tambi\u00e9n escritor Camilo Jos\u00e9 Cela Conde. En 1987, cuando C. J. C. gan\u00f3 el Premio Pr\u00edncipe de Asturias, Jorge Cela escribi\u00f3 en EL PA\u00cdS: \u201cMe dicen los amigos de EL PA\u00cdS que debo escribir unas cincuenta l\u00edneas en tanto en cuanto CJC ha reivindicado el idioma. (\u2026) Y resulta que le va bien a Camilo lo de reivindicar. Porque el idioma lo ha bordado siempre, cosa que ni sus enemigos, que siempre los hay, pueden neg\u00e1rselo, y lo ha bordado porque lo aprendi\u00f3 en los cl\u00e1sicos, cuando yo a\u00fan no hab\u00eda nacido, y no se le olvid\u00f3, y sobre todo no lo quiso olvidar\u201d. Entre las leyendas que circularon sobre las aspiraciones literarias de Jorge Cela hay una que cuenta que su familia, alentada por el \u00e9xito del hijo mayor, lo recluy\u00f3 para que se preparara para igualarlo. Un d\u00eda, seg\u00fan este cuento, fueron sus amigos adolescentes a buscarlo para jugar en aquellas calles de la posguerra madrile\u00f1a. La asistenta los disuadi\u00f3 de seguir busc\u00e1ndolo: \u201cEl se\u00f1orito est\u00e1 leyendo a Dostoievski\u201d. Lejos de este Cela Trulock cualquier tentaci\u00f3n de emulaci\u00f3n o lucha por la fama. Escritor \u00e9l mismo, fue publicando sus libros, novelas o cuentos, con el ritmo que le dio la gana, sin competir con el que ser\u00eda Nobel ni con ninguno de sus contempor\u00e1neos. Al contrario, desde su desempe\u00f1o como editor trabaj\u00f3 a favor de la carrera de otros colegas que en los a\u00f1os sesenta del pasado siglo quer\u00edan abrirse camino por el sendero del reconocimiento. Uno de ellos, Manuel Vicent, public\u00f3 con la Alfaguara de los Cela su primer libro, una novela corta, El resuello, que apareci\u00f3 en una colecci\u00f3n de noveles entre los que estaban tambi\u00e9n Alfonso Grosso o Jes\u00fas Torbado. El autor de Tranv\u00eda a la Malvarrosa dijo este domingo: \u201cPublic\u00f3 aquel libro, me llev\u00f3 a concursar al primer premio que obtuve, el Alfaguara de su \u00e9poca, y fue de una incre\u00edble ayuda para toda mi vida. Por eso yo siempre lo llamaba \u2018Cela el bueno\u201d. Era, dicen compa\u00f1eros que tuvo en TVE, \u201cun hombre de car\u00e1cter, pero no era pele\u00f3n\u201d, y era t\u00edmido, incapaz de hacer valer su conocimiento para humillar a sus compa\u00f1eros. Pero era tenaz defensor de la lengua, capaz de pasarse horas explicando \u201cque alternativa no tiene plural\u201d, defendiendo con paciencia a la lengua de lo que consideraba un deterioro irreversible. \u00c9l dec\u00eda que estaba all\u00ed, en la redacci\u00f3n, como ayudante de aquellos que tuvieran dudas. Como novelista mantuvo esa humildad de car\u00e1cter hasta el final. En esa \u00e9poca en la que ya el manuscrito se entregaba en disco, \u00e9l acud\u00eda a las editoriales exhibiendo ese contenedor con estas palabras: \u201cAqu\u00ed les dejo el disquito\u201d. Fue autor de varias novelas. Con Todas las ventanas (1994) regres\u00f3 como autor a Alfaguara y en El enga\u00f1oso bien de las palabras (Huerga y Fierro, 2015) demostr\u00f3 su pasi\u00f3n m\u00e1s p\u00fablica, de la que tan orgulloso se sinti\u00f3: la de vigilar c\u00f3mo escrib\u00edan los otros sin presumir jam\u00e1s de c\u00f3mo escrib\u00eda \u00e9l.", "level": "B2"}, {"title": "doble-o-nada-para-la-francia-de-benzema", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-deportes", "content": "Jugar f\u00e1cil es muy bueno para el f\u00fatbol y jugar c\u00f3modo es invocar la ruina. Una l\u00ednea muy fina separa lo genial de lo banal. Karim Benzema traspas\u00f3 esa l\u00ednea para salir del \u00e1rea, volcarse a las bandas o posicionarse en zonas blandas como diez, y hacer cosas deslumbrantes que no aportaron nada a las jugadas durante su regreso con la selecci\u00f3n de Francia en el amistoso contra Gales, el mi\u00e9rcoles pasado. As\u00ed lo vio un t\u00e9cnico que asesora a la Federaci\u00f3n Francesa de F\u00fatbol (FFF). La advertencia apunta al gran dilema de la Eurocopa que comienza esta semana. El engranaje del nueve del Madrid en la selecci\u00f3n campeona del mundo es una apuesta de alto riesgo: a doble o nada. Tan majestuoso como inocuo, el despliegue de Benzema contra Gales (3-0) puso de manifiesto el car\u00e1cter de su retorno. Despu\u00e9s de cinco a\u00f1os apartado de la selecci\u00f3n por su presunta complicidad en un caso de extorsi\u00f3n a un compa\u00f1ero  de equipo que est\u00e1 pendiente de juicio, Benzema no ha regresado como un meritorio ni un arrepentido. A sus 33 a\u00f1os, ha vuelto con aire lisonjero a reivindicar su clase y a exhibir su liderazgo entre unos colegas que le observan con menos reverencia que curiosidad. Griezmann, Mbapp\u00e9, Tolisso o Pogba, que le acompa\u00f1aron el mi\u00e9rcoles, vienen de ganar una Copa del Mundo sin \u00e9l. \u201cEs un jugador m\u00e1s\u201d, repite Didier Deschamps. Insistentemente preguntado por la nueva inclusi\u00f3n, el seleccionador procura evitar pronunciar su nombre. \u201cQueremos integrarlo en un esquema en el que los delanteros tienen una gran libertad\u201d, dijo tras el partido con Gales. \u201cAhora tenemos que discutir los ajustes entre todos\u201d. En el cuartel de Clairefontaine est\u00e1n persuadidos. Benzema no siempre fue un competidor feroz. Hasta 2016 fue un chico indolente que no dejaba de comer hamburguesas y se pasaba las tardes tirado en un sof\u00e1. Fue la persuasi\u00f3n del exentrenador del Madrid, Zinedine Zidane, de origen argelino como \u00e9l, lo que transform\u00f3 su naturaleza hedonista y le empuj\u00f3 a jugar f\u00e1cil antes que c\u00f3modo. Se instal\u00f3 un gimnasio en casa, duplic\u00f3 sus entrenamientos, cuid\u00f3 la dieta y se convirti\u00f3 a la hiperactividad. La cuesti\u00f3n es: \u00bfresponder\u00e1 igual con Deschamps? Deschamps se niega a dar el m\u00e1s m\u00ednimo detalle sobre la reuni\u00f3n que mantuvo con Benzema este invierno para reconstruir su relaci\u00f3n. Pero en el entorno de la FFF aseguran que el jugador no solo no se disculp\u00f3 ante el seleccionador sino que se mostr\u00f3 retador con \u00e9l. Le reprendi\u00f3 por se\u00f1alarlo en p\u00fablico por un crimen que \u2014seg\u00fan \u00e9l\u2014 no cometi\u00f3. Ambos justificaron su reencuentro por el bien del equipo. Pactaron pero no se perdonaron. Ahora en la directiva federativa existe cierta preocupaci\u00f3n. Primero, porque la misma l\u00f3gica que transform\u00f3 a Benzema en un gran competidor de la mano de Zidane, con quien manten\u00eda una complicidad fraternal, puede volverse en contra del equipo si no logra entenderse con Deschamps. Segundo, por la reacci\u00f3n de la plantilla en caso de que los malos resultados exijan elevar el compromiso colectivo. El Grupo F, que enmarca a Francia, prev\u00e9 un debut frente a Alemania el 15 de junio y un cierre de fase ante Portugal el 23. \u201cSi Benzema entra bien en el equipo, Francia jugar\u00e1 mucho mejor al f\u00fatbol\u201d, dicen fuentes pr\u00f3ximas a la FFF, \u201csi los resultados no acompa\u00f1an, hay jugadores como Pogba que tienen mucho car\u00e1cter y no se van a callar si perciben que alguien pretende que los dem\u00e1s corran para \u00e9l\u201d. El debate que anima a la afici\u00f3n de Francia es el mismo que agita a los funcionarios de la federaci\u00f3n: si en 2016 y en 2018 Deschamps no encontr\u00f3 motivos para convocar a Benzema para la Eurocopa y el Mundial, \u00bfpor qu\u00e9 le llama ahora si dispone de m\u00e1s futbolistas que nunca, su equipo funciona como un reloj, y gan\u00f3 sin \u00e9l la Copa del Mundo? Las fuentes consultadas en el organismo que regula el f\u00fatbol franc\u00e9s apuntan otra vez a Zidane. No\u00ebl Le Gra\u00ebt, el presidente de la federaci\u00f3n, quiere que Zidane sea el pr\u00f3ximo seleccionador. Deschamps, que no se ha pronunciado sobre si seguir\u00e1 en el cargo tras la Eurocopa, lo sabe. Tambi\u00e9n sabe que si Zidane toma posesi\u00f3n del banquillo, lo primero que har\u00e1 es convocar a Benzema, su jugador fetiche en el Madrid. \u201cDeschamps llam\u00f3 a Benzema para exhibir su altruismo y evitar quedar malparado si, cuando \u00e9l ya no est\u00e9, lo llama Zidane\u201d, se\u00f1alan en el entorno federativo. \u201cY es posible que Benzema aceptara porque considere que a partir de septiembre el nuevo seleccionador sea Zidane\u201d. Mucho se ha discutido en Francia sobre la competencia de Deschamps como entrenador. Lo que nadie cuestiona es su gran sentido pol\u00edtico. Deschamps lo niega, pero en su entorno aseguran que sus conversaciones con su amigo Zidane han sido constantes desde hace a\u00f1os y que, en el curso de estos contactos, han hablado largo y tendido de Benzema. La situaci\u00f3n adquiere un relieve moral cuando el hombre que Benzema desplaza al banquillo es Olivier Giroud. El nueve del Chelsea es la clase de futbolista que acaba los partidos pidiendo perd\u00f3n a sus compa\u00f1eros por todos aquellos balones que le pasaron y que \u00e9l no supo aprovechar. Consciente de sus limitaciones t\u00e9cnicas, las compensa con esfuerzos continuados para ayudar en defensa a unos colegas a los que venera. El vestuario le adora y Deschamps tambi\u00e9n. Para Deschamps, que gan\u00f3 el Mundial de 1998 con Givarch \u2014una estaca an\u00e1loga a Giroud que tampoco meti\u00f3 un solo gol en el torneo de 2018\u2014 esta materia es crucial. Los centrodelanteros se clasifican, seg\u00fan el abanico de acci\u00f3n, entre aquellos que fijan su posici\u00f3n en el \u00e1rea y aquellos que revolotean alrededor de su zona para armar jugadas. Los asesores de la FFF recuerdan que en el \u00faltimo lustro Deschamps tuvo a su disposici\u00f3n a un delantero excelente que constituye el intermedio perfecto entre los dos extremos: Andr\u00e9-Pierre Gignac. El ex nueve del Marsella pod\u00eda oficiar lo mismo de tanque que de diez. Que antes del Mundial de 2018 Deschamps descartara a Gignac para apostar por Giroud, la condensaci\u00f3n m\u00e1s pura del punta inh\u00e1bil cuando sale del \u00e1rea, revel\u00f3 la verdadera naturaleza del entrenador. Deschamps siempre fue un decidido disc\u00edpulo de la escuela de G\u00e9rard Houllier. En cumplimiento de sus preceptos el nueve debe ser un combatiente, tan dedicado a defender como a servir de primera v\u00eda de escape para lanzarle todos los balones bombeados que sean necesarios cuando el rival presiona arriba. Ning\u00fan futbolista vive m\u00e1s en las ant\u00edpodas de todo eso que Benzema. Si contra su sensibilidad Deschamps consigue establecer un orden que permita un f\u00fatbol m\u00e1s din\u00e1mico, si Benzema logra afrontar la competici\u00f3n con la mentalidad que le caracteriz\u00f3 bajo el mando de Zidane, y si sus compa\u00f1eros aceptan su liderazgo \u2014y las degradaciones jer\u00e1rquicas que implique en un grupo consagrado\u2014, entonces Francia podr\u00eda conquistar la Eurocopa con la misma facilidad conque gan\u00f3 el Mundial a\u00f1adiendo adem\u00e1s la cuota de esplendor que le falta. Puedes seguir a EL PA\u00cdS DEPORTES en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal. Suscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter especial sobre la Eurocopa 2021", "level": "B2"}, {"title": "inglaterra-se-pone-en-manos-de-sus-cachorros", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-deportes", "content": "Como no pod\u00eda ser de otra manera, Inglaterra es la favorita de las casas de apuestas (o al menos, de las casas de apuestas inglesas) para ganar la Eurocopa. Su victoria se paga 4/1, por delante de Francia (5/1), B\u00e9lgica (13/2) y Espa\u00f1a (7/1). Cabeza del Grupo D, jugar\u00e1 su primer partido el domingo 13 ante Croacia, el segundo el viernes 18 ante el eterno rival, Escocia, y el tercero el martes 22 ante la Rep\u00fablica Checa. Todos ellos, en el estadio de Wembley, al igual que los octavos de final (si gana el grupo) y, eventualmente, las semifinales y la final. El optimismo ingl\u00e9s se explica por cuatro razones: porque se suelen creer favoritos antes de una fase final, porque juegan en casa (como en el Mundial de 1966, el \u00fanico galard\u00f3n de su escu\u00e1lido palmar\u00e9s, pero tambi\u00e9n como en la Eurocopa de 1996, en la que perdieron las semifinales en los penaltis frente a Alemania\u2026), porque conf\u00edan en los goles de Harry Kane y porque disponen de la mejor generaci\u00f3n de jugadores j\u00f3venes en mucho tiempo. Sin embargo, los veteranos del equipo o bien son irregulares (como el portero Jordan Pickford y el central John Stones), o salen de lesiones largas (como el central Harry Maguire y el centrocampista Jordan Henderson) o han acabado la temporada en una peligrosa baja forma (como los nada viejos pero expertos Raheem Sterling y Marcus Rashford). Frente a esas dudas est\u00e1 la realidad de Mason Mount y de Reece James, que llevaron al Chelsea a una inesperada victoria frente al Manchester City en la final de la Champions, y cuya imagen, bromeando y charlando sentados en el c\u00edrculo central del estadio Do Dragao, en Oporto, junto al lateral izquierdo Ben Chilwell, es quiz\u00e1s una buena par\u00e1bola del optimismo, el relajo y la confianza con que Inglaterra afronta esta Euro. Mount y James no son los \u00fanicos cachorros con futuro. Phil Foden, derrotado en Oporto, genera unas expectativas extraordinarias. Los dos emigrantes alemanes, Jadon Sancho y Jude Bellingham, estrellas en el Borussia Dortmund, no est\u00e1n en el equipo titular de las quinielas pero la Euro es muy larga y la flexibilidad con los cambios les dar\u00e1 minutos. Como al brillante Bukayo Saka, el \u00fanico jugador que aporta a la selecci\u00f3n inglesa el muy apagado Arsenal. El punto flaco de Inglaterra parece estar en los cuartos traseros. Ninguno de los tres porteros ofrece una enorme confianza y al favorito para ser titular, Pickford, se le escapa el pie demasiado a menudo. En la defensa se da la paradoja de que el seleccionador, Gareth Southgate, contaba con cuatro jugadores para cubrir el lateral derecho hasta que Trent Alexander-Arnold se lesion\u00f3 en el amistoso frente a Austria. El solid\u00edsimo Kyle Walker es el favorito para titular por delante de Kieran Trippier, el lateral del Atl\u00e9tico de Madrid, aunque la extraordinaria forma de James en este final de temporada le ha puesto en el candelero. Maguire y Stones parecen seguros en el centro de la defensa y Luke Shaw es favorito por delante de Chilwell en el lado izquierdo. Southgate suele contar habitualmente con Henderson y Declan Rice (los dos, con lesiones este a\u00f1o) en el centro del campo, a los que deber\u00eda unirse Mount. Foden y Kane tambi\u00e9n est\u00e1n entre los fijos del once inicial de la cr\u00edtica. Y quedan dos puestos mucho m\u00e1s abiertos. Jack Grealish es el ni\u00f1o mimado de la prensa, que ve en \u00e9l a un jugador de una calidad extraordinaria, aunque algunos le objetan un exceso de querencia por la pelota que le hace a veces perder unos instantes preciosos. Rashford y Sterling est\u00e1n en una alarmante baja forma pero son jugadores de muchos quilates y con una gran experiencia internacional. Y metiendo presi\u00f3n est\u00e1n Sancho, Saka, Bellingham y Dominic Calvert-Lewis, el ariete del Everton que empez\u00f3 la temporada a gol por partido pero tiene el inconveniente de que Los Tres Leones de Southgate rara vez juegan con dos delanteros centro. Y Harry Kane, salvo lesi\u00f3n, es intocable\u2026 Suscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter especial sobre la Eurocopa 2021", "level": "B2"}, {"title": "busquets-positivo-por-coronavirus", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-deportes", "content": "La covid-19 ha atacado a la concentraci\u00f3n de la selecci\u00f3n a una semana de su estreno en la Eurocopa ante Suecia en la Cartuja, el pr\u00f3ximo lunes. La Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol comunic\u00f3 el domingo por la noche que Sergio Busquets dio positivo por coronavirus tras las pruebas del tipo PCR realizadas a primera hora de la ma\u00f1ana. El capit\u00e1n de la selecci\u00f3n en ausencia de Sergio Ramos abandon\u00f3 la concentraci\u00f3n en un veh\u00edculo medicalizado, tal y como marca el protocolo de Ministerio de Sanidad y de la UEFA. El escrito federativo especifica que la reincorporaci\u00f3n del centrocampista del Barcelona o su exclusi\u00f3n definitiva se valorar\u00e1 en los pr\u00f3ximos d\u00edas seg\u00fan la evoluci\u00f3n. Su concurso para el estreno del pr\u00f3ximo 14 de junio est\u00e1 descartado. Luis Enrique deber\u00e1 decidir si mantiene a Busquets en la lista o si decide reemplazarlo antes de las 48 horas previas al primer partido, el l\u00edmite establecido por la UEFA. El t\u00e9cnico prefiri\u00f3 solo citar a 24 jugadores, aunque estaban permitidos hasta 26, por la pandemia. Busquets ha sido el ejemplo de lo que pod\u00eda pasar. El resto de los internacionales dieron negativo, pero el amistoso que deb\u00eda jugar La Roja ma\u00f1ana ante Lituania, en Legan\u00e9s, ser\u00e1 disputado por la selecci\u00f3n sub-21 que dirige Luis de la Fuente. Las actividades de prensa en el centro implantado en la Ciudad del F\u00fatbol de Las Rozas han quedado suspendidas hasta nueva orden. El virus ha penetrado en la burbuja de 51 personas que cohabitan en la Ciudad del F\u00fatbol desde el pasado lunes 31 de mayo. Hoy, a primera hora, se har\u00e1n nuevas pruebas a todo el contingente de La Roja para detectar si puede haber m\u00e1s positivos y si se trata o no de un brote, lo que incluso comprometer\u00eda la participaci\u00f3n en la Eurocopa de La Roja. La mayor\u00eda de los 24 jugadores citados no est\u00e1n vacunados, aunque otros, como Pablo Sarabia, s\u00ed porque se lo gestion\u00f3 su club, en este caso el PSG. La federaci\u00f3n solicit\u00f3 a Sanidad que los internacionales fueran vacunados sin encontrar una respuesta positiva. Los sub-21, que acudir\u00e1n a los Juegos Ol\u00edmpicos, s\u00ed han sido inmunizados. El protocolo de la UEFA obliga a realizar la trazabilidad con los contactos estrechos y estos deben permanecer aislados durante los pr\u00f3ximos d\u00edas. Busquets disput\u00f3 una hora de juego en el amistoso del pasado viernes contra Portugal, lo que tambi\u00e9n ha hecho saltar las alarmas en la selecci\u00f3n de Cristiano Ronaldo. Los entrenamientos de este lunes y ma\u00f1ana ser\u00e1n individualizados, lo que es un contratiempo para el seleccionador. Esta semana, entre el amistoso con Lituania y las \u00faltimas sesiones preparatorias, deb\u00eda terminar por afinar t\u00e1cticamente la selecci\u00f3n antes de que se iniciara la competici\u00f3n. El t\u00e9cnico tendr\u00e1 que despejar las dudas a ojo, sin pruebas emp\u00edricas sobre la hierba con todo el colectivo a su disposici\u00f3n. Las charlas de Luis Enrique no ser\u00e1n presenciales. El seleccionador sub-21 Luis de la Fuente ya las dio virtualmente durante el Europeo recientemente disputado en Eslovenia. Todo ha quedado patas arriba por el positivo del jugador azulgrana. Futbolista de la confianza plena de Luis Enrique, la baja de Busquets afecta de lleno al coraz\u00f3n del juego de la selecci\u00f3n y a su orden interno. Con la ausencia de Sergio Ramos, el mediocentro azulgrana hab\u00eda asumido la capitan\u00eda y el liderazgo de La Roja. El entrenador tendr\u00e1 que entregar el puesto a Rodrigo Hern\u00e1ndez. El pivote del Manchester City manten\u00eda una pugna muy igualada con Busquets por el puesto. Ahora, al menos ante Suecia, Rodrigo deber\u00e1 asumir el mando del centro del campo. Sin el capit\u00e1n, y con los contratiempos que genera el protocolo para evitar m\u00e1s contagios, la covid-19 ha desatado una inesperada y desagradable tormenta en la selecci\u00f3n.  Suscr\u00edbete aqu\u00ed a nuestra newsletter especial sobre la Eurocopa 2021", "level": "B2"}, {"title": "checo-perez-tras-su-triunfo-con-red-bull-estuvimos-a-punto-de-retirar-el-coche-fue-dificil-llegar-hasta-el-final", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "A Checo P\u00e9rez (Guadalajara, 31 a\u00f1os) ya le tocaba un buen d\u00eda con Red Bull. El mexicano gan\u00f3 este domingo el Gran Premio de Azerbaiy\u00e1n tras una accidentada carrera. El coche del mexicano, sin embargo, le hab\u00eda jugado mal a la escuder\u00eda en el momento clave. En la relanzada, tras la ca\u00edda de Max Verstappen por un neum\u00e1tico da\u00f1ado, el coche de P\u00e9rez no estaba del todo bien y les restaban dos vueltas r\u00e1pidas para intentar mantener la cima pese al acoso de Lewis Hamilton. El brit\u00e1nico fue agresivo y ese fue su pecado. El de Mercedes termin\u00f3 fuera de la pista al no frenar a tiempo. Checo, pese al mal arranque, pudo ganarle la posici\u00f3n y la carrera. \u201dEs sin duda una fuerte inyecci\u00f3n de confianza tanto para m\u00ed como para el equipo\u201d, resumi\u00f3 Checo P\u00e9rez. \u201cEstuvimos a punto de retirar el coche, pero por suerte conseguimos terminar la carrera. Y realmente fue bastante dif\u00edcil [llegar] hasta el final\u201d, dijo P\u00e9rez al t\u00e9rmino de la carrera. \u201cLo siento mucho por Max porque hizo una tremenda carrera y se merec\u00eda que la victoria. Hubiera sido incre\u00edble conseguir ese 1-2 [en el podio] para el equipo. Pero al final es un d\u00eda fant\u00e1stico para nosotros\u201d, agreg\u00f3. El mexicano arranc\u00f3 en la sexta posici\u00f3n. En la clasificaci\u00f3n lo hab\u00eda hecho bien hasta que lleg\u00f3 a la Q3. En ese momento, los coches de Red Bull aguardaron al \u00faltimo por una vuelta r\u00e1pida, pero Tsunoda de Alpha Tauri se estrell\u00f3 con la pared y Carlos Sainz Jr. derrap\u00f3 y se sali\u00f3 de la pista. Los percances terminaron las clasificatorias y relegaron al mexicano hasta la s\u00e9ptima posici\u00f3n. Una sanci\u00f3n a Lando Norris le permiti\u00f3 subir un puesto. En la carrera del domingo, P\u00e9rez tuvo una buena largada que le permiti\u00f3 escalar posiciones hasta la cuarta posici\u00f3n y luego ponerse en los puestos de podio. La resistencia del latinoamericano le vali\u00f3 para mantener a raya a Lewis Hamilton, con un peor desempe\u00f1o. El accidente de Verstappen abr\u00eda la posibilidad para que Hamilton adelantara al mexicano en la relanzada. \u201cFren\u00e9 lo m\u00e1s tarde posible y \u00e9l hizo lo mismo. No le funcion\u00f3\u201d, dijo Checo en referencia a ese \u00faltimo enfrentamiento con Hamilton. El brit\u00e1nico termin\u00f3 en la decimoquinta posici\u00f3n y su compa\u00f1ero, Valtteri Bottas, en el duod\u00e9cimo. \u201cSergio ha sido r\u00e1pido todo el fin de semana. Su ritmo fue impresionante en la carrera\u201d, destac\u00f3 Christian Horner, jefe de Red Bull. \u201cFelicidades, feliz navidad o como sea que diga Checo. Estoy feliz por \u00e9l, otra victoria\u201c, dijo un emocionado Vettel, segundo en Bak\u00fa. \u201cLa victoria es un gran peso, he ganado confianza con el coche y estoy dando lo mejor. Es un buen resultado para el equipo. La temporada es larga, todo puede pasar\u201d, dijo P\u00e9rez a la F\u00f3rmula 1 TV. \u201cCheco estuvo en la carrera, estoy muy feliz por \u00e9l. Normalmente deber\u00eda ser el 1-2. Verlo ganar la carrera fue muy bueno\u201d, dijo Verstappen. Checo P\u00e9rez consigui\u00f3 su segunda victoria en la F\u00f3rmula 1. La primera ocurri\u00f3 el a\u00f1o pasado en la mayor remontada y victoria de todas: arrancar del \u00faltimo puesto hasta el primero en Sakhir. As\u00ed empat\u00f3 a la leyenda mexicana Pedro Rodr\u00edguez, ganador en 1967 con Cooper y en 1970 con British Racing Motors. En la primera carrera de Checo P\u00e9rez con Red Bull sali\u00f3 del s\u00f3tano de la clasificaci\u00f3n para quedarse en el quinto lugar, en una de sus grandes remontadas. En Imola tuvo su peor desempe\u00f1o al terminar duod\u00e9cimo por sus errores en la pista. En Portugal fue cuarto y en Espa\u00f1a se qued\u00f3 en el quinto puesto. En el sinuoso circuito de M\u00f3naco, el chico apoyado por el magnate Slim termin\u00f3 cuarto. En la clasificaci\u00f3n de pilotos, P\u00e9rez ya es tercero, solo por debajo de Hamilton y Verstappen. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "marta-echarri-las-mujeres-han-de-creerse-que-pueden-llegar-tan-alto-como-quieran", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-tecnologia", "content": "El espacio de trabajo compartido que utiliza a modo de oficinas en pleno centro de Madrid aporta alguna pista de que este banco funciona de manera diferente. Ni grandes distritos financieros ni edificios emblem\u00e1ticos. N26 naci\u00f3 hace seis a\u00f1os en Alemania bajo la etiqueta de fintech \u2014empresas que aplican nuevas tecnolog\u00edas a actividades financieras y de inversi\u00f3n\u2014. Apost\u00f3 exclusivamente por la banca digital. En Espa\u00f1a lleva instalado desde 2018 y su directora general, Marta Echarri (Madrid, 37 a\u00f1os), se ha convertido tanto en una de las ejecutivas m\u00e1s j\u00f3venes como en una de las pocas mujeres con un cargo de responsabilidad en el sector financiero. Despu\u00e9s de 15 a\u00f1os embarcada en banca tradicional, como JP Morgan y Merrill Lynch, aterriz\u00f3 en un neobanco. Tiene claro que la tecnolog\u00eda es el motor de la empresa. No solo porque fuera su raz\u00f3n de ser desde el principio, sino tambi\u00e9n porque le ha llevado a su situaci\u00f3n actual. Apostar por una estructura en la nube, contar con numerosos ingenieros en la plantilla o ce\u00f1irse a un modelo definido por las caracter\u00edsticas de internet. Todo sucede en su aplicaci\u00f3n. En su d\u00eda transgresor, actualmente casi un est\u00e1ndar bancario. \u201cCon la pandemia, la digitalizaci\u00f3n se ha convertido en transversal para toda la sociedad. Como nativos digitales, estamos preparados. Tenemos una ventaja competitiva en el uso de la tecnolog\u00eda\u201d, asegura Echarri. Una ventaja a la que pretende sacar provecho en Espa\u00f1a, donde, en el \u00faltimo a\u00f1o, el comercio electr\u00f3nico ha crecido un 52% y el pago con tarjetas sin contacto un 45%, seg\u00fan un estudio de GFK y publicado por Visa. \u201cEs muy f\u00e1cil atraer al cliente espa\u00f1ol con tecnolog\u00eda. Puedes impactarle solo con nuevas herramientas digitales\u201d, explica Echarri. Si nos fijamos en la letra peque\u00f1a, al margen de c\u00f3mo la innovaci\u00f3n da sentido a N26, los n\u00fameros no cuadran todav\u00eda. No ha llegado a convertirse en una compa\u00f1\u00eda rentable. Echarri explica que debido a su inconformismo y al precio elevad\u00edsimo de los proyectos en los que andan metidos. \u201cSu desarrollo es muy caro. Ahora mismo hemos invertido 200 millones de euros en nuevos productos y funcionalidades. Esta ambici\u00f3n conlleva que el banco no sea rentable, aunque a nivel cliente su contribuci\u00f3n es positiva\u201d, apunta. Seg\u00fan sus propias palabras, sin los inversores la fiesta habr\u00eda concluido tiempo atr\u00e1s. Una fiesta pagada por empresas muy variopintas. Desde aseguradoras como Allianz hasta gigantes tecnol\u00f3gicos chinos como Tencent. Los planes expansivos que describe Echarri se asemejan a los de los grandes nombres del sector financiero. Habla de ahorro, cr\u00e9dito y ecosistema de servicios. Quiz\u00e1s en este \u00faltimo, para ella bautizado como marketplace, su ADN tecnol\u00f3gico sit\u00fae al banco con cierta ventaja, con margen a la hora de incrementar el negocio. La intenci\u00f3n es dar un salto hacia una integraci\u00f3n con socios locales, agregados en la aplicaci\u00f3n, con los que lanzarse a la compraventa de fondos de inversi\u00f3n, valores y criptoactivos. Incluso no descarta dise\u00f1ar una plataforma propia de mercado de valores. \u201cTodo quedar\u00eda integrado gracias a una API, de tal manera que el usuario mover\u00eda su dinero en tiempo real y en dos clics en la app\u201d, argumenta. Brecha de g\u00e9nero Echarri conviene que rara vez se ha sentido discriminada por el hecho de ser mujer. Lo que no significa que su vida laboral haya sido un camino de rosas. Incluso confiesa que ha padecido el s\u00edndrome de la impostora, sobre todo cuando ha cambiado de compa\u00f1\u00eda o de responsabilidad laboral. \u201cEl gran problema para muchas mujeres es su falta de ambici\u00f3n. Han de creerse que pueden llegar tan alto como quieran\u201d, precisa. Los datos en Espa\u00f1a reflejan la tarea a\u00fan pendiente en el seno de las organizaciones. Pese a que la inclusi\u00f3n cotiza al alza, apenas el 34% de las mujeres llega a un puesto de direcci\u00f3n. Y si solo tenemos presente las empresas y cargos vinculados a la tecnolog\u00eda, el porcentaje se desploma hasta el 12%, seg\u00fan el informe Women in Business 2021 elaborado por Grant Thornton. \u201cLas charlas de mujeres para mujeres es como predicar en el desierto. Es predicar a las conversas. Necesitas aliados para que te escuchen. La diversidad ser\u00eda la clave\u201d, razone Echarri. El sexismo empresarial no es el \u00fanico que toca combatir. La discriminaci\u00f3n por edad tambi\u00e9n lastra el progreso profesional. Y Echarri ha tenido que padecer ambos extremos: el de g\u00e9nero y el generacional. Su historia refleja el \u00e9xito, pero recuerda reuniones en consejos directivos, totalmente repletas de corbatas, donde su juventud provocaba miradas esquivas, rest\u00e1ndole cr\u00e9dito a la posici\u00f3n de igualdad en la que se encontraba, al menos en teor\u00eda, con los dem\u00e1s compa\u00f1eros. \u201cPara revertir la exclusi\u00f3n, ser\u00eda interesante sentarse con mujeres que acaban de empezar a trabajar y, desde la experiencia, exponerles lo que has vivido hasta llegar al puesto donde est\u00e1s. Que entiendan que no eres una diosa inalcanzable\u201d, concluye Echarri. Puedes seguir a EL PA\u00cdS TECNOLOG\u00cdA en Facebook y Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "el-auge-de-la-retrasmision-de-partidas-de-videojuegos-convierte-a-twitch-en-un-nuevo-netflix", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-tecnologia", "content": "El 7 de mayo m\u00e1s de 600.000 personas de todo el mundo se asomaron a Twitch, la plataforma de retransmisiones de Amazon, para ver el estreno del videojuego Resident Evil Village. C\u00e9sar Cagiao fue uno de ellos. Este estudiante de 18 a\u00f1os no ten\u00eda dinero para comprar el nuevo t\u00edtulo de la compa\u00f1\u00eda Capcom as\u00ed que, en lugar de jugarlo, opt\u00f3 por ver c\u00f3mo otros lo hac\u00edan. \u201cNo es lo mismo, pero tambi\u00e9n es divertido. Sobre todo si lo ves en el canal de gente como Auronplay\u201d, asegura desde Marbella. La situaci\u00f3n de Liam Green era diferente. Este cocinero de 34 a\u00f1os tiene dinero, pero no tiene tiempo. \u201cCon dos ni\u00f1os es dif\u00edcil dedicarle tanta atenci\u00f3n a un juego como hac\u00eda antes\u201d, explica desde Liverpool. Tambi\u00e9n opt\u00f3 por verlo en la plataforma Twitch. \u201cPuedes ponerlo de fondo mientras haces otras cosas, no es tan demandante como jugarlo en primera persona. Es m\u00e1s bien como poner la radio\u201d, apostilla. Los videojuegos ya no solo se juegan, se ven igual que se ve un partido de f\u00fatbol. La tendencia empez\u00f3 hace a\u00f1os con los deportes electr\u00f3nicos. Estas competiciones multijugador de videojuegos se han convertido en un negocio boyante. Seg\u00fan la encuesta State of Gaming 2020 son m\u00e1s populares que el f\u00fatbol entre el p\u00fablico de 18 a 25 a\u00f1os. \u201cPara ser gamer ya no hace falta jugar\u201d, confirma Edgar Medina, country manager de Riot Games. \u201cIgual que para ser futbolero no hace falta jugar al f\u00fatbol\u201d. Riot es la creadora de League of Legends (LoL), uno de los grandes t\u00edtulos del deporte electr\u00f3nico. Cuando se estren\u00f3 el juego las cosas eran bien distintas. Twitch no exist\u00eda y el consumo audiovisual era m\u00e1s reducido. Todo cambi\u00f3 en 2011. \u201cHicimos el primer evento del mundial de LoL, en una feria en Suecia\u201d, recuerda Medina. \u201cNo ten\u00edamos mucha estructura: eran cuatro mesas, diez ordenadores y \u201cale, a jugar\u201d. Nada hac\u00eda presagiar que este discreto evento cambiar\u00eda la forma de consumir videojuegos. Pero lo hizo. La gente empez\u00f3 a agolparse en la entrada, formando colas. Unos pocos miles se conectaron para verlo en directo. En Riot se dieron cuenta de que ah\u00ed hab\u00eda un fil\u00f3n y los n\u00fameros de los siguientes dos mundiales no hicieron m\u00e1s que confirmar esta sensaci\u00f3n. \u201cVimos que esto iba a ir en paralelo a la din\u00e1mica del propio juego. Empezamos a pensar que LoL no solo ten\u00eda que ser agradable de jugar. Ten\u00edamos que conseguir tambi\u00e9n cierto disfrute audiovisual\u201d. Lo consiguieron. En 2018 los mundiales fueron vistos por 100 millones de personas. El \u00e9xito de esta forma de consumir videojuegos (y el dinero asociado en publicidad, patrocinios y marketing) ha hecho que el modelo se extienda a juegos m\u00e1s cl\u00e1sicos, de un solo jugador. Juegos en los que la historia tiene m\u00e1s peso. Si los deportes electr\u00f3nicos son el nuevo f\u00fatbol, los videojuegos narrativos quieren ser el nuevo Netflix. Y van camino de conseguirlo. La tendencia lleva tiempo consolid\u00e1ndose, pero el a\u00f1o pasado supuso un punto de inflexi\u00f3n. La pandemia encerr\u00f3 al mundo en su casa, obligando a consumir ocio en un horario al que la gente no estaba acostumbrada. Ante una televisi\u00f3n que repet\u00eda sin parar cifras de fallecidos, con los programas de entretenimiento paralizados y los cines cerrados, muchos buscaron consuelo en otras pantallas. Twitch, con un carrusel de partidas infinitas, con todo tipo de juegos y gente retransmiti\u00e9ndolos en directo, se convirti\u00f3 en una buena alternativa. Sus n\u00fameros se dispararon. Las horas vistas en la plataforma aumentaron un 67,36%, pasando de 11 mil millones de horas en 2019 a 18 mil millones en 2020 seg\u00fan un estudio de Streamlabs y Stream Hatchet. Aumentaron las horas y aument\u00f3 con ellas el negocio. Twitch gener\u00f3 alrededor de 206 millones de euros en ingresos publicitarios en 2018, seg\u00fan un informe filtrado por el medio especializado The Information. Es probable que esa cifra sea significativamente m\u00e1s alta ahora, (la compa\u00f1\u00eda esperaba facturar 820 millones de d\u00f3lares en 2020) pero Amazon no separa las finanzas de Twitch de las del resto de su negocio. No hay forma de saberlo. En cualquier caso, parece un negocio interesante. Twitch es la reina indiscutible en la retransmisi\u00f3n de juegos con m\u00e1s del 73% del mercado, pero las grandes compa\u00f1\u00edas tecnol\u00f3gicas han iniciado una carrera por robarle la corona. Microsoft se rindi\u00f3 hace poco, Facebook Gaming sigue intent\u00e1ndolo y solo Youtube Gaming, propiedad de Google, aguanta el tipo. El 7 de mayo una media de 200 streamers (retransmisores) comentaron simult\u00e1neamente sus partidas de Resident Evil Village en Twitch. Lynx fue uno de ellos. \u201cCuando sale un juego nuevo como este todos hacemos stream de lo mismo\u201d, confiesa. \u201cEl primer d\u00eda es una batalla abierta por la atenci\u00f3n\u201d. Lynx, que prefiere no dar su verdadero nombre, tiene 270.000 seguidores en Youtube y cerca de 80.000 en Twitch. Retransmite, principalmente, juegos de peso narrativo. Confirma que estos tienen cada vez m\u00e1s seguidores, aunque se\u00f1ala que, a diferencia de los deportes electr\u00f3nicos, tienen una vida m\u00e1s bien corta. Sin embargo retransmitirlos puede ser m\u00e1s gratificante. Y m\u00e1s complejo. \u201cAqu\u00ed no solo sigue la narrativa del juego. Tambi\u00e9n la narrativa emergente que va por encima, lo que cuenta el streamer. As\u00ed hay varias capas de narraci\u00f3n que se superponen\u201d. El 7 de mayo la gente no solo conect\u00f3 con Lynx para enterarse de la historia de Resident Evil. Tambi\u00e9n lo hizo para ver c\u00f3mo \u00e9l reaccionaba a la misma, para escucharle hablar sobre el juego y sobre su vida. Hay algo de metanarrativo en esta forma de consumir historias. Pero tambi\u00e9n, se\u00f1ala el experto, algo de social. \u201cLa televisi\u00f3n es m\u00e1s pasiva. Es sentarte y ver. Igual enciendes el tel\u00e9fono para comentarlo\u201d, analiza. Este factor social es importante para retener al espectador, es algo que, tanto las cadenas tradicionales como las nuevas plataformas, potencian a trav\u00e9s de hashtags y memes en las redes sociales. Hace que el espectador sienta que forma parte de la conversaci\u00f3n, que quiera consumir una serie hasta el final para evitar spoilers. \u201cEn Twitch tienes todo ese contenido social integrado\u201d, sentencia Lynx. \u201cTienes al streamer, tienes el chat y tienes el juego que quieres ver. Por eso Telecinco no puede competir con Twitch, por mucho que ponga hashtags\u201d. El 7 de mayo Antony Johnson se tom\u00f3 el d\u00eda libre. Estaba demasiado nervioso para trabajar, as\u00ed que dedic\u00f3 el d\u00eda a hacer otras cosas. Intent\u00f3 relajarse. Fue complicado porque Johnson es el guionista de Resident Evil Village y ese d\u00eda estaba de estreno. Este escritor de novelas, c\u00f3mics y juegos se conecta a menudo a Twitch (menos para ver los juegos que \u00e9l escribe, le da pudor). Es un gran defensor de la plataforma. \u201cMe parece una forma nueva y fascinante de disfrutar de los juegos\u201d, explica por videoconferencia. El \u00e9xito de Resident Evil en Twitch no le ha sorprendido. \u201cJuegos como este, con un elemento narrativo importante, son f\u00e1ciles de ver\u201d, explica el escritor. \u201cPero no creo que sea porque son escritos con esta finalidad en mente. Yo desde luego no lo hago\u201d. Johnson es consumidor y fan de Twitch. Cree que es una tecnolog\u00eda revolucionaria para el sector, pero asegura que el fen\u00f3meno que ha creado no es tan nuevo. \u201cTodos hemos visto a nuestros hermanos o a nuestros hijos jugar a videojuegos. Esto es simplemente expandir esta experiencia, hacerla online y mundial\u201d, reflexiona. El escritor tira tambi\u00e9n de tradici\u00f3n para explicar el \u00e9xito de esta nueva forma de consumir videojuegos. \u201cNos gusta contar y escuchar historias. Y da igual que las cuentes alrededor de un fuego en un campamento o en un videojuego hipertecnol\u00f3gico. Siguen siendo historias\u201d. Puedes seguir a EL PA\u00cdS TECNOLOG\u00cdA en Facebook y Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "enrique-de-inglaterra-y-meghan-markle-anuncian-el-nacimiento-de-su-hija-lilibet-diana-mountbatten-windsor", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-gente", "content": "Enrique de Inglaterra y Meghan Markle han anunciado este domingo el nacimiento de segunda hija, Lilibet Lili Diana Mountbatten-Windsor. La ni\u00f1a, que naci\u00f3 el viernes, se lleva dos a\u00f1os con su hermano mayor, Archie, que naci\u00f3 en Londres en mayo de 2019, apenas un a\u00f1o despu\u00e9s de que los duques de Sussex contrajeran matrimonio en el castillo de Windsor. Los duques de Sussex han anunciado la llegada de la peque\u00f1a en un comunicado en la web de su fundaci\u00f3n, Archewell Foundation. La ni\u00f1a, que pes\u00f3 casi tres kilos y medio, naci\u00f3 a las 11.40 del viernes en el hospital Santa Barbara Cottage de la ciudad de Santa B\u00e1rbara, en California (Estados Unidos), seg\u00fan el comunicado. \u201cEl 4 de junio fuimos bendecidos con la llegada de nuestra hija Lili. Ella es m\u00e1s de lo que podr\u00edamos haber imaginado, y seguimos agradecidos por el amor y las oraciones que hemos sentido en todo el mundo\u201d, han escrito los duques en el comunicado. El embarazo lo hicieron p\u00fablico el 14 de febrero, primero en la revista People, para despu\u00e9s hacerlo extensivo al resto de medios de comunicaci\u00f3n mediante un par de fotograf\u00edas en blanco y negro del retratista Misan Harriman. La peque\u00f1a ha nacido en California, donde la pareja vive desde hace algo m\u00e1s de un a\u00f1o, y se convierte en el 11\u00ba bisnieto de Isabel II. El nombre de Lilibet Diana Mountbatten-Windsor es un homenaje a la propia reina Isabel II \u2014Lilibet es el apelativo cari\u00f1oso con el que la familia se dirige a la monarca\u2014 y a la princesa Diana de Gales, abuela de la ni\u00f1a. El primer ministro brit\u00e1nico, Boris Johnson, ha felicitado a la pareja en su perfil oficial de Twitter: \u201cMuchas felicidades a los duques de Sussex por el nacimiento de su hija\u201d. Horas despu\u00e9s la familia real tambi\u00e9n ha felicitado a la pareja a trav\u00e9s de sus perfiles oficiales en las redes. \u201c\u00a1Felicitaciones a los duques de Sussex por el nacimiento de Lilibet Diana! La reina, el pr\u00edncipe de Gales y la duquesa de Cornualles y los duques de Cambridge est\u00e1n encantados con la noticia. Lilibet es el und\u00e9cimo bisnieto de su majestad\u201d, han escrito. Tambi\u00e9n le han dado la enhorabuena en sus perfiles el pr\u00edncipe Carlos y los Duques de Cambridge, Guillermo de Inglaterra y Kate Middleton. Madre e hija ya est\u00e1n en casa y han pedido que, en caso de querer enviar regalos por el nacimiento, se haga a distintas fundaciones que trabajan en pro de las mujeres y las ni\u00f1as: Girls Inc., Harvest Home, CAMFED y la fundaci\u00f3n Myna Mahila. Desde marzo de 2020 Enrique, de 36 a\u00f1os, y Meghan, de 39, ya no son miembros de pleno derecho de los Windsor al decidir un par de meses antes abandonar la instituci\u00f3n mon\u00e1rquica. Ya no tienen vinculaci\u00f3n laboral con la familia y han renunciado a sus t\u00edtulos de altezas reales (mantienen el de duques al ser este un regalo de la reina por su boda), por lo que la comunicaci\u00f3n por parte de la familia real ser\u00eda \u00fanicamente de cortes\u00eda. La familia vive desde el verano pasado en una residencia en Montecito, dentro del condado de Santa B\u00e1rbara. La pareja compr\u00f3 una mansi\u00f3n de 1.600 metros cuadrados, de nueve habitaciones, el verano del a\u00f1o pasado despu\u00e9s de desembolsar 14,6 millones de d\u00f3lares, unos 12 millones de euros. El hogar est\u00e1 cerca de la propiedad de Doria Ragland, la madre de Meghan, quien vive en Los \u00c1ngeles. Aunque Enrique no es parte efectiva de la familia real, no ha renunciado a sus derechos din\u00e1sticos. Por tanto, Lilibet Diana Mountbatten-Windsor ocupa el octavo lugar en la l\u00ednea de sucesi\u00f3n al trono despu\u00e9s de su abuelo, el pr\u00edncipe Carlos; de su t\u00edo Guillermo y sus primos Jorge, Carlota y Luis; y de su padre Enrique y su hermano Archie. Lo que no ser\u00e1 la peque\u00f1a es princesa. En la pol\u00e9mica entrevista que Meghan Markle y Enrique de Inglaterra concedieron a Oprah Winfrey en marzo, la antigua actriz se quej\u00f3 de que el palacio real no hab\u00eda querido concederle a Archie el t\u00edtulo de pr\u00edncipe cuando naci\u00f3 y que eso les hab\u00eda quitado opciones en cuanto a la seguridad del peque\u00f1o. Sin embargo, una ley de 1917 recoge que los hijos y nietos del soberano tienen derecho al t\u00edtulo de pr\u00edncipe (al igual que tienen derecho a renunciar a \u00e9l), pero no sus bisnietos, como ser\u00eda el caso de Archie y de su hermana peque\u00f1a. S\u00ed pueden ser pr\u00edncipes los hijos de Guillermo porque \u00e9l es heredero directo al trono. Y, cuando Carlos sea rey, los hijos de Enrique tambi\u00e9n podr\u00e1n ser pr\u00edncipes, si ellos o sus padres, en el caso de ser menores de edad, lo desean. Fuera de la influencia de la familia real, Meghan y Enrique se han convertido en absolutas estrellas en Los \u00c1ngeles. A su llegada a la ciudad, fueron recibidos por el influyente actor y productor Tyler Perry, quien los aloj\u00f3 en la mansi\u00f3n. Despu\u00e9s la pareja y el peque\u00f1o Archie se mudaron a Santa B\u00e1rbara, cerca de otras famosas amistades como Oprah Winfrey y Ellen Degeneres, ambas clave para ellos. Enrique y Meghan fueron ovacionados a principios de mayo por trabajadores sanitarios y esenciales por sus esfuerzos para hacer que Estados Unidos y otras potencias garanticen el acceso universal de las vacunas contra el coronavirus en pa\u00edses en desarrollo. Recientemente, Enrique particip\u00f3 con Winfrey en una serie sobre la salud mental, The me you can\u2019t see (El yo que no puedes ver), que han producido conjuntamente para el servicio de streaming de Apple.", "level": "B2"}, {"title": "reivindicar-la-tierra-de-la-que-vienen-los-vinos", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-eps", "content": "A finales de abril, a los pies del macizo del Montsant y junto a las ruinas m\u00e1gicas de la cartuja de Escaladei, el Consejo Regulador de la DOQ Priorat (Tarragona) escenific\u00f3 el ascenso de lo que la legislaci\u00f3n europea define como \u201cunidades geogr\u00e1ficas menores\u201d. Mediante un detallado v\u00eddeo, presentaba las tres primeras etiquetas que acceden a la categor\u00eda de \u201cgran vi\u00f1a clasificada\u201d para la que se exige un estatus superior avalado por un reconocimiento un\u00e1nime y prolongado del mercado. A L\u2019Ermita de \u00c1lvaro Palacios, que ya exhib\u00eda este distintivo desde la cosecha 2017, se un\u00edan Vall Llach Mas de la Rosa y 1902 Tossal d\u2019en Bou de Mas Doix. Los tres, particularmente L\u2019Ermita, son vinos de precio muy elevado que est\u00e1n fuera del alcance de una gran mayor\u00eda de aficionados, pero no ocurre lo mismo con otras etiquetas que permiten probar y conocer la personalidad de \u00e1reas m\u00e1s concretas dentro de las, en general, extensas regiones vin\u00edcolas espa\u00f1olas. Hasta ahora nuestras denominaciones de origen no hab\u00edan ido mucho m\u00e1s all\u00e1 de distinguir subzonas. Rioja, por ejemplo, resum\u00eda en Rioja Alta, Alavesa y Baja (hoy Oriental) las 65.000 hect\u00e1reas de vi\u00f1edo que se extienden a lo largo de unos 100 kil\u00f3metros a ambos lados del Ebro. Con casi el doble de superficie, la regi\u00f3n francesa de Burdeos cuenta con algo menos de 60 denominaciones, y Borgo\u00f1a, que acota sus 25.000 hect\u00e1reas casi al mil\u00edmetro, supera las 80. Ambas tienen adem\u00e1s sus crus o vi\u00f1edos de calidad reconocida. Hace ya tiempo que se reivindicaban clasificaciones similares en Espa\u00f1a. Priorat, la pionera en la materia, introdujo la figura del vino de municipio (vi de vila) en 2007. Diez a\u00f1os despu\u00e9s ya hab\u00eda identificado 459 parajes en toda la denominaci\u00f3n y reconocido sus primeros crus (vi\u00f1as clasificadas). Su propuesta sigue el esquema franc\u00e9s de una pir\u00e1mide que va estrech\u00e1ndose a medida que se aleja de la base de vinos regionales y de mezcla y se adentra en territorios cada vez m\u00e1s peque\u00f1os: pueblos, parajes y, finalmente, vi\u00f1as. En Le\u00f3n, la DO Bierzo ha seguido el mismo modelo, y los nuevos indicativos de vino de villa y de paraje ya aparecen en algunas etiquetas de las cosechas 2018 y 2019. Rioja, por el contrario, se ha limitado a los vinos de municipio (solo para bodegas ubicadas en el mismo pueblo donde est\u00e1n los vi\u00f1edos) y a los vinos de parcela, que ha bautizado como vi\u00f1edos singulares. El equivalente de estos \u00faltimos en la DO Cava son los cavas de paraje calificado. Otras denominaciones de origen empiezan a seguir tambi\u00e9n alguno de estos modelos. Es una tendencia al alza. En la pr\u00e1ctica, existen matices y distintos niveles de exigencia en cada regi\u00f3n, lo que influye inevitablemente en el n\u00famero y el perfil de los productores que se acogen a las nuevas menciones. Bierzo, por ejemplo, cuya clasificaci\u00f3n ha sido la primera en tener el visto bueno de la UE, empodera a los viticultores y califica su uva de parajes y vi\u00f1as para que la puedan vender a terceros. En general, los criterios de calidad son m\u00e1s estrictos a medida que se asciende por la pir\u00e1mide. Algunas de las cr\u00edticas m\u00e1s habituales a las nuevas clasificaciones apuntan a que se traslada demasiada informaci\u00f3n al consumidor o que el mensaje es demasiado complejo. Pero la lectura de una etiqueta de vino tambi\u00e9n puede hacerse a varios niveles. Frente a quienes se fijan \u00fanicamente en la marca o la regi\u00f3n, tambi\u00e9n hay quien valora el estilo del productor y la expresi\u00f3n que puede ofrecer, por ejemplo, una zona elevada, un suelo espec\u00edfico o un vi\u00f1edo concreto. Y no siempre estamos hablando de vinos nuevos. En muchos casos, los nuevos indicativos aparecer\u00e1n en etiquetas que tienen ya una cierta trayectoria en el mercado. Solo que ahora indicar\u00e1n adem\u00e1s la procedencia de las uvas con las que se elaboran. \u00bfQui\u00e9n no quiere regalar un vino de su pueblo o se anima a pedir una botella de un lugar del que tiene un buen recuerdo o del que le han hablado especialmente bien? Como reza el lema de la clasificaci\u00f3n de Priorat, se trata de llevar a la etiqueta \u201clos nombres de la tierra\u201d.", "level": "B2"}, {"title": "la-historia-del-africa-que-se-levanta-y-camina", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-planeta-futuro", "content": "Nota a los lectores: EL PA\u00cdS ofrece en abierto todo el contenido de la secci\u00f3n Planeta Futuro por su aportaci\u00f3n informativa diaria y global sobre la Agenda 2030. Si quieres apoyar nuestro periodismo, suscr\u00edbete aqu\u00ed. Estamos acostumbrados a grandes h\u00e9roes, luminosos personajes salvadores que alumbran el camino. Sin embargo, las mejores conquistas van de la mano de multitudes que plantan cara juntas a la injusticia. Son las luchas colectivas, revolucionarias, que han logrado revertir situaciones, tras pagar un precio muy alto, pero que nos hablan de la grandeza y el coraje de los seres humanos y de lo que somos capaces de conseguir cuando nos unimos. Una de estas luchas es la que se plasma en Los trozos de madera de Dios de Ousmane Semb\u00e8ne, escrita en los a\u00f1os 60. El senegal\u00e9s es quiz\u00e1 el director de cine africano m\u00e1s conocido universalmente. No en vano, fue el art\u00edfice de la primera pel\u00edcula realizada en suelo africano. Pero antes de contar historias a trav\u00e9s de la c\u00e1mara, fue un gran escritor, con una trayectoria reconocida tanto por p\u00fablico como por cr\u00edtica, y el autor de la obra mencionada, considerada una obra maestra del siglo XX. Y ya, todo un cl\u00e1sico. No abundan las traducciones que nos acercan las luchas sociales llevadas a cabo en el continente africano, mostrando \u201cEl \u00c1frica de pie\u201d. Por suerte, Los trozos de madera de Dios (Txalaparta), cuya \u00fanica traducci\u00f3n hasta el momento es la realizada hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os por el escritor cubano Virgilio Pi\u00f1era, y que permanec\u00eda descatalogada, acaba de ser reeditada. Ahora podemos leer un t\u00edtulo imprescindible que se inspira en un hecho hist\u00f3rico y refleja una lucha colectiva llena de dignidad y un adi\u00f3s a la \u00e9poca en la que, a base de dividirles, consegu\u00edan diezmarles. A lo largo de cinco duros meses, del 10 de octubre de 1947 al 19 de marzo de 1948, los trabajadores ferroviarios de la l\u00ednea Dakar-N\u00edger se pusieron en huelga para tener una vida mejor. Quer\u00edan igualdad de derechos, condiciones y mismo salario que los blancos que hac\u00edan id\u00e9ntico trabajo. Estamos en la \u00e9poca colonial, la represiva administraci\u00f3n francesa no dudaba en mostrar su absoluto desprecio por los trabajares negros de la l\u00ednea. Eran tratados como bestias. Y al ambiente en el que malviven y a la situaci\u00f3n de penuria extrema que atraviesan, se une el hambre, las muertes y la violencia, en todas sus formas, ejercida sin control. La narraci\u00f3n, que ha sido comparada con la novel\u00edstica social de Emile Zola, perfora en la m\u00e1scara com\u00fan, aquella que desdibuja a las personas y las invisibiliza, para rescatar a un pu\u00f1ado de personajes. El escritor logra de esta manera, un cuadro poblado de m\u00faltiples voces que resuenan al un\u00edsono, aunque las separen distintas realidades sociales, generacionales, religiosas o culturales. Semb\u00e8ne, nacido de id\u00e9nticos or\u00edgenes que muchos de ellos, otrora dirigente sindical y siempre hombre comprometido, supo captar la fuerza de sus convicciones, las debilidades que les atenazaban y el esp\u00edritu combativo que, como una aut\u00e9ntica marea humana, mantuvieron alto, claro como el agua, a pesar de la feroz maquinaria que ten\u00edan en frente. As\u00ed va componiendo su fresco lleno de matices. Desde los que secundan la tradici\u00f3n y contemplan c\u00f3mo su mundo va desapareciendo, a los traidores que anteponen sus intereses, a los que mantienen viva la llama, a los enamorados que viven en una sociedad pol\u00edgama o aquellos que han penetrado en las estructuras coloniales a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y no se sienten bien, ni entre los suyos ni entre los europeos. Pero, sobre todo, brillan las mujeres, mujeres que no han tenido vidas f\u00e1ciles, mujeres que se aferran a sus hijos, mujeres que no dudan en ponerse en pie, que cantan. Cantan mientras avanzan. \u201cY los hombres comprendieron que aquel tiempo, si originaba otros hombres, tambi\u00e9n originaba otras mujeres\u201d, se lee en la novela. Logrando cambios, adem\u00e1s, sin ira y sin rencor. Semb\u00e8ne, quien afirmaba que \u201ctoda cultura es pol\u00edtica\u201d, quiso llevar al cine la historia. Fue precisamente por los mismos a\u00f1os en los que escribi\u00f3 la obra cuando comenz\u00f3 a interesarse por el cine, un medio que permit\u00eda llegar a m\u00e1s gente que la lectura en su pa\u00eds. No lo consigui\u00f3. Pero, cuando se van pasando las hojas del libro, la escritura toma forma y se perfila en im\u00e1genes, entonces las escenas se incrustan en las pupilas como si estuvi\u00e9ramos viendo una pel\u00edcula. Sabemos que ni la injusticia ni el racismo son cosas del pasado y, por eso, toda esa fuerza colosal al compartir la dureza de la lucha desigual mantenida por esos seres explotados y despojados de todo derecho, penetra dentro de cada lector, emocionado y deslumbrado a la vez, ante una \u00c1frica que se levanta y camina. Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter, Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra \u2018newsletter\u2019.", "level": "B2"}, {"title": "la-amenaza-fantasma-renir-en-diferido-a-los-ninos-para-no-perder-los-nervios", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mamas-papas", "content": "Haced memoria que el truco funciona aunque no sea Navidad. Hay un hechizo m\u00e1gico que paraliza de golpe a nuestros hijos alborotados y suena m\u00e1s o menos como: \u201cp\u00f3rtate bien, que los reyes lo saben todo y te quedar\u00e1s sin juguetes\u201d. S\u00ed, seguro que hay muchos art\u00edculos de prestigiosos psiquiatras y pedagogos desaconsejando esta pr\u00e1ctica de hacer sentir culpable a nuestros hijos, usando adem\u00e1s a unos seres m\u00e1gicos que tienen ojos en todas partes como un Gran Hermano perpetuo, y que por si esto fuera poco pueden entrar en tu casa mientras duermes para castigarte. Pero a veces, unos padres reales, en la vida real, sin tanto diploma pedag\u00f3gico y con varias semanas de ni\u00f1os sin cole, necesitan olvidarse de la gran crianza perfecta y obtener resultados r\u00e1pidos y fiables. Y la frase funciona, aunque sea hacer chantaje. De hecho, los progenitores solemos re\u00f1ir en diferido cuando no queremos perder los nervios. Nuestra generaci\u00f3n quiere ser amiga de sus hijos, ganar puntos de popularidad en redes sociales y en los chats de padres. Estar siempre de buen humor y evitar el conflicto a toda costa. Porque as\u00ed todos estamos m\u00e1s contentos y porque ser el poli malo cansa. Que adem\u00e1s los ni\u00f1os te lo recriminan cuando menos te lo esperas, y con su portentosa memoria, a\u00fan no sobrecargada de rencores de toda una vida, son capaces de precisar con exactitud los momentos en los que les has gritado o castigado. Por eso, cuando la situaci\u00f3n se va crispando poco a poco, como cuando ves una manifestaci\u00f3n por la tele y apuestas contigo mismo cu\u00e1ndo empiezan las pedradas y los porrazos, en vez de soltar un grito o entrar en una espiral de discusiones agotadoras, recurrimos al comod\u00edn del p\u00fablico. \u201cP\u00f3rtate bien, que los reyes lo ven todo y te traer\u00e1n carb\u00f3n\u201d. \u201cP\u00f3rtate bien, que pap\u00e1 Noel lo sabe todo\u201d. \u201cP\u00f3rtate bien o ese guardia te pondr\u00e1 una multa\u201d. \u201cP\u00f3rtate bien, que la camarera se va a enfadar\u201d. \u201cPara ya de gritar, que molestas a ese se\u00f1or\u201d. \u201cHaz los deberes o la profe te pondr\u00e1 mala nota\u201d\u2026 Oye, es un cortafuegos muy efectivo de resultados instant\u00e1neos. Mucho m\u00e1s que un cotidiano \u201csi no paras de hacer el tonto nos vamos a casa\u201d, que s\u00ed, implica perder algo de diversi\u00f3n, pero, como depende exclusivamente de nosotros, saben que nos pueden torear. Si no has dicho ninguna vez ninguna de estas frases, o tienes mucha suerte o tus hijos son a\u00fan demasiado peque\u00f1os para agotarte. En el fondo, evitamos querer tomar el tim\u00f3n y preferimos que a veces se asusten por otro. Pero esto ya pasaba cuando nuestros padres. \u201cDu\u00e9rmete ya, que viene el coco y te comer\u00e1\u201d no era precisamente usar el m\u00e9todo Estivill. As\u00ed que recordemos que los seres m\u00e1gicos y los desconocidos con posible mal humor tambi\u00e9n pueden ayudarnos gratis sin siquiera saberlo. Pero no abusemos del recurso, o nuestros hijos dentro de unos a\u00f1os nos dir\u00e1n: \u201csi sigues manipul\u00e1ndome, mi terapeuta te criticar\u00e1.\u201d Puedes seguir De mamas &amp; de papas en Facebook, Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "video-mision-salvar-la-casa-del-labrador-el-palacio-de-carlos-iv-disenado-por-el-arquitecto-del-museo-del-prado", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-videos", "content": "Patrimonio Nacional ha puesto en marcha un plan de emergencia para reformar la que fuera residencia de recreo de Carlos IV en Aranjuez (Madrid), conocida como Casa del Labrador y obra de Juan de Villanueva, arquitecto a cargo del Museo del Prado. Las reformas, a las que se destinar\u00e1n m\u00e1s de siete millones de euros y se prolongar\u00e1n durante al menos tres a\u00f1os, se iniciar\u00e1n con el refuerzo de la estructura inferior del edificio, la reparaci\u00f3n de la instalaci\u00f3n el\u00e9ctrica, y la reposici\u00f3n de elementos de aseos y fontaner\u00eda. La inestabilidad del terreno en el que se construy\u00f3 el palacete neocl\u00e1sico, unido a un error en la construcci\u00f3n original, est\u00e1 amenazando la estructura del inmueble, provocando grietas en la fachada exterior. Pero como explica Luis P\u00e9rez de Prada, jefe del Departamento de Arquitectura y Jardines de Patrimonio Nacional, lo peor estaba ocurriendo en su interior: \u201cDurante los \u00faltimos meses, hemos estado viendo que la degradaci\u00f3n se estaba notando, ya no solo en la arquitectura sino en los propios elementos de decoraci\u00f3n. Eso nos oblig\u00f3 a tomar medidas urgentes\u201d, explica. Precisamente, en la ornamentaci\u00f3n de la planta superior de la casa real reside gran parte del inmenso valor del edificio. Entre las obras de arte se encuentran las monumentales l\u00e1mparas francesas, que los operarios han descolgado para la reforma, relojes como el de la Sala de Billar (de caoba, que mantiene la mesa original) o el de la columna trajana de la galer\u00eda de Estatuas, decorada con bustos de la Antigua Grecia, y las telas originales que se personalizaron para cada una de las estancias, tejidas en las manufacturas de la \u00e9poca en Lyon (Francia) y que, seg\u00fan la conservadora Lourdes de Luis Sierra, son ejemplares \u00fanicos en el mundo. Durante la construcci\u00f3n de la Casa del Labrador, que llev\u00f3 m\u00e1s de 10 a\u00f1os, se contrat\u00f3 a los mejores artistas de la \u00e9poca: el ebanista Jos\u00e9 L\u00f3pez, el maestro ensamblador Manuel de Monjas, el dorador Jos\u00e9 Cherou, el broncista Domingo de Urquiza o pintores como Luis Japelli. Tambi\u00e9n participaron en el proceso de ornamentaci\u00f3n artistas procedentes de Par\u00eds, como el decorador franc\u00e9s Jean-D\u00e9mosth\u00e8ne Dugourc y las Reales F\u00e1bricas y Talleres. Cuando la nieve del temporal Filomena cubr\u00eda y paralizaba la Comunidad de Madrid el pasado enero, lo que m\u00e1s preocupaba a los encargados del mantenimiento era lo que transcurr\u00eda debajo del manto blanco. Las temperaturas extraordinariamente fr\u00edas que trajo consigo la borrasca provocaron un aumento importante en los da\u00f1os de la fachada: no hab\u00eda tiempo que perder. En el interior de la residencia, se encuentran varias obras de arte y decorativas. Algunas, como las telas que cubren las paredes de las estancias, son piezas \u00fanicas en el mundo e imposibles de reemplazar. En el v\u00eddeo que acompa\u00f1a a esta noticia se puede ver c\u00f3mo se pone en marcha un plan para salvar un edificio hist\u00f3rico de gran valor, as\u00ed como los tesoros que acoge dentro.", "level": "B2"}, {"title": "el-mercurio-dorado-que-amenaza-a-la-amazonia", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-america", "content": "A la Amazonia se le reconoce como el bosque tropical y el sistema de r\u00edos m\u00e1s grande del mundo. Es el lugar que alberga el 10% de la biodiversidad del planeta y se extiende por los territorios de 9 pa\u00edses en Latinoam\u00e9rica. Es el hogar de m\u00e1s de 47 millones de personas, incluyendo 410 grupos ind\u00edgenas. Por su extensi\u00f3n y caracter\u00edsticas ambientales, esta regi\u00f3n es fundamental para la regulaci\u00f3n del clima, el ciclo h\u00eddrico y para la prosperidad ambiental y econ\u00f3mica de la zona. Por ello, su protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n es vital para el ecosistema mundial. Junto con la deforestaci\u00f3n, la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos representa una de las mayores amenazas a los diversos ecosistemas amaz\u00f3nicos. Dicha contaminaci\u00f3n, se debe, entre otras, a la extracci\u00f3n a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas insostenibles de minerales como el oro, cuyo impacto en las fuentes de agua y bosques de la Amazonia se ha incrementado por la mayor demanda de este metal precioso. Dentro de dichas pr\u00e1cticas, la utilizaci\u00f3n de mercurio para separar y extraer el oro es com\u00fan, pero dado su impacto negativo para el medio ambiente y la salud humana, en muchos lugares se considera ilegal. La miner\u00eda sin control adecuado ha generado deforestaci\u00f3n, erosi\u00f3n de suelos, contaminaci\u00f3n del agua y de los recursos hidrobiol\u00f3gicos, adem\u00e1s de propiciar el cambio en el curso de los r\u00edos.  Seg\u00fan un informe del World Resources Institute y del Amazon Geo-Referenced Socio-Environmental Information Network (RAISG), los mineros ilegales han invadido 370 territorios ind\u00edgenas, donde cualquier tipo de miner\u00eda es ilegal. Asimismo, las operaciones clandestinas est\u00e1n contaminando al menos 30 r\u00edos amaz\u00f3nicos con mercurio. As\u00ed como corre el agua de los r\u00edos, lo hace tambi\u00e9n la contaminaci\u00f3n por mercurio. Los peces migran cruzando fronteras a trav\u00e9s de las cuencas compartidas. Y estos peces a su vez son fuente principal de alimentaci\u00f3n para los pobladores de diversas regiones de la Amazonia. Se estima que alrededor del 80% de las comunidades, principalmente los pobladores ind\u00edgenas, dependen del pescado para su alimentaci\u00f3n. Muestras de cabello y sangre, tomadas con el consentimiento de algunos habitantes de la Amazonia colombiana, registran hasta 150 veces m\u00e1s niveles de mercurio en la sangre del aceptable, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Esta alta concentraci\u00f3n del metal en el cuerpo tiene efectos en el sistema nervioso, digestivo e inmunol\u00f3gico. Toda esta problem\u00e1tica ha activado las alarmas de varios pa\u00edses de la regi\u00f3n y es en este contexto que surgi\u00f3 la Alianza Regional Amaz\u00f3nica para la reducci\u00f3n de los impactos de la miner\u00eda de oro. Comenz\u00f3 en Colombia, pero ahora participan tambi\u00e9n entidades de gobierno y de la sociedad civil de Brasil, Per\u00fa, Bolivia y de la Guyana Francesa. Juntos, buscan generar espacios de colaboraci\u00f3n y conocimiento para as\u00ed poder generar acciones que prevengan, reduzcan, y recuperen los impactos de la miner\u00eda de oro en los r\u00edos, habitantes, animales y plantas de la Amazonia. Los miembros de la Alianza buscan fortalecer los espacios de di\u00e1logo y toma de decisi\u00f3n entre los gobiernos, las instituciones y los ciudadanos con el objetivo de promover, a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas y proyectos ciudadanos, soluciones efectivas ante los impactos de la miner\u00eda, adem\u00e1s de impulsar la eliminaci\u00f3n del uso del mercurio. Tambi\u00e9n tienen como meta la creaci\u00f3n de herramientas para una mejor planificaci\u00f3n de los recursos naturales y para desarrollar pr\u00e1cticas sostenibles de la miner\u00eda con un enfoque especial que permita el desarrollo local de las comunidades. Estas tendr\u00e1n un papel clave en el monitoreo de la zona y la creaci\u00f3n en conjunto de protocolos para vigilar y controlar \u00e1reas en riesgo en la Amazonia. A trav\u00e9s de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n, tanto para las comunidades vulnerables a la contaminaci\u00f3n como para los consumidores, se promover\u00e1 la compra responsable de oro proveniente de \u00e1reas que no utilizan mercurio para su extracci\u00f3n. Con esta alianza, el sector p\u00fablico, la sociedad civil y las comunidades se fortalecen entre s\u00ed. A este trabajo ya existente se han sumado diversas instituciones, entre ellas, el Banco Mundial. \u201cLa Alianza tiene el potencial para promover el di\u00e1logo y colaboraci\u00f3n para abordar un problema de alcance regional. La posibilidad de apoyar su trabajo en sitios como la cuenca del r\u00edo Putumayo- I\u00e7\u00e1 (compartida entre Brasil, Colombia, Ecuador y Per\u00fa), generar\u00e1 lecciones clave para otros lugares estrat\u00e9gicos del bioma\u201d, afirma Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Velosa, especialista l\u00edder en temas ambientales de la instituci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. El Programa Paisajes Sostenibles de la Amazonia, financiado con recursos del Fondo para el Medio Ambiente Mundial y que es coordinado por el Banco Mundial, suma esfuerzos nacionales actualmente en Brasil, Colombia y Per\u00fa con la intenci\u00f3n de proteger la biodiversidad de importancia global, la cual incluye el implementar pol\u00edticas para fomentar el uso sostenible de los recursos naturales y la restauraci\u00f3n de la cubierta vegetal nativa de la Amazonia. A trav\u00e9s del apoyo a la Alianza y los esfuerzos espec\u00edficos en regiones como la de la cuenca del r\u00edo Putumayo-I\u00e7\u00e1, este programa trabaja para promover la mejor toma de decisiones para el control de la contaminaci\u00f3n del agua a causa del mercurio, a la vez que comparte informaci\u00f3n cient\u00edfica y tradicional relevante, promoviendo la colaboraci\u00f3n entre diversos sectores y la planeaci\u00f3n sostenible de los usos del suelo y aguas de la regi\u00f3n. Jessica Belmont y Jairo Bedoya son comunicadores del Banco Mundial", "level": "B2"}, {"title": "el-pais-mexico-estrena-en-abril-dos-podcasts-con-gabriela-warkentin-y-salvador-camarena", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "La edici\u00f3n de EL PA\u00cdS en M\u00e9xico estrena esta semana dos nuevos podcasts informativos de la mano de los prestigiosos periodistas Gabriela Warkentin y Salvador Camarena. Al habla... con Warkentin (martes) y La Vespertina (mi\u00e9rcoles) son las nuevas apuestas del peri\u00f3dico para analizar con rigor la actualidad nacional. M\u00e9xico vive este a\u00f1o un complejo escenario: enfrenta las elecciones m\u00e1s grandes de su historia en medio de una pandemia que ha dejado graves consecuencias sanitarias, econ\u00f3micas y de crecientes movimientos sociales que marcan el paso pol\u00edtico del pa\u00eds. Las dos nuevas producciones abrir\u00e1n cada semana espacios de di\u00e1logo con nuevos personajes y aportar\u00e1n datos que ayuden a entender con mayor claridad el impacto de las noticias. Ambos podcasts estar\u00e1n disponibles en las plataformas de audio Spotify y Apple. Al habla... con Warkentin est\u00e1 pensado como un refugio para la conversaci\u00f3n constructiva y contextual de la informaci\u00f3n. La periodista y comunicadora de W Radio conversar\u00e1 cada martes con actores sociales de M\u00e9xico para entender el estado de crispaci\u00f3n actual y vislumbrar caminos de distensi\u00f3n. Los cap\u00edtulos, que durar\u00e1n entre 15 y 20 minutos, har\u00e1n \u00e9nfasis en movimientos emergentes, como el feminista, pero sin descuidar agentes sociales de otros \u00e1mbitos. \u201cPareciera un contrasentido que en un mundo crispado nos sentemos a conversar, pero eso es justo lo que vamos a hacer. Vamos a hablar con todos, con todas, en la calle, en el metro, en la playa, en el bosque, donde sea necesario. Vamos a conversar, porque al habla nos entendemos mejor\u201d, dice Warkentin en la presentaci\u00f3n del podcast. Esta producci\u00f3n se estrena el pr\u00f3ximo martes 20 de abril. La Vespertina, presentado por el periodista Salvador Camarena, desmenuzar\u00e1 en cada entrega los temas noticiosos que enfrenta el pa\u00eds en un momento de incertidumbre como el actual. Esta producci\u00f3n busca ser un espacio para sumar voces e informaci\u00f3n a una agenda pol\u00edtica nacional marcada por la conferencia matutina diaria del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Camarena, un reconocido analista pol\u00edtico, presentar\u00e1 todas las semanas charlas, datos y puntos de vista para que la conversaci\u00f3n vaya m\u00e1s all\u00e1 de los intereses del poder. \u201cLos asuntos con los cuales todos nos podemos formar un punto de vista distinto y no vivir en esto de que cada ma\u00f1ana nos dicen qu\u00e9 debemos decir, qu\u00e9 debemos pensar, qu\u00e9 debemos opinar, ya estuvo, \u00bfno?\u201d, dice el periodista. El primer episodio de este podcast saldr\u00e1 el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 21 de abril. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "querida-mela-en-el-pais-malos-consejos-ilustrados-contra-el-aburrimiento-pandemico", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-sociedad", "content": "La dibujante puertorrique\u00f1a Mela Pab\u00f3n abre un consultorio poco convencional en EL PA\u00cdS. En su buz\u00f3n invitar\u00e1 a los lectores a enviarle durante la semana sus respectivas historias: peque\u00f1as crisis o derivados de conflictos innecesarios que han surgido durante la pandemia. Algunos relatos ser\u00e1n dibujados y publicados para combatir el encierro y el aburrimiento pand\u00e9mico. El buz\u00f3n de la cuenta Checkinmela, Querida Mela, admite los problemas que las amistades se han cansado de escuchar. Env\u00eda tus peque\u00f1as crisis a queridamelapabon@gmail.com. La humor\u00edstica astr\u00f3loga de Instagram que ilustra hor\u00f3scopos de comedia las usar\u00e1 de inspiraci\u00f3n para sus pr\u00f3ximas publicaciones. \u201cNo los podemos contestar todos, pero m\u00ednimo, los leemos\u201d, asegura la artista, quien insiste en que su consultorio no sustituye a la ayuda profesional y est\u00e1 basado en la opini\u00f3n de alguien \u201cque tambi\u00e9n la caga\u201d. Pab\u00f3n, m\u00e1s conocida como Madame Mela en internet, abri\u00f3 su cuenta para desahogarse tras el hurac\u00e1n Mar\u00eda que golpe\u00f3 Puerto Rico en 2017. All\u00ed comenz\u00f3 a escribir \u201cel hor\u00f3scopo que necesitaba en ese momento\u201d, basado en los signos del zod\u00edaco con ilustraciones sencillas. Sus humor\u00edsticos consejos son seguidos por m\u00e1s de 919.000 personas en la red. ", "level": "B2"}, {"title": "la-contaminacion-otra-epidemia-que-confina-a-los-ninos-de-las-zonas-mas-vulnerables-de-chile", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-planeta-futuro", "content": "Nota a los lectores: EL PA\u00cdS ofrece en abierto todo el contenido de la secci\u00f3n Planeta Futuro por su aportaci\u00f3n informativa diaria y global sobre la Agenda 2030. Si quieres apoyar nuestro periodismo, suscr\u00edbete aqu\u00ed. Camila Ponce se mare\u00f3 mientras esperaba que su madre y hermano salieran de una tienda. Un dolor intenso de cabeza y espalda la perturbaron. Annais Medina regresaba del colegio a su casa en furgoneta cuando comenz\u00f3 a sentirse mal. A Vicente Pizarro le invadi\u00f3 una presi\u00f3n fuerte al pecho y Sof\u00eda Fa\u00fandez tuvo que salir de clase porque sent\u00eda dificultades para respirar y un sabor met\u00e1lico en la boca. El episodio de intoxicaciones masivas provocado por una nube de gases contaminantes perdura v\u00edvido en la memoria de los ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes de Quintero y Puchuncav\u00ed, dos municipios situados en el litoral central chileno, a 30 kil\u00f3metros de Valpara\u00edso y unos cien de Santiago. En la bah\u00eda que une ambas localidades se instal\u00f3 a partir de los a\u00f1os sesenta un complejo industrial que desde entonces no ha dejado de crecer. Hoy cuenta con al menos 15 empresas activas, entre p\u00fablicas y privadas: desde termoel\u00e9ctricas, hasta refiner\u00edas de petr\u00f3leo pasando por centros de fundici\u00f3n de cobre, regasificaci\u00f3n de gas natural y descarga y almacenaje de combustibles, entre otras actividades. De estas industrias procede el 80% del petr\u00f3leo, el 8% de la energ\u00eda el\u00e9ctrica que se suministra en todo el pa\u00eds y el gas natural de toda la regi\u00f3n metropolitana. Ya en 1993 el Ministerio de Agricultura estableci\u00f3 que la zona que rodea el complejo industrial de Ventanas, en Puchuncav\u00ed, estaba \u201csaturada por anh\u00eddrido sulfuroso y material particulado\u201d. Sin embargo, nada ha frenado el aumento de la contaminaci\u00f3n del aire. Hoy es una de las cinco \u201czonas de sacrificio\u201d que existen en Chile, territorios vulnerables marcados por la desigualdad, donde la contaminaci\u00f3n industrial afecta de pleno al desarrollo humano. Sus habitantes, unas 50.000 personas, conviven con el humo que emana constantemente de las industrias, los derrames de petr\u00f3leo. varamientos de carb\u00f3n y las intoxicaciones masivas. Es com\u00fan escuchar de los propios quinteranos que se sienten \u201cel patio trasero de Chile\u201d. Entre el 21 de agosto y el 18 de octubre de 2018, casi 1.400 personas fueron atendidas en el Hospital de Quintero por intoxicaci\u00f3n. Presentaban s\u00edntomas como cefaleas, v\u00f3mitos, diarrea, mareos y desvanecimientos. Una nube de gases procedente del complejo industrial impact\u00f3 en la salud de los vecinos y vecinas, en especial, los m\u00e1s peque\u00f1os. El 58% del total de atenciones correspondi\u00f3 a menores de edad, seg\u00fan un informe de la ONG Terram publicado en la revista del Colegio M\u00e9dico de Chile. El Gobierno regional de Valpara\u00edso lleg\u00f3 a decretar alerta sanitaria durante varios d\u00edas, un hecho in\u00e9dito en un territorio que ya cargaba con un historial de varios episodios contaminantes. Durante este per\u00edodo, ninguna empresa dej\u00f3 de operar, solo se redujeron sus actividades y paralizaron algunos procesos peligrosos. S\u00ed se suspendieron las clases y actividades educativas. Los estudiantes se organizaron y ocuparon los colegios durante d\u00edas en una protesta que para muchos fue su propia revoluci\u00f3n. \u201cMi madre me acompa\u00f1\u00f3 al consultorio. Estaba lleno de abuelos y ni\u00f1os con los mismos s\u00edntomas que yo\u201d, recuerda Camila Ponce. La joven, de 17 a\u00f1os, es vicepresidenta del Colegio Sargento de Aldea de Ventanas. De los 23 compa\u00f1eros de su clase, cuatro, incluida ella, se intoxicaron durante la emergencia. En su informe m\u00e9dico consta un diagn\u00f3stico por \u201cefectos nocivos de otros gases, humos y vapores\u201d. Sof\u00eda Fa\u00fandez, de 15 a\u00f1os, cursaba su primer a\u00f1o en el Colegio Don Orione de Quintero, cuando ocurri\u00f3 la crisis ambiental. Hab\u00eda llegado de Quillota, al interior de la regi\u00f3n, y no imaginaba qu\u00e9 significa vivir en una zona de sacrificio. Cuando lleg\u00f3 al centro de salud qued\u00f3 impactada: \u201cLos ni\u00f1os estaban en colchonetas de dos en dos o de tres en tres porque no hab\u00eda m\u00e1s camas, no hab\u00eda m\u00e1s espacio\u201d. Su madre, Carolina Astudillo, recuerda que el hospital estaba \u201ctotalmente colapsado\u201d y que iban llegando alumnos en camillas, pero nadie sab\u00eda qu\u00e9 pasaba: \u201cTodo era un caos\u201d, dice. Ella se envenen\u00f3 tres d\u00edas despu\u00e9s. Mar\u00eda Araya, presidenta del Consejo Consultivo del Hospital de Quintero, organismo que representa a los usuarios, fue testimonio de primera l\u00ednea de aquello. A las 10:50 del 21 de agosto recibi\u00f3 una llamada de su secretario: \u201cSe\u00f1ora Mar\u00eda, \u00a1los ni\u00f1os est\u00e1n cayendo intoxicados! Han tenido que levantar un hospital de campa\u00f1a para atenderlos\u201d. Su hija enferm\u00f3 a los pocos d\u00edas. \u201cAqu\u00ed hab\u00edamos vivido cuadros de mareos, v\u00f3mitos y desmayos, pero esta vez detectamos algo distinto\u201d, cuenta Katta Alonso, portavoz del colectivo Mujeres en Zona de Sacrificio. Hubo sangrados de nariz, adormecimientos de extremidades y afectaciones en la piel. Annais Medina Calder\u00f3n tiene 11 a\u00f1os y sufre asma cr\u00f3nica. Pas\u00f3 todo el tiempo que dur\u00f3 la intoxicaci\u00f3n masiva encerrada en casa. \u201cNo pod\u00eda ni abrir las ventanas\u2019, dice, pero a\u00fan as\u00ed, los gases la afectaron. \u201cMe llevaron a urgencias y me diagnosticaron una bronquitis aguda, pero no sab\u00edan qu\u00e9 ten\u00eda en la piel. Primero dijeron que era sarna, pero pasaban los d\u00edas y las heridas empeoraban. Conseguimos dinero para una cl\u00ednica de Santiago nos dijeron que todo ten\u00eda que ver con la contaminaci\u00f3n\u201d, escribe por mensaje con ayuda de su madre, desde su casa, mientras se recupera de la covid-19. En Puchuncav\u00ed, los peque\u00f1os de entre uno y cinco a\u00f1os tienen una alta probabilidad de desarrollar c\u00e1ncer a lo largo de la vida por la exposici\u00f3n continuada a determinados metales. Lo dice el estudio Suelo y polvo domiciliario como medios de exposici\u00f3n humana a metales en la comuna de Puchuncav\u00ed realizado por la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso (UCV), que concluye que los niveles de ars\u00e9nico en los menores de la zona son \u201cinaceptables\u201d. El viento dispersa part\u00edculas ricas en estos minerales y las deposita en los suelos y entretechos de las casas, donde los ni\u00f1os permanecen mucho tiempo encerrados para resguardarse del aire t\u00f3xico. Como una suerte de preparaci\u00f3n para la pandemia, los ni\u00f1os y ni\u00f1as de Quintero y Puchuncav\u00ed conocieron el confinamiento, las clases online y la mascarilla mucho antes de la aparici\u00f3n de la covid-19. Cuando la contaminaci\u00f3n se dispara, como en 2018, tienen que aplicar restricciones. No les obliga ninguna autoridad, pero saben que no tienen m\u00e1s opci\u00f3n porque el aire exterior se vuelve irrespirable. \u201cSi hay contaminaci\u00f3n no podemos salir al recreo, ni hacer educaci\u00f3n f\u00edsica. No podemos correr, nos falta aire y nos da tos, por eso nos tenemos que quedar en la casa, como ha pasado con la pandemia\u201d, cuenta Vicente Pizarro, de 11 a\u00f1os. \u201cEs muy dif\u00edcil explicar a los ni\u00f1os estas limitaciones que tienen, sobre todo cuando hay esos peak (picos)\u201d, comenta Manuel, su padre, presidente de la organizaci\u00f3n Movimiento por la Infancia de Quintero y Puchuncav\u00ed. El estudio Afectaci\u00f3n de ni\u00f1os, ni\u00f1as y adolescentes por contaminaci\u00f3n en Quintero y Puchuncav\u00ed realizado en 2019 por la Defensor\u00eda de la Ni\u00f1ez junto a la Universidad Cat\u00f3lica de Valpara\u00edso (UCV) sostiene que los menores de la zona han naturalizado \u201cun sentimiento prematuro a la enfermedad y una sensaci\u00f3n de fragilidad permanente\u201d generada por el aire que respiran. Sobre el episodio de 2018 dice: \u201cModific\u00f3 la forma de habitar su territorio, la representaci\u00f3n que tienen de su h\u00e1bitat y las actividades cotidianas fundamentales para los primeros a\u00f1os de vida, como son el juego, la socializaci\u00f3n con pares y el deporte o actividad al aire libre\u201d. Los 12 kil\u00f3metros de bah\u00eda que separan Quintero de Puchuncav\u00ed han cambiado las \u201ccaletas v\u00edrgenes y dunas blancas\u201d que recuerda Katta Alonso, residente en el lugar desde hace 50 a\u00f1os, por chimeneas industriales, gasoductos que se adentran al mar y se\u00f1ales de advertencias a los ba\u00f1istas: \u201dPlaya no apta y no habilitada para el ba\u00f1o. Zona industrial\u201d, que no siempre las cumplen. Ponce ya no baja a la playa de Ventanas. Hace tiempo decidi\u00f3 que no quer\u00eda ba\u00f1arse en un lugar \u201clleno de carb\u00f3n\u201d. Solo entre el 1 de enero y el 31 de mayo de 2019, en la playa de Ventanas de Puchuncav\u00ed, se registraron un centenar de varamientos de carb\u00f3n y otras sustancias. En enero de este a\u00f1o, los pescadores llegaron a recoger cuatro toneladas de carb\u00f3n en esa misma playa. Jos\u00e9 Carvajal es uno de los responsables de esta labor y comenta que cuando el oleaje es bajo y el mar est\u00e1 calmo el carb\u00f3n queda varado en la arena: \u201cFunciona como una taza de leche: si la dejas quieta, la nata sale arriba\u201d. Hasta ahora se desconoce la cantidad y el tipo de contaminantes que emiti\u00f3 cada una de las empresas entre agosto y octubre de 2018. Precisamente, esa fue una de las peticiones que formul\u00f3 la Corte Suprema, a trav\u00e9s de un pronunciamiento que se consider\u00f3 hist\u00f3rico a favor de los afectados. El fallo, que en agosto cumplir\u00e1 dos a\u00f1os, tambi\u00e9n dictaba otras 15 medidas para evitar nuevas intoxicaciones. El tiempo ha pasado, pero para los habitantes de la zona ha habido pocos avances. \u201cEl tribunal no estableci\u00f3 plazo alguno para cumplir sus disposiciones y con eso se lav\u00f3 las manos\u201d, dice Katta Alonso. El Ministerio de Medio Ambiente puso en marcha un Plan de Prevenci\u00f3n y Descontaminaci\u00f3n Atmosf\u00e9rica que para los vecinos es insuficiente. Consideran que se limita a fiscalizar las emisiones que ya recoge la normativa, pero no ampl\u00eda a otros gases como los distintos tipos de compuestos org\u00e1nicos vol\u00e1tiles. Tambi\u00e9n alegan contra unas leyes demasiado \u201claxas\u201d comparadas con los est\u00e1ndares recomendados por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). \u201cDesde los episodios de contaminaci\u00f3n hemos estado bajo un total olvido. Ha habido un abandono muy grande por parte de gobierno y las autoridades locales\u201d, lamenta Carolina Astudillo. Los habitantes de la bah\u00eda viven en un estado de alerta permanente. Para algunos, incluso de miedo. Manuel Pizarro ha decidido irse de Quintero con su hujo y el resto de la familia: \u201cLos pediatras nos recomendaron buscar otro lugar para evitar problemas bronco-pulmonares o de asma\u201d. Fa\u00fandez no es muy optimista sobre el futuro de la zona, pero no se quiere ir: \u201cA pesar de todo, adoro Quintero\u201d. Tambi\u00e9n Ponce y Medina quieren permanecer ah\u00ed: \u201c\u00a1No somos nosotros quienes debemos irnos!\u201d, exclama Medina. Todos coinciden en una idea que ella sintetiza: \u201cTenemos el derecho de vivir en un lugar sin contaminaci\u00f3n\u201d. Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter, Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra \u2018newsletter\u2019.", "level": "B2"}, {"title": "palomo-spain-naturalidad-ante-todo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-eps", "content": "El dise\u00f1ador Alejandro G\u00f3mez Palomo ha bautizado los modelos de su segunda colecci\u00f3n de gafas con los nombres de personas de su entorno. \u201cManuela se llama as\u00ed por mi madre, que usa gafas de vista\u201d, explica. \u201cAna es mi prima, lleva la gesti\u00f3n administrativa y es la que me pone los pies en la tierra. Curro es mi amigo Curro Verdugo, y es la gafa m\u00e1s delgadita y moderna, como \u00e9l. Petra es como yo llamo a Pedro, mi mejor amigo y la persona que me ha acompa\u00f1ado desde el principio y que m\u00e1s me divierte del mundo. E Irene es la chica que hace las producciones, me busca las telas y los proveedores. Como es el modelo que m\u00e1s se est\u00e1 vendiendo, est\u00e1 orgullos\u00edsima\u201d. En Palomo Spain, la firma que fund\u00f3 en 2016, todo gira en torno a su universo personal. Por eso el cordob\u00e9s abraza con entusiasmo la colaboraci\u00f3n con el gigante Multi\u00f3pticas, que le ha permitido crear Palom\u00f3, una l\u00ednea de gafas asequibles que encapsulan la excentricidad que le ha convertido en lo m\u00e1s parecido a una estrella de la moda que hay en Espa\u00f1a. \u201cLa clave ha sido involucrarme mucho y luchar por ciertas cosas que yo ten\u00eda claras\u201d, afirma rebatiendo el prejuicio de que colaborar con empresas externas implica, de un modo u otro, vender el alma. \u201cEsto ha funcionado porque me han dado toda la libertad del mundo. No es un encargo externo en el que mando un boceto, cobro y ya. Las gafas son parte de mi colecci\u00f3n\u201d. En las im\u00e1genes de este reportaje la l\u00ednea \u00f3ptica convive con Nuevo D\u00eda, la colecci\u00f3n de moda que Palomo Spain present\u00f3 virtualmente en marzo y ya est\u00e1 a la venta. El pasado mes de mayo tambi\u00e9n lleg\u00f3 a las tiendas su primera colaboraci\u00f3n con Gaultier, en la que reinterpreta los cl\u00e1sicos marineros de la firma. La empresa va bien. \u201cEstamos muy motivados, sabemos lo que hacemos y vemos resultados directos\u201d, explica el dise\u00f1ador, que de momento ha conseguido que el negocio se mantenga con su propia actividad, algo que antes parec\u00eda improbable. \u201cYa hemos entendido c\u00f3mo funcionamos, qu\u00e9 le gusta al cliente y c\u00f3mo compra. De ah\u00ed el optimismo. Despu\u00e9s de cinco a\u00f1os, estamos en un momento precioso. Ya no soy un chico tan caprichoso como al principio. Somos m\u00e1s racionales y por eso la empresa tiene futuro\u201d. Palomo Spain irrumpi\u00f3 en 2016 en la programaci\u00f3n off de la pasarela oficial MBFW Madrid. Era un desconocido, un chico que acababa de llegar del London College of Fashion. \u201cEn Londres me hice la persona que soy y orden\u00e9 todo mi pasado, entend\u00ed lo que era y conect\u00e9 con mis ra\u00edces\u201d, recuerda. Y esas ra\u00edces est\u00e1n en Posadas, el pueblo de C\u00f3rdoba al que ha regresado para construir una firma que aborda los debates actuales en torno al g\u00e9nero desde lo ca\u00f1\u00ed. Los asistentes a aquel primer desfile lo comprobaron: en la pasarela, modelos adolescentes se apropiaban de ornamentos habitualmente reservados a la moda femenina de fiesta y ceremonia. Traducidas al cuerpo masculino del siglo XXI, aquellas ideas desconcertaban. Y el desconcierto, lo opuesto a la indiferencia, es la mejor reacci\u00f3n que puede suscitar la moda. \u201cPedro, la gente tiene que salir del desfile pregunt\u00e1ndose qui\u00e9n es este t\u00edo, a qu\u00e9 ha venido\u201d, recuerda que coment\u00f3 a su mejor amigo, que hoy es su agente de prensa. Al primer desfile le sucedieron otros en el Teatro Real, el Museo de Ciencias Naturales, el Museo L\u00e1zaro Galdiano, Par\u00eds y Nueva York. A medida que las colecciones se volv\u00edan m\u00e1s deslumbrantes y afloraban los premios \u2014en 2018 gan\u00f3 el Who\u2019s On Next, concedido por la edici\u00f3n espa\u00f1ola de Vogue\u2014, en el ambiente flotaba una pregunta cada vez m\u00e1s acuciante: \u00bfc\u00f3mo rentabilizar todo aquello? El cordob\u00e9s asegura que sinti\u00f3 la espada de Damocles silbar a pocos cent\u00edmetros de su cabeza. \u201cDesde el principio supe que, igual que me pon\u00edan por las nubes, en cuanto fracasara me iban a poner como lo peor. La gente estaba expectante. Y hemos estado en muchos momentos cerca de esa ruina\u201d. Parad\u00f3jicamente, la f\u00f3rmula para mantenerse a flote la ha encontrado durante la pandemia. \u201cEste a\u00f1o hemos entendido que tenemos que funcionar como lo que somos, una empresa que factura lo que factura y una marca con una comunidad internacional tremenda. Y para llegar aqu\u00ed hemos tenido que pasarnos a\u00f1os pensando que la soluci\u00f3n a todos los problemas era decir que hac\u00eda falta m\u00e1s dinero, o un showroom m\u00e1s grande. Menos mal que eso nunca ha sucedido. Al final, hemos conseguido las cosas con mucho esfuerzo y nos hemos cargado todo ese sistema tan rancio. Es supersatisfactorio\u201d. En Posadas se gestan y confeccionan la mayor\u00eda de las prendas que, a la venta en la tienda en internet de la casa, se env\u00edan a clientes de todo el mundo. Palomo Spain puede ser una firma demasiado radical para el mercado espa\u00f1ol, pero no para una audiencia global que, en la era de las redes sociales, est\u00e1 compuesta tanto por fans que agotan tiradas de camisetas en pocos minutos como por coleccionistas que reclaman sus piezas m\u00e1s complejas. En Espa\u00f1a, la popularidad de Palomo se ha disparado tras su participaci\u00f3n como jurado en el concurso de talentos Maestros de la costura. \u201cAl principio tuve mucho miedo. Mucha gente lo vio fatal. Pero ahora solo puedo hacer lectura positiva. Que un chico como yo, con tacones y mant\u00f3n de Manila, est\u00e9 en Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola hablando con un mensaje tan rompedor es relevante\u201d. En la televisi\u00f3n ha emergido otro talento del cordob\u00e9s, una naturalidad costumbrista y sofisticada que le permite conectar con distintas generaciones. \u201cDe peque\u00f1o era un ni\u00f1o maj\u00edsimo y ten\u00eda mi grupo de amigos, pero lo que me gustaba era pasarme los recreos hablando de ropa con las profesoras. Siempre he tenido dentro ese viejo que me ha dado mucha madurez\u201d. Lo cierto es que hay algo de familiaridad a\u00f1eja en el modo en que, durante las fotos, los miembros del equipo sugieren ideas y empastan estampados florales, prendas pastel y gafas sobre el fondo modernista del parque de la Fuente del Berro, en Madrid. A lo lejos ruge en sordina la M-30. Desde lo alto de la escalinata, un espl\u00e9ndido pavo real contempla la sesi\u00f3n de fotos. Con su abanico de plumas plegado, casi se dir\u00eda que siente celos. Asistente de fotograf\u00eda: Bosco GM. Maquillaje: Lucas Margarit. Modelos: Gleb Abrosimovv (Elite Barcelona) / Ibou (Gaze Cast). Producci\u00f3n: Pelonio Press.", "level": "B2"}, {"title": "compre-mi-casa-sin-terraza-pero-se-la-voy-a-poner", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "Las terrazas y balcones no han perdido ni una pizca del protagonismo gigantesco que ganaron durante el confinamiento pand\u00e9mico. Tanto es as\u00ed que ya se est\u00e1n dando pasos al frente desde distintos \u00e1mbitos para extender su presencia, incluso en pisos ya existentes que no disponen de ning\u00fan espacio exterior. Muy pronto, los propietarios de viviendas del Pa\u00eds Vasco que acometan una rehabilitaci\u00f3n integral en sus edificios tendr\u00e1n que a\u00f1adir terrazas o balcones, siempre que la morfolog\u00eda del inmueble lo permita. Cada vecino recibir\u00e1 una subvenci\u00f3n de hasta 5.000 euros por vivienda. En el decreto de habitabilidad del Gobierno vasco, que afronta la \u00faltima fase de tramitaci\u00f3n y que se aprobar\u00e1 a finales de a\u00f1o, las terrazas pasan a considerarse como un elemento imprescindible para que una vivienda sea habitable. La terraza se pone al nivel de requisitos tan b\u00e1sicos como la superficie, la altura, el confort t\u00e9rmico, la salubridad o la accesibilidad. Ese espacio exterior deber\u00e1 tener un m\u00ednimo de cuatro metros cuadrados con un fondo de 1,5 metros. Y, lo m\u00e1s importante, no computar\u00e1 como superficie \u00fatil de la vivienda. Esto es esencial, puesto que terrazas y balcones estaban infravalorados y penalizados porque restaban superficie \u00fatil y, de hecho, en los \u00faltimos a\u00f1os se han reducido al m\u00e1ximo o directamente se han eliminado, tanto por parte de particulares como de promotores. Euskadi tiene uno de los parques de vivienda m\u00e1s envejecidos del sur de Europa que hace que las pol\u00edticas de rehabilitaci\u00f3n sean de calado. El nuevo decreto incluye las lecciones del confinamiento. \u201cAntes de la pandemia ya est\u00e1bamos trabajando en este concepto de habitabilidad exterior. Cuando llega la covid lo que hacemos es dar un paso m\u00e1s all\u00e1, de forma que el decreto de habitabilidad, que originalmente solo buscaba fomentar los espacios exteriores no computando edificabilidad, equipara la obra nueva a la rehabilitaci\u00f3n y exige terrazas o balcones, siempre que sea posible desde el punto de vista urban\u00edstico\u201d, explica Pablo Garc\u00eda Astrain, director de Vivienda, Suelo y Arquitectura. Los ayuntamientos vascos tendr\u00e1n un plazo de dos a\u00f1os para adaptar sus ordenanzas municipales. Al clamor por recuperar los espacios exteriores se ha unido el arquitecto espa\u00f1ol Luis Quintano, que ha creado un prototipo estandarizado de terraza prefabricada llamado STAYH\u00d6ME. Buscando dar respuesta a esa necesidad de los ciudadanos, present\u00f3 esta propuesta en el concurso de ideas Arquitectura del d\u00eda despu\u00e9s. Y no ha pasado desapercibida. \u201cHe recibido muchos mensajes de particulares interesados que me han enviado fotos de sus edificios. El problema son las trabas administrativas, que hacen dif\u00edcil implementarlo\u201d, comenta Quintano. Aunque hace a\u00f1os era impensable colocar un ascensor por la fachada y hoy es habitual en muchos barrios, recuerda esperanzado. El prototipo, pensado para viviendas de barrios perif\u00e9ricos, se podr\u00eda adaptar a cada edificio y vecino. Sus m\u00f3dulos permiten numerosas posibilidades de configuraci\u00f3n. Tambi\u00e9n el material podr\u00eda variar en funci\u00f3n de las necesidades estructurales y gustos de cada residente: acero, metal, madera, bamb\u00fa\u2026 De momento, ninguna empresa ha contactado con Quintano para ofrecerle comercializar el sistema. En cambio, Bloomframe, la ventana que se convierte en balc\u00f3n, ha pasado del papel a las fachadas. La primera ventana convertible se coloc\u00f3 en un edificio de apartamentos en \u00c1msterdam. Despu\u00e9s, en una villa privada en Suiza. Aunque en realidad no est\u00e1 a la venta hasta enero de 2022. \u201cNos ha llevado bastante tiempo encontrar el socio adecuado para desarrollar y producir una versi\u00f3n asequible de la ventana Bloomframe, que existe desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os. Actualmente estamos trabajando en los \u00faltimos pasos del desarrollo t\u00e9cnico y las certificaciones\u201d, explica el arquitecto holand\u00e9s Michiel Hofman, de Bloomframe. El precio del producto, excluyendo el transporte y la instalaci\u00f3n, es de 15.000 euros y la superficie exterior m\u00e1xima es de tres metros cuadrados. Esta ventana, que ha sido dise\u00f1ada para apartamentos compactos en zonas urbanas densas, permite ampliar hacia el exterior la habitaci\u00f3n de una vivienda. En 55 segundos se convierte en un balc\u00f3n, un proceso controlado electr\u00f3nicamente. Cuando est\u00e1 cerrada se ve como una ventana convencional. Pero a\u00f1adir una terraza o un balc\u00f3n a una fachada no es sencillo. Primero hay que asegurarse de que es viable t\u00e9cnicamente. \u201cSe est\u00e1 colocando un voladizo y, por lo tanto, una carga exc\u00e9ntrica donde no estaba prevista, por lo que es imprescindible observar la viabilidad t\u00e9cnica de la soluci\u00f3n garantizando la seguridad de las personas. La instalaci\u00f3n de estas terrazas, si son permanentes, puede requerir una actuaci\u00f3n de refuerzo de la estructura\u201d, explican en el Consejo General de Colegios Oficiales de Aparejadores y Arquitectos T\u00e9cnicos. Despu\u00e9s, se necesita el permiso del ayuntamiento para ver si existen limitaciones urban\u00edsticas. Sin olvidar el acuerdo de los vecinos, ya que afecta a la est\u00e9tica de la fachada y a la estructura del edificio. La terraza a\u00f1adida podr\u00eda ser permanente o prefabricada, como la del arquitecto Luis Quintano. Esto va a depender de los criterios y posibilidades t\u00e9cnicas del inmueble. Aunque \u201clo no permanente y posiblemente abatible, tendr\u00e1 m\u00e1s posibilidades de implementaci\u00f3n\u201d, precisan en el CGATE. Los espacios exteriores han ganado un gigantesco protagonismo desde el comienzo de la pandemia. Con los confinamientos, la gente que se pod\u00eda permitir cambiar de casa empez\u00f3 a buscar viviendas con grandes terrazas. Este ha sido el producto estrella en las compras del mercado inmobiliario espa\u00f1ol en 2020. Y aun hoy sigue siendo as\u00ed. No fue una moda pasajera. El tir\u00f3n tambi\u00e9n ha llegado hasta los unifamiliares. La compa\u00f1\u00eda Velux da cuenta del tremendo aumento de la demanda de ventanas para tejados desde la pandemia. \u201cMucha gente que ten\u00eda una buhardilla abandonada decidi\u00f3 abrir una ventana para ganar iluminaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n\u201d, dice Almudena L\u00f3pez de Rego, arquitecta de la oficina t\u00e9cnica de Velux Espa\u00f1a. Esta compa\u00f1\u00eda comercializa una ventana (Cabrio) para tejados inclinados y bajocubiertas que pierden mucha altura, que pasa de ventana de tejado a ventana balc\u00f3n en cuesti\u00f3n de segundos. Su precio es de 2.076 euros. ", "level": "B2"}, {"title": "liza-ambrossio-pasear-por-el-lado-salvaje", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-babelia", "content": "El mimetista, o el cambiante, es un personaje que existe en la mitolog\u00eda de muchas culturas del mundo. En la irlandesa se refiere a una criatura que tiene la capacidad de cambiar su rostro. Esta capacidad de transmutaci\u00f3n sobrehumana, que se encuentra en los or\u00edgenes del totemismo y la brujer\u00eda, sirve para distintos prop\u00f3sitos. Entre ellos, alcanzar metas y sortear los inevitables peligros que amenazan el camino por andar. Forma parte del inquietante y rico universo de Liza Ambrossio (M\u00e9xico, 1992), un imaginario que nos presenta como si de un ritual cham\u00e1nico se tratara, poblado por extra\u00f1as criaturas que habitan un entorno tan m\u00e1gico como despiadado. Una obra definida por una fuerte carga simb\u00f3lica y on\u00edrica, que exalta la tradici\u00f3n del rito, y una sacudida sensorial que no deja indiferente. Igual que el mimetista, la artista es consciente de que \u201cpara vivir una vida uno necesita mil rostros\u201d. \u201cCambiar de cara muchas veces. Adaptarse, reconstruirse, volverse otro ser para poder avanzar y aceptar lo que uno es a cualquier precio\u201d, sostiene. \u201cTodo comienza con una imagen mental: una naranja que sangra. Contagiada de la est\u00e9tica de la contracultura japonesa y de los rituales aztecas del sacrificio humano como una forma de po\u00e9tica, y donde el canibalismo se presenta como un s\u00edmbolo para demostrar el desprecio ante la exasperaci\u00f3n, mezclo performance, intervenci\u00f3n del espacio, v\u00eddeos, instalaciones, pr\u00e1cticas de manipulaci\u00f3n psicol\u00f3gica, ciencia ficci\u00f3n, ero-guro y brujer\u00eda\u201d, escribe Ambrossio en el libro que re\u00fane su \u00faltimo trabajo, Naranja de sangre. Publicado por la prestigiosa editorial alemana Kehrer, saldr\u00e1 a la venta este mes, coincidiendo con la exposici\u00f3n del mismo t\u00edtulo que este viernes se inaugura en la Casa de Am\u00e9rica de Madrid, comisariada por Fabienne Aguado, dentro de la programaci\u00f3n de la secci\u00f3n oficial de la nueva edici\u00f3n de PhotoEspa\u00f1a. El proyecto es la continuaci\u00f3n de un primer episodio, La ira de la devoci\u00f3n, por el cual la artista result\u00f3 premiada en 2018 con el festival Voies Off de los Encuentros de Arl\u00e9s. Ganadora del galard\u00f3n fotogr\u00e1fico que concede el Museo del Quai Branly, tambi\u00e9n presentar\u00e1 el pr\u00f3ximo a\u00f1o en ese museo parisino la tercera parte de este trabajo. Un ejercicio cat\u00e1rtico, cargado de pasi\u00f3n y de locura, al que la autora se refiere como \u201cuna representaci\u00f3n de lo que sucede despu\u00e9s de que se destruye el mundo\u201d. Si bien la primera parte alud\u00eda a la \u201cdesvinculaci\u00f3n y destrucci\u00f3n de una primera cultura, de un conocimiento, de un entenderse dentro de una sociedad como un personaje adulto, proveniente de una cultura violenta y un pasado tenebroso\u201d, como expresa la autora por videollamada, en Naranja de sangre hay una lectura menos dram\u00e1tica. Emerge de la violencia, pero coexiste con el sentido del humor. Se advierte un ojo m\u00e1s adiestrado a la hora de buscar la asociaciones que van hilvanando la narrativa del proyecto, que discurre apuntalada en polaridades. \u201cEs un canto a la libertad, una especie de ruta mental y real por espacios que yo sent\u00eda muy alejados de las culturas que conozco, como los pa\u00edses n\u00f3rdicos y China\u201d, se\u00f1ala Ambrossio. \u201cEsto gener\u00f3 un exotismo del arquetipo europeo. Mi intenci\u00f3n es hacer saber y sentir que todos somos extra\u00f1os en este mundo. Seres en busca de libertad, del deseo, y del amor, que sentimos rabia y odio, y a veces tenemos pensamientos indecentes de destrucci\u00f3n\u201d. \u201cTengo m\u00e1s pesadillas que sue\u00f1os\u201d, asegura la artista. \u201cEs algo muy fundamental de mi vida\u201d. Sue\u00f1os que utiliza para dar forma a una serie de ideas y ensalzar su relaci\u00f3n autobiogr\u00e1fica con su quehacer art\u00edstico. \u201cLa capacidad de fantasear, que es lo m\u00e1s rico que tenemos como seres humanos, como artistas. La posibilidad de construir castillos en el aire me fascina\u201d. La met\u00e1fora freudiana de matar al padre como f\u00f3rmula de liberaci\u00f3n total subyace la obra: \u201cEn mi caso en particular, mi padre muere siendo yo una ni\u00f1a, y mi madre muere en el momento en que desaparece de mi existencia, durante mi adolescencia\u201d. As\u00ed, juega con la est\u00e9tica de lo grotesco que alude a la corriente japonesa del ero-guro, con el fin de desestabilizar c\u00e1nones y seducir con fundamentos que no son habituales, Provocar y desconcertar al espectador, y que este termine por no saber qu\u00e9 est\u00e1 ocurriendo, forma parte de este rito. De ah\u00ed que la exposici\u00f3n se estructur\u00e9 en varias fotoesculturas de aluminio que generan diferentes lecturas de la imagen al tiempo que la cuestionan. \u201cLas piezas tiene muchas esquinas y tri\u00e1ngulos, formas que seg\u00fan la teor\u00eda de la gestalt est\u00e1n asociadas al conflicto y al movimiento, respectivamente\u201d, explica la autora. \u201cAl desplazarse, el visitante se encuentra con una segunda o tercera imagen. Me atrae la idea del v\u00e9rtigo, del miedo que se produce con el acercamiento, y del impacto de encontrarse con la imagen reflejada\u201d. De la misma forma, la duplicidad, un recurso del que hace uso con frecuencia est\u00e1 tambi\u00e9n asociado a esta idea del reflejo. \u201cLa fascinaci\u00f3n, y tambi\u00e9n el desprecio, que despierta alguien, pueden estar asociadas a la percepci\u00f3n de una afinidad. En mi trabajo hay un deseo de conexi\u00f3n con el espectador, pero tambi\u00e9n una voluntad de transitar hacia otro universo a trav\u00e9s los espejos. Los reflejos y las im\u00e1genes dobladas est\u00e1n asociadas a las ideas del bien y del mal\u201d. El rostro pintado del personaje se prolonga a trav\u00e9s de los surcos de una monta\u00f1a, al tiempo que la monta\u00f1a se prolonga hasta llegar al mar. \u201cEncierra una simbolog\u00eda sobre los seres humanos como dioses y monstruos; sobre la tierra y el agua\u201d, explica Ambrossio, al tiempo que alude a nuestra conexi\u00f3n con la naturaleza, as\u00ed como a nuestros instintos m\u00e1s primigenios. Los protagonistas de sus im\u00e1genes son seres que muestran su lado m\u00e1s emocional e irracional y expresan su deseo de despegar los pies de la tierra, al tiempo que enuncian su necesidad de encontrar una cura a su dolor. Queda impl\u00edcito \u201cel deseo de liberase, de volver a construir un mundo tras haberlo destruido\u201d, a\u00f1ade la artista. \u201cEl psicoan\u00e1lisis y psicolog\u00eda nos ayudan a identificar no solo aquello que da\u00f1a sino tambi\u00e9n aquello que nutre y fascina\u201d. Otros personajes que suelen ser importantes y se incluyen en su anterior trabajo son los ni\u00f1os. \u201cRepresentan la libertad, pero tambi\u00e9n est\u00e1n asociados al infierno, desde el momento en que lo demoniaco se presenta como s\u00edmbolo de liberaci\u00f3n; un acto de honestidad brutal con uno mismo. De aceptar aquello que uno puede albergar internamente sin que sea moralmente correcto. Algo que no es aceptado culturalmente y que conecta con el lado m\u00e1s salvaje\u201d. De igual forma, la bruja queda representada a trav\u00e9s de las sombras y los peces representan el s\u00edmbolo de la resistencia hacia la libertad: \u201cSon tan fuertes como para poder sobrevivir dentro del agua, un medio tan vital pero al mismo tiempo tan violento\u201d. El libro concluye con un autorretrato. \u201cMi trabajo ha supuesto una forma de autoconocimiento. Muchas veces nos cuesta reconocernos frente a nuestro reflejo. Construirnos, entendernos y saber qui\u00e9nes somos puede ser el trabajo de toda una vida\u201d, apostilla. \u201cPara fotografiar hay que vivir\u201d, concluye Ambrossio. \u201cVivir de forma intensa. Darse un atrac\u00f3n de vida y despu\u00e9s reflexionar. \u00bfQu\u00e9 es eso que te estas comiendo? \u00bfDe qu\u00e9 te estas empachando? \u00bfQu\u00e9 te est\u00e1 doliendo? \u00bfQu\u00e9 te hace temblar y vomitar en la vida? Fotografiar es para mi la acci\u00f3n de vivir. \u2018Naranjas de Sangre\u2019. Liza Ambrossio. PhotoEspa\u00f1a. Casa de Am\u00e9rica, Madrid. Hasta el 26 de julio. \u2018Blood Orange\u2019. Liza Ambrossio. Kehrer Verlag, 2021. 124 p\u00e1ginas. 38 euros.  Puedes seguir a BABELIA en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "franco-berardi-el-de-hoy-es-un-fascismo-de-la-impotencia-el-del-siglo-pasado-era-el-de-la-potencia-masculina-juvenil", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-ideas", "content": "O comunismo o extinci\u00f3n. As\u00ed de contundente se muestra el fil\u00f3sofo, activista y escritor Franco \u2018Bifo\u2019 Berardi (Bolonia, 1949) en La segunda venida (Caja Negra), el peque\u00f1o ensayo en el que se mide, nada menos, que con la idea del Apocalipsis. El fundador de la hist\u00f3rica y revulsiva Radio Alice, la primera radio al margen del sistema en Italia y tambi\u00e9n de la primera televisi\u00f3n comunitaria italiana, hoy profesor de Historia Social de los Medios de Comunicaci\u00f3n en la Academia de Bellas Artes de Brera (Mil\u00e1n), opina que la pantalla nos est\u00e1 apartando del mundo. Tambi\u00e9n cree que el mundo se est\u00e1 acabando porque \u201cno fuimos capaces de consolidar el socialismo que naci\u00f3 en los a\u00f1os sesenta de la lucha obrera y del feminismo, y la barbarie domina hoy en todas partes\u201d. Y es una barbarie que est\u00e1 acabando con el planeta. Dispara, Berardi, desde su humilde atalaya contra la ca\u00f3tica realidad en la que el fascismo \u201cha renacido\u201d, con, dice, \u201cdesesperada esperanza\u201d, porque todo est\u00e1 perdido, pero a la vez, podr\u00eda no estarlo. Responde desde una terraza en Barcelona. PREGUNTA. \u00bfA qu\u00e9 se refiere con lo de que todo est\u00e1 perdido pero podr\u00eda no estarlo? RESPUESTA. Digamos que, como Nietzsche, tengo dos cerebros. De alguna forma, mi pensamiento sobre el futuro es bipolar. De un lado, me doy cuenta del hecho de que los datos demogr\u00e1ficos, ambientales, sanitarios, geopol\u00edticos y econ\u00f3micos apuntan a una r\u00e1pida extinci\u00f3n de la civilizaci\u00f3n humana. No de la especie, sino de la civilizaci\u00f3n tal y como la hemos conocido. Se desmorona la comunidad internacional, se desmorona todo. Pero del otro, me digo que lo que est\u00e1 pasando en Chile es important\u00edsimo. Que hay una nov\u00edsima generaci\u00f3n, la que representa la alcaldesa de Santiago, Irac\u00ed Hassler, que habla de un comunismo que nada tiene que ver con el del siglo XX. Es algo que surge de gente cultivada gracias a la potencia de la tecnolog\u00eda del conocimiento. Estamos en un cruce de caminos, en una bifurcaci\u00f3n. P. Sit\u00faa el auge del fascismo en el lado que aboca a la extinci\u00f3n, evidentemente. R. Por supuesto. Aunque no es exactamente fascismo. El de hoy es un fascismo de la impotencia. De la ignorancia, del sufrimiento. En el siglo pasado, el fascismo era un fascismo de la potencia masculina, juvenil. Hoy lo es de la impotencia senil, de una humanidad blanca senil. P. As\u00ed que estamos ante dos posibles futuros, e inmersos, como indica, en una guerra civil global desde la ca\u00edda de las Torres Gemelas. R. La guerra civil siempre la entendimos como una guerra entre la izquierda y la derecha. Pero eso de la izquierda y la derecha ya no existe. La de hoy es la guerra civil de las identidades, y las identidades son much\u00edsimas y ca\u00f3ticas, y no precisamente definidas. Es la guerra identitaria lo que hace hoy ingobernable el mundo. Y vuelvo a Chile, pero tambi\u00e9n a Joe Biden cuando pienso en una alternativa a eso. Aunque me digo, no s\u00e9 por qu\u00e9, que Biden es hoy menos poderoso que la alcaldesa de Chile. P. \u00bfEn qu\u00e9 sentido? R. La figura de Biden me interesa. Ha cambiado su manera de hablar pol\u00edticamente. Hoy es un hombre de izquierdas y act\u00faa como tal. Me digo que siendo el hombre m\u00e1s poderoso del mundo tal vez pueda acabar con el racismo en la polic\u00eda y hacer que crezca la oposici\u00f3n a las armas. Pero luego me digo que Biden hoy no es nada poderoso. Quiere hacerle pagar impuestos a Google, y yo me digo, \u00bfest\u00e1 Google en Estados Unidos o est\u00e1 Estados Unidos en Google hoy? \u00bfQui\u00e9n decide en \u00faltima instancia, el poder pol\u00edtico de Biden o el tipo que puede apagar la comunicaci\u00f3n global? P. \u00bfEs el pol\u00edtico hoy, entonces, un actor pasivo? R. No lo es el pol\u00edtico sino la pol\u00edtica. La pol\u00edtica hoy no tiene nada que decir. En un sentido te\u00f3rico, la pol\u00edtica es la capacidad de decidir y actuar de manera m\u00e1s o menos eficaz en relaci\u00f3n con un determinado lugar, o espacio. Si la pol\u00edtica no puede decidir porque todo ocurre tan deprisa que ni siquiera puede pensar, y no puede actuar eficazmente porque la realidad es demasiado compleja y los automatismos financieros son m\u00e1s fuertes que ella, entonces est\u00e1 muerta. No sirve para nada. Por eso en su lugar hay hoy violencia o corrupci\u00f3n, cosas que no tienen nada que ver con lo que ha sido la pol\u00edtica. P. Y, sin embargo, cree que hay esperanza. R. La hay, porque estamos en mitad de una mutaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n colectiva. Estamos pasando del dominio de la voluntad al dominio de la sensibilidad, entendida esta como la capacidad de sintonizarse, de detectar de qu\u00e9 manera podremos sobrevivir. Ah\u00ed es cuando digo que quiz\u00e1 Hassler tenga hoy m\u00e1s poder que Biden porque lo que est\u00e1 ocurriendo tiene mucho m\u00e1s que ver con la adaptaci\u00f3n evolutiva que con la imposici\u00f3n autoritaria. P. Es decir, \u00bfcon la nueva pol\u00edtica m\u00e1s que con la vieja? R. No s\u00e9 si lo llamar\u00eda pol\u00edtica. Me gusta definir la pol\u00edtica moderna con aquella frase de Maquiavelo que dice que la pol\u00edtica es un pr\u00edncipe sometiendo a la fortuna, reduciendo la complejidad imprevisible de la realidad a una voluntad unitaria. Ha funcionado durante cinco siglos en los que la potencia masculina ha sometido a la fortuna. Al final, la cat\u00e1strofe es evidente. La destrucci\u00f3n del planeta es la principal consecuencia. Para salir de eso necesitamos sumirnos en un caos que vaya permeando de manera que haya una progresiva sensibilizaci\u00f3n a las nuevas formas, que pasan por establecer otra relaci\u00f3n con el consumo, el placer, y el tiempo. Lo esencial. P. \u00bfCree que la pandemia ha ayudado en ese sentido? R. Al principio pens\u00e9 que la pandemia pod\u00eda producir una ruptura profunda en el ciclo econ\u00f3mico y ps\u00edquico del consumismo, y en cierta medida, as\u00ed ha sido. Pero ha tra\u00eddo algo m\u00e1s. Debemos prepararnos para una crisis depresiva a largo plazo. P. \u00bfY c\u00f3mo encaja esa depresi\u00f3n en la idea del aut\u00f3mata del que habla en su libro? \u00bfNo llega en un momento en el que la cantidad de est\u00edmulos es tal que puede llegar a impedir que sea consciente de esa depresi\u00f3n? R. La intensificaci\u00f3n de los est\u00edmulos hace imposible decodificar emocional y racionalmente el mundo hoy. Vivimos en el caos. \u00bfY qu\u00e9 hacemos para sobrellevarlo? Creamos automatismos. El automatismo propone una soluci\u00f3n v\u00e1lida ante una situaci\u00f3n demasiado compleja. Lo complicado es que el automatismo aumenta la condici\u00f3n de sufrimiento ps\u00edquico, porque en tanto aut\u00f3matas nos sentimos atrapados. Y eso hace que aumente el caos. Es un pez que se muerde la cola. Ante mayor caos, m\u00e1s automatismos. Pensemos en el big data. Es un intento de fijar automatismos que hagan posible la vida cotidiana. Al mismo tiempo, la raz\u00f3n y la voluntad enloquecen. Aparecen las fake news. Pero las fake news no son nuevas. Existen desde Ner\u00f3n. Solo que venimos de un tiempo, el de la modernidad, en el que pudo distinguirse lo relevante de lo que no lo era. Hoy hablamos de todo, pero todo es demasiado. P. \u00bfConsidera de veras que el comunismo es la \u00fanica salida? R. El comunismo del que hablo tampoco es exactamente comunismo. Me sorprende que Hassler utilice la misma palabra porque no est\u00e1 hablando de nacionalizar la industria metal\u00fargica ni de colectivizar el campo. Est\u00e1 hablando de la \u00fanica manera de salvar a la humanidad de la cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica. Est\u00e1 hablando de frugalidad. No habla de pobreza, ni de reducci\u00f3n de nuestra vida, sino de atender a lo esencial. Lo verdaderamente \u00fatil. La pandemia, insisto, ha marcado una ruptura profunda en ese sentido. Ha sido inevitable darse cuenta de que el dinero vale cada vez menos. P. \u00bfA qu\u00e9 se refiere exactamente? R. A que no espero nada de la gran intervenci\u00f3n financiera de Biden o de la Uni\u00f3n Europea. \u00bfPor qu\u00e9? Porque cuando te est\u00e1s muriendo, el dinero no sirve de nada, cuando no hay vacuna, el dinero no sirve de nada, y cuando est\u00e1s triste, tampoco. A la depresi\u00f3n que vamos a sufrir como sociedad solo podemos hacerle frente con una pol\u00edtica de lo \u00fatil. \u00bfQu\u00e9 es lo verdaderamente \u00fatil? Hay que redescubrir de qu\u00e9 forma el haber empobrece el ser. La potencia del conocimiento ha creado hoy las condiciones para una igualdad de lo \u00fatil que solo puede resultar esperanzadora. Y pese a todo, el fascismo avanza. En esa bifurcaci\u00f3n nos encontramos. Suscr\u00edbete aqu\u00ed a la newsletter semanal de Ideas.", "level": "B2"}, {"title": "entre-hollywood-y-una-vida-elegi-una-vida-josh-hartnett-la-estrella-que-brillo-demasiado-pronto-vuelve-al-cine", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-icon", "content": "\u201cEstaba en las portadas de todas las revistas. No pod\u00eda ir a ning\u00fan sitio. No pod\u00eda confiar en nadie. Estaba solo\u201d. Hace justo 20 a\u00f1os la prensa coronaba a Josh Hartnett como el nuevo Tom Cruise, el nuevo Gary Cooper, el nuevo Leonardo DiCaprio. Pero aquel t\u00edtulo result\u00f3 ser prematuro. \u201cDije que no a la gente equivocada\u201d, lamentar\u00eda despu\u00e9s el actor. \u201cMe ve\u00edan como alguien que hab\u00eda mordido la mano que le daba de comer. Intent\u00e9 encontrar pel\u00edculas m\u00e1s peque\u00f1as y, en el proceso, quem\u00e9 mis puentes con los estudios\u201d, a\u00f1ad\u00eda. Ahora regresa junto a Jason Statham en el thriller de Guy Ritchie Despierta la furia, la primera pel\u00edcula de Hollywood que Hartnett ha hecho en 14 a\u00f1os. El director brit\u00e1nico lo llam\u00f3 porque un actor de la pel\u00edcula se hab\u00eda ca\u00eddo del reparto, necesitaba un reemplazo urgentemente y Hartnett viv\u00eda cerca del set de rodaje. Juntos tuvieron que improvisar el personaje sobre la marcha. Hartnett dice que ha sido una de las mejores experiencias de su vida. Entre tanto comentario sobre su \u201cregreso\u201d (el segundo en 20 a\u00f1os), Hartnett insiste en que nunca se fue a ning\u00fan sitio: \u201cNunca me retir\u00e9. Solo empec\u00e9 a hacer pel\u00edculas m\u00e1s peque\u00f1as y tuve hijos\u201d, ha aclarado recientemente. Pero aunque \u00e9l intente quitarle dramatismo, su desaparici\u00f3n sigue fascinando a los mit\u00f3manos: es uno de los relatos m\u00e1s transparentes para comprender exactamente c\u00f3mo funciona Hollywood. Josh Hartnett decidi\u00f3 ser actor mientras trabajaba en un videoclub gracias a Trainspotting, 12 monos o Sospechosos habituales. Empez\u00f3 a estudiar interpretaci\u00f3n en el prestigioso conservatorio de la State University de Nueva York, pero cuando le escribi\u00f3 una carta al decano indic\u00e1ndole que el sistema de evaluaci\u00f3n asfixiaba la creatividad de los alumnos la instituci\u00f3n lo expuls\u00f3. Cuando aterriz\u00f3 en Los \u00c1ngeles, su representante, Nancy Kremer, lo estaba esperando en el aeropuerto con 80 castings programados para tres semanas. (Lo normal es ir a cuatro por semana). De ah\u00ed salieron Halloween H20, The Faculty y Las v\u00edrgenes suicidas, donde Sofia Coppola se propuso \u201cconvertirlo en un icono\u201d: Trip Fontaine entraba en la pel\u00edcula a c\u00e1mara lenta, con Magic Man, de Heart, de fondo y con la c\u00e1mara recorriendo su cuerpo desde las botas hasta el cardado. \u201cPreparado para despegar\u201d, titulaba People semanas antes del estreno de Pearl Harbor. \u201cEste t\u00edo va a tener mujeres acampadas en su jard\u00edn durante meses\u201d, vaticinaba su coprotagonista Ben Affleck. Josh hab\u00eda tenido muchas dudas respecto a aceptar aquella superproducci\u00f3n, porque tem\u00eda que los directores de prestigio no se lo tomar\u00edan en serio, pero su padre lo convenci\u00f3. Le dijo que la fama es temporal, pero el arrepentimiento es permanente. En junio de 2001, Vanity Fair public\u00f3 un reportaje titulado \u201cLa fabricaci\u00f3n de Josh Hartnett\u201d. \u201cAdm\u00edtelo \u2014a\u00f1ad\u00eda la portada\u2014, hasta hace 15 minutos t\u00fa tampoco sab\u00edas qui\u00e9n era\u201d. La tesis del art\u00edculo era que Hartnett no buscaba la fama, porque era un rebelde enamorado de la Generaci\u00f3n Beat, pero que brillaba tanto que su estrellato era sencillamente inevitable. \u201cCada vez que lo llevaba a un casting lo llamaban de nuevo, lo cual casi nunca ocurre\u201d, presum\u00eda su representante. \u201cLos directores de casting se llamaban entre ellos recomend\u00e1ndolo\u201d. \u201cPearl Harbor convertir\u00e1 a este desconocido en una estrella de cine internacional. Si todo sale seg\u00fan lo previsto, para el 4 de julio ser\u00e1 un rompecorazones del calibre de Leonardo DiCaprio\u201d, promet\u00eda Vanity Fair. \u201cYo le insisto en que cuando se estrene la pel\u00edcula le va a cambiar la vida. Y \u00e9l dice \u2018ya lo s\u00e9...\u2019, pero no lo sabe. No tiene ni idea de lo que le espera. Habr\u00e1 chicas corriendo detr\u00e1s de \u00e9l. Lo va a lamentar\u201d, aseguraba el productor Jerry Bruckheimer, quien defin\u00eda a Hartnett como un cruce entre Gary Cooper y Montgomery Clift. Pearl Harbor aspiraba tanto a emular el fen\u00f3meno Titanic que su campa\u00f1a promocional pasaba por convertir a Hartnett en un \u00eddolo de masas del calibre de DiCaprio. Independientemente de lo que opinasen las masas. Durante el rodaje, el director Michael Bay intent\u00f3, sin \u00e9xito, ense\u00f1arle a mostrar \u201cuna sonrisa de mil vatios que explotase en la pantalla\u201d. \u201cNunca he entendido c\u00f3mo las estrellas ponen en marcha su carisma, pero desde luego est\u00e1n intentando ense\u00f1arme\u201d, admit\u00eda el actor, que ya se hab\u00eda agenciado un sueldo de dos millones por su siguiente pel\u00edcula, Black Hawk derribado, y hab\u00eda fundado su propia productora para desarrollar proyectos. \u201cOcurre muy a menudo que alguien es proclamado como la pr\u00f3xima gran estrella y lo pierde\u201d, advert\u00eda Michael Bay. \u201cLo pierde porque toma malas decisiones. Y este negocio no perdona\u201d, a\u00f1ad\u00eda. \u201cOh, aquel reportaje fue horroroso\u201d, se lamentaba Josh Hartnett hace unos meses en The Guardian. \u201c\u00bfHab\u00eda alguna declaraci\u00f3n m\u00eda o era solo una lista de gente hablando sobre lo bueno que estaba? La gente sent\u00eda que le estaban tirando a Josh Hartnett a la cara, a partir de esa portada not\u00e9 resentimiento hacia m\u00ed. Me comparaban con Tom Cruise y Julia Roberts, era demencial. Era una situaci\u00f3n abocada al fracaso. Tambi\u00e9n fue un ejemplo interesante de la naturaleza de la fama. Simplemente, ojal\u00e1 no me hubiera pasado a m\u00ed\u201d. Pearl Harbor fue la sexta pel\u00edcula m\u00e1s taquillera de 2001, un \u00e9xito para cualquier pel\u00edcula excepto para esta, que adem\u00e1s recibi\u00f3 cr\u00edticas demoledoras. As\u00ed que, tras cuatro a\u00f1os trabajando todos los d\u00edas, Hartnett volvi\u00f3 a Minnesota y pas\u00f3 18 meses sin leer guiones. Deseaba tanto reconectar con su vida anterior que volvi\u00f3 a salir con su novia del instituto pero, eso s\u00ed, en vez de instalarse con sus padres en la capital (Saint Paul) se compr\u00f3 una mansi\u00f3n de un mill\u00f3n de euros en Lake of the Isles. \u201cLa modestia puede resultar atractiva en un chaval guapo, pero Hartnett necesita desarrollar una personalidad en pantalla si va a convertirse en una estrella\u201d, escribi\u00f3 David Denby en The New Yorker. \u201c\u00bfUna estrella de cine? M\u00e1s bien un actor con mal pelo que tuvo suerte\u201d, criticaba Anna Day. Al tratarlo como un producto (con su propia etiqueta: \u201cEl nuevo Cruise/DiCaprio\u201d), Hollywood especul\u00f3 con Josh Hartnett hasta que su valor real, fuese cual fuese, dej\u00f3 de importar. Su carrera fue percibida como un fracaso solo porque no cumpli\u00f3 las expectativas que la propia industria hab\u00eda impuesto sobre ella. La comedia sexual de 2002 40 d\u00edas y 40 noches supuso por fin su primer \u00e9xito como protagonista. Tambi\u00e9n ser\u00eda el \u00faltimo. Mientras promocionaba Hollywood: departamento de homicidios no se cort\u00f3 a la hora de sugerir que Harrison Ford no llevaba bien la competencia. \u201cTuvimos nuestros m\u00e1s y nuestros menos, \u00e9l me puso a prueba y yo le odi\u00e9 durante un tiempo. Se met\u00eda conmigo por mis decisiones, en plan \u2018Eso no es un peinado de polic\u00eda\u2019. Aparte de Brad Pitt en La sombra del diablo [con quien Ford tambi\u00e9n discuti\u00f3 constantemente], soy el segundo t\u00edo joven con el que ha trabajado en toda su carrera. As\u00ed que cuando entr\u00e9 en su territorio empez\u00f3 a dar codazos. Quiz\u00e1 sea el tipo m\u00e1s agradable con todos los dem\u00e1s, pero conmigo pod\u00eda pasarse una hora sentado en el coche sin dirigirme la palabra\u201d. En 2003, su agente le llam\u00f3 con noticias sensacionales: Josh hab\u00eda conseguido el papel de Superman. Pero el actor, que ni siquiera sab\u00eda que era una opci\u00f3n, lo rechaz\u00f3. Ten\u00eda cosas mejores que hacer que pasarse 10 a\u00f1os atado a una saga por contrato (o eso parec\u00eda entonces) por mucho que se rumorease que la oferta ascendi\u00f3 a 100 millones por tres pel\u00edculas. Tem\u00eda perder oportunidades de trabajar con cineastas de prestigio. \u201cEn aquel momento me estaban ofreciendo pel\u00edculas los directores m\u00e1s importantes y Superman era un riesgo\u201d, aclar\u00f3 a principios de este a\u00f1o. Esta historia le sigue persiguiendo porque, al querer evitar encasillarse como \u201cel t\u00edo que hizo Superman\u201d, acab\u00f3 encasill\u00e1ndose como \u201cel t\u00edo que no hizo Superman... ni Batman\u201d. \u201cA la gente no le gusta que les digas que no. Aprend\u00ed la lecci\u00f3n cuando me reun\u00ed con Christopher Nolan para Batman Begins. Decid\u00ed que no era para m\u00ed y luego no quiso contratarme para The Prestige. Y no solo cogi\u00f3 a Batman [Christian Bale] para el papel, sino que tambi\u00e9n fich\u00f3 a mi novia de entonces [Scarlett Johansson]. Me di cuenta de que en el rodaje de Batman Begins se formaron una serie de relaciones de las que yo tendr\u00eda que haber formado parte\u201d, confesar\u00eda Hartnett, quien admite envidiar c\u00f3mo Christian Bale ha logrado no solo no encasillarse sino construir \u201cuna carrera incre\u00edble\u201d. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no supe verlo yo entonces?\u201d, se lamenta. Para cuando se estren\u00f3 La dalia negra en 2006, Hartnett todav\u00eda conservaba popularidad suficiente para salir en portadas, pero su relato de estrella fallida ya estaba incrustado en su imagen p\u00fablica. Un reportaje de portada en la edici\u00f3n estadounidense GQ, que lo defin\u00eda como un \u201c\u00eddolo adolescente en rehabilitaci\u00f3n\u201d, explicaba c\u00f3mo al volverse una presencia inevitable Hartnett se hab\u00eda convertido en un tipo \u201cf\u00e1cil de odiar\u201d. \u201cSeamos honestos: a Josh Hartnett nos lo encasquetaron. Nos dijeron que era una estrella, su ubicuidad fue tan repentina que para cuando pudimos ponerle nombre a su cara ya est\u00e1bamos hartos de verla. Le dieron el empuj\u00f3n de estrella mucho antes de tener algo remotamente parecido al curr\u00edculum de una estrella\u201d. Esto en su propio reportaje de portada. Para entonces, la productora de Hartnett hab\u00eda cerrado sin desarrollar ni un solo proyecto. El reportaje de GQ hablaba de La dalia negra como \u201cel regreso\u201d de Josh Hartnett. Ten\u00eda 28 a\u00f1os. Y as\u00ed pasaron 10 a\u00f1os, entre cine indie y cortometrajes. En The First Monday of May, el documental de 2015 sobre la gala del MET, la organizadora Anna Wintour aparece mirando un tabl\u00f3n con varias fotograf\u00edas de celebridades. De repente se detiene en una. \u201c\u00bfQui\u00e9n es este?\u201d, pregunta. \u201cJosh Hartnett\u201d, responde su asistente. \u201c\u00bfY qu\u00e9 ha hecho \u00faltimamente?\u201d, insiste Wintour. \u201cNada\u201d. Wintour arranca la foto del tabl\u00f3n. Justo aquel 2015 Hartnett regres\u00f3 a la luz p\u00fablica con la serie Penny Dreadful, con la que pretend\u00eda \u201cser tomado en serio m\u00e1s all\u00e1\u201d de su aspecto. Despidi\u00f3 a su representante, se mud\u00f3 a Surrey (Reino Unido) con su pareja, la modelo Tamsin Egerton, con quien tiene tres hijos, y empez\u00f3 a hablar abiertamente sobre sus a\u00f1os en la cima. \u201cEn una ocasi\u00f3n se me ocurri\u00f3 salir mascando chicle en una escena. La idea fue debatida entre varias personas durante varios d\u00edas y, al final, decidieron que no. Ten\u00edan una idea de lo que quer\u00edan vender conmigo o de la persona que quer\u00edan que fuese. Y no involucraba mascar chicle\u201d, recuerda. Uno de sus mayores arrepentimientos fue meterse en pol\u00edtica a los 25 a\u00f1os: apoy\u00f3 la campa\u00f1a del dem\u00f3crata John Kerry, dio m\u00edtines en Iowa sin saber nada sobre Iowa y visit\u00f3 colegios en barrios republicanos donde los ni\u00f1os le desmontaban sus argumentos. Hartnett asegura que en Hollywood la mayor\u00eda de las personas dejan atr\u00e1s su vida anterior y solo socializan con \u201cgente que le pueda dar trabajo\u201d. Admite que ninguno de aquellos proyectos de directores de primera categor\u00eda, que le inundaban cuando rechaz\u00f3 Superman, acab\u00f3 saliendo adelante. Y no ha olvidado a Harrison Ford: \u201cLos tipos que est\u00e1n en la cima est\u00e1n aterrorizados de que venga alguien por detr\u00e1s. Si esa es tu verdadera ambici\u00f3n, estar en la cima siempre, vas a pasarte la vida mirando para atr\u00e1s. Yo jam\u00e1s querr\u00eda eso. S\u00e9 que si me hubiera dejado seducir por Hollywood hoy no tendr\u00eda una vida feliz. Y, en aquel momento, decid\u00ed tener una vida\u201d. Puedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "level": "B2"}]