[{"title": "keiko-fujimori-denuncia-sin-pruebas-fraude-electoral-y-agita-el-tramo-final-del-escrutinio-de-votos-en-peru", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Keiko Fujimori ha agitado con sus sospechas el tramo final del recuento de votos en Per\u00fa. La candidata conservadora hab\u00eda asegurado durante la campa\u00f1a que aceptar\u00eda los resultados, pero a la hora de la verdad ha puesto en duda el proceso. Fujimori compareci\u00f3 este lunes en rueda de prensa, cuando Pedro Castillo estaba 95.000 votos por delante y a la espera de las papeletas de los peruanos en el extranjero, para denunciar que tiene indicios de irregularidades en el conteo que constituir\u00edan un fraude electoral. La pol\u00edtica no present\u00f3 ninguna prueba que haga pensar que en efecto es as\u00ed. \u201cHay una clara intenci\u00f3n de boicotear la voluntad popular\u201d, sostuvo Fujimori. A continuaci\u00f3n pidi\u00f3 a la gente que difundiera los v\u00eddeos que demostrar\u00edan esto con el hashtag #FraudeEnMesa. Entre los indicios de los que habl\u00f3 se encuentran las impugnaciones a las actas que han hecho los miembros del partido de Castillo, un procedimiento previsto en la ley del que tambi\u00e9n echa mano su formaci\u00f3n. Cuando los resultados de una mesa no les son favorables y el documento presenta alg\u00fan tipo de desperfecto, los encargados del partido perjudicado piden su nulidad. La autoridad electoral tiene la \u00faltima palabra. En la pr\u00e1ctica, no supone ninguna irregularidad impugnar un n\u00famero alto de actas. Como mucho se han producido algunos incidentes aislados en algunos centros de votaci\u00f3n que las autoridades han resuelto, de ah\u00ed que se conozcan. La candidata de Fuerza Popular, que concurre por tercera vez consecutiva a una segunda vuelta presidencial, tampoco ten\u00eda previsto hablar hasta que estuviera contado el 100% de los votos. Sin embargo, el profesor de izquierdas Pedro Castillo se distanci\u00f3 con el 96,387 % del escrutinio (50,281% frente a 49.719%). Entonces apareci\u00f3 Fujimori para atizar las sospechas de un pucherazo, acompa\u00f1ada de dos candidatos a ocupar vicepresidencias de su hipot\u00e9tico Gobierno. La declaraci\u00f3n de Fujimori contrasta con la evaluaci\u00f3n de las misiones de observaci\u00f3n electoral. Por ejemplo, el jefe de la misi\u00f3n de la Organizaci\u00f3n de los Estados Americanos (OEA) felicit\u00f3 en la tarde del lunes a Per\u00fa por la realizaci\u00f3n pac\u00edfica y democr\u00e1tica de la jornada del domingo. \u201cReconozco a las autoridades electorales por la organizaci\u00f3n de un proceso de gran complejidad marcado por la pandemia y la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica\u201d, dijo Rub\u00e9n Ram\u00edrez en un v\u00eddeo difundido en Twitter. Dada la poca diferencia en el n\u00famero de votos entre uno y otro candidato, y a la lentitud del escrutinio \u2015en la contabilidad a\u00fan falta un porcentaje de los votos de circunscripciones rurales y de peruanos en el extranjero\u2015, Castillo y Fujimori han expresado su preocupaci\u00f3n por el respeto a los votos, aunque solo la conservadora ha hablado de fraude de manera directa. El jefe de la misi\u00f3n de la OEA pidi\u00f3 a Fujimori y Castillo que esperasen con paciencia y serenidad los resultados. \u201cLas eventuales inconformidades\u201d, dijo, \u201cse dirimir\u00e1n por las v\u00edas legales\u201d. La lideresa de Fuerza Popular est\u00e1 repitiendo el libreto de 2016, cuando Pedro Pablo Kuczynski fue dado por ganador \u2015por d\u00e9cimas\u2015 en el conteo r\u00e1pido de una encuestadora. En los d\u00edas siguientes, ella y su equipo de campa\u00f1a denunciaron que les estaban robando las elecciones. Cuando el Jurado Nacional de Elecciones proclam\u00f3 a Kuczynski como ganador, la lideresa fujimorista y su partido obstaculizaron con mociones de censura al Gobierno reci\u00e9n elegido. Pese a la actitud de Fujimori, no est\u00e1 todo dicho. La distancia todav\u00eda es reversible. Queda computar los votos en el extranjero, donde en teor\u00eda ella tiene m\u00e1s apoyo. \u201cSabemos que est\u00e1n llegando los votos de los peruanos que residen del exterior y confiamos que con el recuento de estas actas la votaci\u00f3n se va a emparejar\u201d, dijo al respecto. Adem\u00e1s, un reporte de la misi\u00f3n de la Uni\u00f3n Interamericana de Organismos Electorales reconoci\u00f3 el esfuerzo de la ONPE, el instituto electoral peruano, y del Jurado Nacional de Elecciones \u201cpor organizar un proceso correcto y exitoso, de acuerdo con los est\u00e1ndares nacionales e internacionales\u201d. Despu\u00e9s del pronunciamiento de Fujimori, Iv\u00e1n Lanegra, secretario general de la peruana Asociaci\u00f3n Civil Transparencia \u2015especializada en observaci\u00f3n electoral\u2015 rechaz\u00f3 que se pueda hablar de \u201cfraude\u201d en los comicios. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n", "level": "B2"}, {"title": "keiko-fujimori-y-el-perdon", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Si la reconciliaci\u00f3n, como escribi\u00f3 Amos Oz, no es un milagro, sino un proceso lento y gradual de descubrimiento mutuo, es el camino que ha escogido Keiko Fujimori (Lima, 46 a\u00f1os) para tratar de entender y comprender mejor a los enemigos que se ha granjeado su familia durante los 30 \u00faltimos a\u00f1os. Fujimori, en la recta final de la campa\u00f1a electoral con la que por tercera vez consecutiva trata de hacerse con la presidencia de Per\u00fa, un cargo que ostent\u00f3 su padre de manera autoritaria entre 1992 y el 2000, ha guardado en el armario a los fujimoristas cl\u00e1sicos. Las primeras filas de sus m\u00edtines las ocupan ahora algunos de sus adversarios m\u00e1s feroces. Fujimori se ha pasado las \u00faltimas semanas disculp\u00e1ndose por los errores del pasado. \u201cPido perd\u00f3n a todos y cada uno de los que se hayan sentido afectados por nosotros (por ella y su partido, Fuerza Popular). Lo hago con humildad y sin ninguna reserva porque s\u00e9 que a\u00fan existen muchas dudas sobre mi candidatura\u201d, dijo en un acto en la ciudad de Arequipa, donde firm\u00f3 el lunes un compromiso democr\u00e1tico. A diferencia de su padre, asegura que respetar\u00e1 el marco institucional peruano. Keiko Sof\u00eda es la mayor de los cuatro hijos de Alberto Fujimori, condenado a 25 a\u00f1os de prisi\u00f3n por cr\u00edmenes de lesa humanidad y corrupci\u00f3n. Disciplinada, met\u00f3dica, desde muy joven tuvo que asumir grandes responsabilidades. Huido el padre, distanciada de la madre, asumi\u00f3 el liderazgo de la familia. En 2011 se present\u00f3 por primera vez como candidata. Solo ten\u00eda 36 a\u00f1os, uno m\u00e1s de la edad m\u00ednima para ser presidenta del pa\u00eds. Con un discurso en el que reivindicaba la herencia del fujimorismo -el autoritarismo y la mano dura contra el terrorismo de Sendero Luminoso- logr\u00f3 pasar a la segunda vuelta, donde perdi\u00f3 contra un militar retirado, Ollanta Humala. Fujimori cree que fue decisivo que el escritor Mario Vargas Llosa apoyara a Humala a \u00faltima hora. Cinco a\u00f1os despu\u00e9s, en 2016, lo volvi\u00f3 a intentar. Entonces se distanci\u00f3 de alguna de las figuras que hab\u00edan rodeado a su padre. Un parricidio simb\u00f3lico. Fue la m\u00e1s votada en la primera vuelta, con un 40%. La victoria parec\u00eda suya. El pasado, sin embargo, le pes\u00f3 como una losa. El antifujimorismo no la indult\u00f3 y en la segunda vuelta cay\u00f3 derrotada de nuevo, esta vez por un banquero y exministro conservador llamado Pedro Pablo Kuczynski. Con mayor\u00eda en el Congreso, el partido de Fujimori hizo una oposici\u00f3n muy agresiva y convirti\u00f3 la vida pol\u00edtica peruana en un enredo continuo. Keiko siempre crey\u00f3, seg\u00fan quienes le rodean, que le hab\u00edan robado las elecciones. O mandaba ella o nadie m\u00e1s. Esa actitud obstruccionista parec\u00eda haber sepultado su carrera pol\u00edtica. Las primeras encuestas electorales la situaban en sexto lugar de cara a la primera vuelta de 2021. Pasar a la segunda parec\u00eda imposible. Sin embargo, la fragmentaci\u00f3n del voto conservador actu\u00f3 en su favor. Solo logr\u00f3 un 13% de los votos, pero fue suficiente. Enfrente se ha encontrado a otro candidato que, por diferente y ex\u00f3tico, le puede ayudar a su prop\u00f3sito. Pedro Castillo, un sindicalista y maestro rural de izquierdas, representa para ella el comunismo y el chavismo, aunque Castillo haya asegurado que ese no es su camino. En torno a la idea de que Per\u00fa se juega incluso caer en manos de una dictadura -algo de lo que no hay pruebas-, ha recibido el apoyo de alguno de sus enemigos hist\u00f3ricos, como Vargas Llosa. Keiko solo ganar\u00e1 si de verdad consigue atraer a gran parte de los antifujimoristas. Nadie representa mejor esa corriente que los Vargas Llosa. Desde que Alberto Fujimori derrotara en las urnas al escritor en 1990 ha existido una confrontaci\u00f3n dura y tormentosa entre las dos familias, un encono casi shakesperiano. Por sorpresa, el Nobel de Literatura ha bendecido ahora a la hija del aut\u00f3crata. \u201cEste es un momento grave de la historia del Per\u00fa. No vamos a elegir a una persona, sino a un sistema\u201d, explica por tel\u00e9fono \u00c1lvaro Vargas Llosa, el hijo mayor del Nobel. En el cierre de campa\u00f1a de Fuerza Popular, \u00c1lvaro agarr\u00f3 el micro y se dirigi\u00f3 a la multitud: \u201cA todos los que por la calle me llaman traidor, me dicen por qu\u00e9 respaldo a Keiko, yo les respondo: \u00a1Keiko, presidenta! \u00a1Keiko, presidenta! \u00a1Keiko, presidenta!\u201d. La reconciliaci\u00f3n entre las dos familias deber\u00eda ser el ejemplo, cree la candidata, de que Per\u00fa puede encarar el futuro con concordia y unidad, en una suerte de transici\u00f3n democr\u00e1tica. Esa tesis tiene como punto de partida la b\u00fasqueda de estabilidad institucional en un pa\u00eds que ha tenido cinco presidentes en cinco a\u00f1os, todos hombres. M\u00e1s: todos los presidentes electos desde 1985 han protagonizado alg\u00fan caso de clientelismo y corrupci\u00f3n. Toda esa carga del pasado que antes ella escond\u00eda bajo la alfombra es ahora el principal motor de su campa\u00f1a. En el \u00faltimo debate contra Castillo reconoci\u00f3 que, precisamente por eso, por ser la hija de alguien con las manos manchadas, no pod\u00eda fallarle a los peruanos. D\u00edas despu\u00e9s se disculp\u00f3 por el trabajo parlamentario de su partido en la pasada legislatura: \u201cNo estuvimos a la altura\u201d. M\u00e1s tarde le pidi\u00f3 perd\u00f3n al exministro de Educaci\u00f3n Jaime Saavedra, al que destituy\u00f3 haciendo buena su mayor\u00eda en el Congreso porque ella estaba en contra del enfoque de g\u00e9nero en los colegios. \u201cFue un exceso\u201d, reconoce ahora. A estas alturas se ha convertido ya en una candidata at\u00edpica. En un momento en el que otros pol\u00edticos se esfuerzan por mostrar euforia y buenos prop\u00f3sitos, Keiko hace gala de contrici\u00f3n. La penitencia la ha disparo en las encuestas. Ha recortado 20 puntos a Castillo desde el inicio de la campa\u00f1a, hasta situarse casi en un empate t\u00e9cnico. Por el camino se ha acercado a su hermano Kenji, el peque\u00f1o, el favorito del padre. Llevaban dos a\u00f1os sin hablarse. Kenji le reprochaba a su hermana haber renegado del patriarca en 2016, cuando dijo que no lo indultar\u00eda si llegaba al poder. Este acercamiento entre los dos parece haber remendado la convivencia de una familia disfuncional. \u201cNi en mis peores pesadillas me imaginaba apoyando a Keiko\u201d, cuenta Pedro Cateriano, exministro de Defensa durante el Gobierno de Humala. El fujimorismo, m\u00e1s tarde, lo persigui\u00f3 judicialmente. Hace unos d\u00edas recibi\u00f3 una invitaci\u00f3n de la l\u00edder para acudir al mitin de cierre de campa\u00f1a en Lima. La acept\u00f3. \u201cYo conf\u00edo en que cumpla su palabra. No es una fe ciega. Ella tiene que seguir dando pasos y hasta ahora va en ese sentido\u201d, a\u00f1ade. La imagen de la Keiko fr\u00eda y distante que se convirti\u00f3 en primera dama a los 18 a\u00f1os, cuando Alberto Fujimori se divorci\u00f3 de Susana Higuchi (ambos hijos de inmigrantes japoneses), se ha esfumado. Ha hecho campa\u00f1a con la camiseta de la selecci\u00f3n de f\u00fatbol de Per\u00fa y sus respuestas no vienen acompa\u00f1adas de las dosis de soberbia que se le presuponen. Cuando Castillo le propuso debatir a las afueras de la c\u00e1rcel de Santa M\u00f3nica, una prisi\u00f3n de mujeres en Lima, ella respondi\u00f3: \u201cLo hace para humillarme\u201d. Pas\u00f3 13 meses encerrada en 2018 en Santa M\u00f3nica por la investigaci\u00f3n de un fiscal acusada de lavado de dinero, entre otros delitos. Alejada de sus dos hijas y su marido, un italoamericano llamado Mark Vito Villanela con tendencia al melodrama -televis\u00f3 una huelga de hambre en la puerta de la c\u00e1rcel-, la candidata asegura que entre rejas reflexion\u00f3 sobre la huella de su apellido en la historia de Per\u00fa. \u201cMe ha dejado una profunda lecci\u00f3n. Es por eso que pido perd\u00f3n a los afectados (por el fujimorismo). Lo hago con humildad y sin reserva\u201d, dijo sobre esa \u00e9poca. Sobre ella a\u00fan pesa una petici\u00f3n de 30 a\u00f1os de prisi\u00f3n por asociaci\u00f3n criminal. El analista pol\u00edtico Jos\u00e9 Carlos Requena sostiene que este \u00faltimo intento de asalto al poder de un Fujimori tiene algo de jubileo, con una candidatura que resulta ser un encuentro entre viejos fujimoristas y caras nuevas. Una mezcla entre las candidaturas de 2011 y 2016. \u201cKeiko ha logrado reconciliarse con viejos adversarios\u201d, explica Requena, \u201cpero tengo la sensaci\u00f3n de que m\u00e1s por voluntad de los viejos adversarios que por ella misma. Le han pedido unos gestos y ha tenido que hacerlos\u201d. No sabe si eso ser\u00e1 suficiente. \u201cElla no esperaba estar en segunda vuelta, y ah\u00ed est\u00e1. Quiz\u00e1 ha salido de su zona de confort demasiado tarde, de la que la han sacado gente como Cateriano o Vargas Llosa. Veremos si le alcanza\u201d. Keiko vest\u00eda un traje beige el d\u00eda que pidi\u00f3 perd\u00f3n en Arequipa. Cuando dej\u00f3 el atril se fue a abrazar con \u00c1lvaro Vargas Llosa y con el opositor venezolano Leopoldo L\u00f3pez, que hab\u00eda viajado desde Madrid para darle su apoyo. Cuando acab\u00f3 el evento, una se\u00f1ora del p\u00fablico grit\u00f3: \u201c\u00a1Qu\u00e9 viva la mujer peruana!\u201d. Se refer\u00eda a ella, claro est\u00e1, en estos momentos no existe otra mujer en Per\u00fa. Keiko se emocion\u00f3. La cuesti\u00f3n es si esas l\u00e1grimas son solo un milagro o un proceso real de descubrimiento de los otros, los no fujimoristas. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "pedro-castillo-el-candidato-descalzo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "El ni\u00f1o se despertaba a las cinco de la ma\u00f1ana, cuando todav\u00eda era de noche. En la cocina preparaba el almuerzo iluminado por la luz de una vela. Se preven\u00eda del fr\u00edo con un poncho y guardaba en el bolsillo un pl\u00e1stico por si acaso llov\u00eda. Despu\u00e9s rodeaba monta\u00f1as y senderos escarpados de tierra y piedra hasta llegar al colegio, a dos horas a pie. Bordeaba quebradas a 3.000 metros de altura, con la sensaci\u00f3n de vivir en el techo del mundo. Las nubes no le dejaban contemplar el abismo que ten\u00eda bajo los pies. Aquel muchacho bajito y menudo se pasaba todo el camino haciendo gestos y moviendo las manos de forma vehemente, como un director de orquesta. Los vecinos lo ve\u00edan pasar mientras cosechaban patatas y ma\u00edz en sus huertos. Uno de ellos se preocup\u00f3 y fue a hablar con su madre. \u201cHaga curar a Pedrito\u201d, le aconsej\u00f3 el vecino. \u201cEst\u00e1 trastornado\u201d. La madre esper\u00f3 aquel d\u00eda a su hijo, inquieta. Le pidi\u00f3 explicaciones en cuanto lleg\u00f3. La gente del pueblo, le advirti\u00f3, cre\u00eda que estaba perdiendo la cabeza. \u201cNo haga caso, no estoy enfermizo. Voy haciendo mis tareas, escribo en el aire. As\u00ed cuando llego a clase ya me lo s\u00e9\u201d, le respondi\u00f3 el ni\u00f1o. Despu\u00e9s le dio un beso en la cabeza a su madre y se fue a dormir. Do\u00f1a Mavila Terrones recuerda aquello como el instante en el que descubri\u00f3 que su hijo era especial, que iba a llegar lejos en la vida pese a haber nacido en San Luis de Pu\u00f1a, una zona pobre y remota de Per\u00fa. \u201c\u00a1Pero no que iba a ir tan alto! Solo somos campesinos\u201d, a\u00f1ade Ire\u00f1o Castillo, un anciano con sombrero de palma. Son los padres de Pedro Castillo, el profesor de escuela de izquierda que lidera, por una peque\u00f1a diferencia, las encuestas para ser el pr\u00f3ximo presidente de su pa\u00eds. Sus padres acuden un mi\u00e9rcoles, despu\u00e9s de haber recibido la primera dosis de la vacuna contra el coronavirus, a rezar a una iglesia oscura y h\u00fameda. Colocan cerca del altar del Se\u00f1or de la Misericordia tres velas blancas encomendadas a Pedro, el \u00faltimo empuj\u00f3n de cara al domingo, cuando se enfrenta a Keiko Fujimori, una pol\u00edtica conservadora, hija del aut\u00f3crata Alberto Fujimori, que se crio en Lima, en una ciudad de grandes edificios frente al mar. Los or\u00edgenes de los dos contendientes son los m\u00e1s dispares que uno se pueda llegar a imaginar. \u201cDiosito, esc\u00fachanos\u201d, bisbisea do\u00f1a Mavila de rodillas en un reclinatorio. El se\u00f1or Ire\u00f1o, mientras, se queda sentado en un banco. Al quitarse el sombrero deja ver su pelo canoso y aplastado. Naci\u00f3 hace 85 a\u00f1os en una hacienda de los Herrera, una familia de terratenientes en la sierra de Cajamarca, una zona de los Andes. No fue al colegio, igual que su esposa. No saben leer ni escribir. El hombre trabaj\u00f3 en el campo en unas tierras por las que pagaba un alquiler a sus due\u00f1os hasta junio de 1969, cuando el general Juan Velasco Alvarado llev\u00f3 a cabo una reforma agraria tras dar haber dado un golpe de Estado. Reparti\u00f3 los latifundios, hasta entonces en unas pocas manos, entre los campesinos. \u201cDejamos de ser esclavos\u201d, recuerda Ire\u00f1o. En los m\u00edtines de su hijo suele haber retratos en blanco y negro de aquel general de cabeza grande y bigote fino. Castillo, de 51 a\u00f1os, ha liderado las encuestas durante las primeras semanas de campa\u00f1a por 20 puntos de diferencia. Keiko Fujimori, en las \u00faltimas, ha reducido la distancia hasta casi lograr un empate t\u00e9cnico. \u00c9l sac\u00f3 el 19,09% de los votos en la primera vuelta, ella el 13,36. Ambos conservadores en lo social, se distinguen por su modelo econ\u00f3mico de pa\u00eds. Ahora solo puede quedar uno. La candidata de Fuerza Popular y el establishment peruano han hecho una campa\u00f1a muy agresiva contra el sindicalista, al que acusan de querer destruir la democracia para instaurar un sistema comunista. El profesor ha firmado dos compromisos democr\u00e1ticos, en los que asegura que proteger\u00e1 las instituciones. En el debate del domingo pasado repiti\u00f3 sin cesar que respetar\u00e1 la propiedad privada, el sistema de pensiones y las empresas. Intent\u00f3 atraer a la izquierda urbanita, que podr\u00eda tener la tentaci\u00f3n de ver en Fujimori una opci\u00f3n menos aventurera. El profesor ha centrado su discurso en la necesidad de reconocer la salud y la educaci\u00f3n como derechos fundamentales y en el combate a la corrupci\u00f3n, el aspecto m\u00e1s cuestionable de su rival, a la que persiguen varios casos abiertos. Castillo est\u00e1 adscrito a Per\u00fa Libre, la formaci\u00f3n marxista-leninista que lidera un exgobernador suspendido del cargo por un caso de corrupci\u00f3n, Vladimir Cerr\u00f3n. Ese es el flanco por el que m\u00e1s le ha atacado Fujimori. Cerr\u00f3n es un izquierdista dogm\u00e1tico, cercano a los gobiernos populistas y autoritarios de Am\u00e9rica Latina. Castillo ha intentado distanciarse de esa figura a marchas forzadas. Algunas de sus declaraciones han generado pol\u00e9micas. Asegur\u00f3 que en Venezuela act\u00faa una democracia o que, una vez en el poder, consultar\u00e1 en un refer\u00e9ndum la aprobaci\u00f3n de una asamblea constituyente. En otras ocasiones ha tenido que matizar lo que propone. Dijo que acabar\u00eda con el sistema de pensiones, m\u00e1s tarde que solo lo modificar\u00eda. En sus m\u00edtines ha atacado a las empresas extractivas, lo que llev\u00f3 a Fujimori a proclamar que \u00e9l quer\u00eda nacionalizarlas. Su propuesta, en realidad, consiste en renegociar con las mineras y las empresas de gas para que reinviertan un porcentaje de sus ganancias en el pa\u00eds. El camino de Castillo, desde la sierra profunda a las puertas del poder, ha sido largo. De ni\u00f1o compagin\u00f3 el colegio con las labores del campo. Cargaba baldes de agua, cocinaba, recog\u00eda le\u00f1a. \u201cY pronto fue bien juicioso. Nos ense\u00f1aba mejor c\u00f3mo hacer las cosas\u201d, cuenta su hermana mayor, Mercedes Castillo, mientras siembra yuca. De adolescentes los dos se fueron a trabajar a la Amazonia peruana, donde cultivaron arroz. En las ciudades vend\u00edan helados. Castillo ahorraba para pagarse los estudios. Eso explica que llevase dos a\u00f1os de retraso en la secundaria. Gracias a eso conoci\u00f3 en clase a Lilia Paredes, la madre de sus tres hijos, una mujer devota y temperamental. Estudi\u00f3 magisterio. Dio clase en Pu\u00f1a, donde naci\u00f3. La mayor\u00eda de los alumnos guardaba alg\u00fan parentesco con el profesor. 25 a\u00f1os despu\u00e9s, en ese mismo colegio, enclavado entre dos quebradas, la maestra es sobrina de Castillo y los seis alumnos est\u00e1n relacionados con el candidato de una forma u otra. Bien visto, hasta se parecen a Pedro. El tiempo parece detenido aqu\u00ed arriba, donde Castillo es un peque\u00f1o Dios. Rara es la persona que surge en el camino que no haya vivido alguna experiencia con \u00e9l, un momento que revele su bondad, su talento o su liderazgo. Hay quien asegura que llora escuch\u00e1ndole hablar. Entre estas paredes de piedra el profesor de sombrero y verbo encendido, en muy poco tiempo, ha adquirido el car\u00e1cter de mito. Regresemos a los hechos. En 2002 entr\u00f3 por primera vez en pol\u00edtica. Se present\u00f3 a la alcald\u00eda de Angu\u00eda, un pueblito cercano al suyo, por Per\u00fa Posible, el partido de Alejandro Toledo, el primer presidente tras los 10 a\u00f1os de poder autoritario de Fujimori padre. Castillo sali\u00f3 derrotado, pero perteneci\u00f3 a esa formaci\u00f3n hasta 2017. Castillo y Toledo comparten or\u00edgenes humildes. El padre de Toledo, al que su esposa belga, en una arenga p\u00fablica llam\u00f3 \u201ccholo [andino] sano y sagrado\u201d, era limpiabotas. Pero hay algunas diferencias entre ellos. Toledo estudi\u00f3 con beca en Estados Unidos y antes de lanzarse a la carrera presidencial hab\u00eda hecho carrera como analista econ\u00f3mico en Lima. Era un urbanita. Castillo, en cambio, sigue siendo un hombre de campo. El d\u00eda despu\u00e9s de pasar por sorpresa a la segunda vuelta, en abril, los periodistas que subieron a su terreno se lo encontraron caminando sin zapatos por la hierba, cargando un barre\u00f1o. Ven\u00eda de orde\u00f1ar una vaca. En 2017, Castillo se convirti\u00f3 en l\u00edder sindical durante una huelga de educaci\u00f3n. Reclamaba mejores sueldos para los de su gremio, entre otras cosas. Se hizo la cara visible de los profesores que negociaban con los congresistas. Vivi\u00f3 un chispazo de popularidad. Acabada la huelga, la gente se olvid\u00f3 de \u00e9l. Cuando se present\u00f3 como candidato no todo el mundo lo recordaba. El sindicato de maestro le apoy\u00f3. En los m\u00edtines blande un l\u00e1piz gigante. Su lema de campa\u00f1a es \u201cno m\u00e1s pobres en un pa\u00eds rico\u201d. Se ha recorrido Per\u00fa de arriba a abajo. En un mes le han escrito 32 canciones de cumbia, m\u00fasica tradicional y moderna. Su dimensi\u00f3n popular es incuestionable. Pase lo que pase el domingo, Castillo se despertar\u00e1 al d\u00eda siguiente temprano, como cuando era ni\u00f1o, y se ocupar\u00e1 de sus animales. Ahora vive en una casa de nueve habitaciones encaramada en una loma en Chugur, justo en la aldea a la que llegaba caminando despu\u00e9s de dos horas de traves\u00eda. La familia suele almorzar en una cocina de paredes blancas, con hornillo de fuego a un lado y un calendario religioso al otro. Su hija mayor, Jenifer, recuerda que en enero su padre le dijo que invitara a almorzar al pastor. Ten\u00eda algo importante que anunciar. A su mujer le pidi\u00f3 que cocinara un caldo de gallina. Ese d\u00eda, al acabar de comer, todos se dieron la mano y Castillo anunci\u00f3, desde ese lugar lejano del mundo, que deseaba ser el pr\u00f3ximo presidente de Per\u00fa. \u201cAm\u00e9n\u201d, contest\u00f3 el resto. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "elecciones-presidenciales-en-peru-votaciones-sondeos-y-resultados-de-la-segunda-vuelta-en-vivo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "El candidato de Per\u00fa Libre, Pedro Castillo, ha rechazado las acusaciones de fraude en las elecciones peruanas y ha animado a sus simpatizantes a defender el voto en una \u201cvigilia hist\u00f3rica\u201d. La candidata conservadora Keiko Fujimori denunci\u00f3 en la noche del lunes un \u201cfraude sistem\u00e1tico\u201d en la segunda vuelta electoral celebrada en Per\u00fa este domingo. Fujimori ha dicho en una rueda de prensa que su partido encontr\u00f3 una \u201cserie de irregularidades\u201d en el escrutinio, sin entrar en mayores detalles. La denuncia de la candidata conservadora coincide con la ampliaci\u00f3n de la ventaja obtenida hasta ahora por el izquierdista Pedro Castillo, seg\u00fan datos del escrutinio oficial difundidos por la Oficina Nacional de Procesos Electorales (ONPE). Castillo suma el 50,3% de los votos, contra el 49,7% de Fujimori, una diferencia que se traduce en menos de 100.000 votos, seg\u00fan la \u00faltima actualizaci\u00f3n. La ONPE insiste en llamar a la paciencia, ante un escrutinio que puede demorarse varios d\u00edas. El conteo ya refleja el 99% del voto emitido en Per\u00fa, pero a\u00fan queda por escrutar gran parte del voto exterior. Siga en vivo los detalles de la elecci\u00f3n con EL PA\u00cdS: Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n", "level": "B2"}, {"title": "ciudad-sierra-y-voto-exterior-las-claves-del-recuento-electoral-mas-renido-de-peru", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Per\u00fa contiene la respiraci\u00f3n hasta que finalice el escrutinio. La contienda electoral m\u00e1s re\u00f1ida ha superado el 95% del conteo de votos sin un vencedor claro. A la espera de que finalice el escrutinio, que podr\u00eda demorarse a\u00fan varios d\u00edas por el retraso del voto exterior, los resultados arrojan ya varias claves. El voto entre los dos candidatos ha dividido completamente al pa\u00eds. En las regiones m\u00e1s pobres y menos pobladas, en las zonas rurales, el candidato izquierdista Pedro Castillo se impone con holgura a Keiko Fujimori. Por el contrario, en las zonas urbanas y m\u00e1s pobladas, la l\u00edder conservadora arrasa. Lo igualado de los resultados obliga, adem\u00e1s, a esperar el voto del casi mill\u00f3n de peruanos residentes en el extranjero. Su resultado podr\u00eda ser determinante, aunque no se sabe cu\u00e1ndo se conocer\u00e1 por el retraso que acumula su escrutinio, que apenas llega al 25%. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "un-fallo-global-deja-sin-servicio-a-numerosas-paginas-de-internet", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-tecnologia", "content": "Un fallo en internet que ha afectado a algunas de las principales p\u00e1ginas del mundo ha generado este martes una enorme alerta global y ha vuelto a dejar patente la vulnerabilidad de las conexiones digitales en un momento en el que empresas y usuarios dependen m\u00e1s que nunca de ellas por el teletrabajo. Hacia el mediod\u00eda, hora espa\u00f1ola, un fallo de la compa\u00f1\u00eda Fastly, una red de distribuci\u00f3n de contenidos (CDN por sus siglas en ingl\u00e9s), que presta sus servicios a m\u00faltiples webs ha hecho que sitios como los de Amazon, EL PA\u00cdS, The New York Times, Twitch, Financial Times o Reddit, sufrieran problemas y en algunos casos permanecieran inaccesibles para sus usuarios. Unos 50 minutos despu\u00e9s la compa\u00f1\u00eda ha comunicado que el fallo se hab\u00eda arreglado y la mayor\u00eda de webs han recuperado la normalidad. Muchas de las p\u00e1ginas afectadas pertenec\u00edan a medios de comunicaci\u00f3n. Aunque en la mayor\u00eda de los casos las noticias permanec\u00edan visibles, al tratar de entrar en sus portadas el usuario se encontraba con un mensaje de error. El pasado mes de diciembre, una ca\u00edda general de los servicios de Google (Google, Gmail, Google Docs, YouTube y el servicio de almacenamiento en la nube) por un problema de almacenamiento interno puso tambi\u00e9n el foco en la enorme la dependencia de millones de empresas y usuarios de los servicios de internet. La primera se\u00f1al de que algo estaba sucediendo se produjo poco antes de las doce del mediod\u00eda. Entonces, Fastly anunci\u00f3 que investigaba un \u201cimpacto potencial en sus servicios de distribuci\u00f3n de contenidos\u201d. El problema se extendi\u00f3 r\u00e1pidamente a miles de p\u00e1ginas de todo el mundo entre el desconcierto de millones de usuarios que expresaban su inquietud o su sorpresa y buscaban informaci\u00f3n en las redes sociales ante la imposibilidad de consultar directamente la mayor\u00eda de medios. Fastly actualiz\u00f3 despu\u00e9s varias veces la informaci\u00f3n del incidente, limit\u00e1ndose a afirmar cada pocos minutos que segu\u00eda investig\u00e1ndolo. Sin embargo, a las 12.44 hora espa\u00f1ola la compa\u00f1\u00eda asegur\u00f3 que el problema estaba identificado y que ya se estaba arreglando. \u201cLos usuarios pueden experimentar una mejora en la carga de las p\u00e1ginas mientras se recuperan los servicios globales\u201d, afirmaba la compa\u00f1\u00eda. La empresa donde se origin\u00f3 el incidente es un proveedor de servicios en la nube. En Amazon da servicio de im\u00e1genes y en Twitter de emojis. Por eso, aunque la red social no sufri\u00f3 la ca\u00edda, la visualizaci\u00f3n de las fotos y los emoticonos s\u00ed se vieron afectadas. La nube de Fastly est\u00e1 m\u00e1s cerca de los usuarios y sirve para acelerar el tiempo de carga de las p\u00e1ginas y evitar picos para buena parte de las grandes p\u00e1ginas de internet. Si sufre una ca\u00edda grande, como ha ocurrido hoy, puede provocar que esos servicios no funcionen con normalidad. La centralizaci\u00f3n de los servicios principales en unas pocas manos provoca que la ca\u00edda de uno de los principales afecte a buena parte de las p\u00e1ginas m\u00e1s usadas. Entre las p\u00e1ginas afectadas, adem\u00e1s de las mencionadas, se encontraban webs como la del Gobierno brit\u00e1nico, Spotify, Vimeo, Shopify, CNN, El Mundo, The Guardian, Vice, el sitio de crowdfunding Kickstarter, el foro de desarrolladores Stack Overflow, la plataforma de alojamiento de proyectos Github o el cat\u00e1logo de proyectos para impresi\u00f3n 3D Thingiverse. El problema ha afectado a numerosos medios espa\u00f1oles, entre ellos de forma integral a las webs de As, la SER y Cinco D\u00edas, que ya han recuperado la normalidad. Nueve minutos antes de las 15.00 horas, Fastly ha dado por finalizado el incidente. \u201cHemos observado la recuperaci\u00f3n de todos los servicios y hemos resuelto esta incidencia\u201d, han asegurado en un mensaje en su p\u00e1gina web, aunque han advertido tambi\u00e9n de que las p\u00e1ginas de sus clientes podr\u00edan seguir sufriendo todav\u00eda algunos problemas de carga. Puedes seguir a EL PA\u00cdS TECNOLOG\u00cdA en Facebook y Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "harris-y-lopez-obrador-presentaran-un-acuerdo-marco-para-definir-la-cooperacion-con-centroamerica", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "La vicepresidenta de Estados Unidos, Kamala Harris, lleg\u00f3 en la noche del lunes a M\u00e9xico en la segunda y \u00faltima parada de su primer viaje oficial al extranjero. Harris ha sido blanco de duras cr\u00edticas de los sectores republicanos por no haber visitado la frontera con M\u00e9xico, el epicentro de una de las mayores crisis que ha enfrentado la Administraci\u00f3n de Joe Biden desde su llegada a la Casa Blanca en enero pasado. La visita a Guatemala y a M\u00e9xico es una traves\u00eda al origen del problema de la inmigraci\u00f3n irregular en un momento donde los norteamericanos han redescubierto a sus aliados regionales despu\u00e9s de la pol\u00edtica vociferante de la era de Donald Trump. Seg\u00fan Roberto Velasco, el responsable de la oficina para Am\u00e9rica del Norte de la Canciller\u00eda mexicana, la reuni\u00f3n se centrar\u00e1 \u201cen definir un modelo de cooperaci\u00f3n para el desarrollo del sur de M\u00e9xico y Centroam\u00e9rica para tratar de contener la crisis migratoria y atender las causas de ra\u00edz de la migraci\u00f3n\u201d que quedar\u00e1 plasmado en un acuerdo marco de cuya firma ser\u00e1n testigos en la ma\u00f1ana del martes Harris y el presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador en el Palacio Nacional. Adem\u00e1s del encuentro con L\u00f3pez Obrador que, seg\u00fan la agenda de la Casa Blanca, se celebrar\u00e1 despu\u00e9s de la firma del acuerdo, Harris prev\u00e9 reunirse en un hotel de la capital con mujeres emprendedoras y l\u00edderes sindicales. En cuanto a las maneras para frenar la migraci\u00f3n desde el origen ambos Gobiernos coinciden en el discurso, pero en la pr\u00e1ctica han mostrado diferencias en los enfoques. Estados Unidos aboga por supeditar la ayuda al Tri\u00e1ngulo Norte a la lucha contra la corrupci\u00f3n, mientras que M\u00e9xico apuesta por desembolsos directos. Washington ha comprometido m\u00e1s de 300 millones de d\u00f3lares de inversi\u00f3n en ayuda humanitaria para Guatemala, unos 4.000 millones de d\u00f3lares para toda la regi\u00f3n y vacunas contra la covid-19. Seg\u00fan explic\u00f3 en la noche del lunes Ricardo Z\u00fa\u00f1iga, el enviado especial para el Tri\u00e1ngulo Norte de Centroam\u00e9rica de la Administraci\u00f3n Biden, en el memorando que se firmar\u00e1 este martes se especifican las formas de cooperaci\u00f3n entre las agencias de desarrollo de los dos pa\u00edses y las centroamericanas. El documento estar\u00e1 enfocado en la juventud y la reforestaci\u00f3n, afirm\u00f3 en declaraciones a los medios que viajaban de Ciudad de Guatemala a Ciudad de M\u00e9xico. \u201cLos dos somos pa\u00edses de destino de la migraci\u00f3n de Centroam\u00e9rica y a los dos nos preocupa asegurar que hay caminos legales para la ciudadan\u00eda\u201d. Los analistas creen que la migraci\u00f3n es el primer punto de la agenda porque es el que m\u00e1s terreno en com\u00fan encuentra entre ambos actores. En los cuatro a\u00f1os de Trump, M\u00e9xico encontr\u00f3 una eficiente forma de cooperaci\u00f3n elevando la vigilancia en la frontera sur para reducir el n\u00famero de inmigrantes hacia el norte. La visita de Harris, la mujer m\u00e1s importante en Washington, es un punto de partida a una nueva relaci\u00f3n. \u201cEste es el primer mensaje que anuncia toda la atenci\u00f3n que M\u00e9xico va a recibir. Estados Unidos estaba ocupado con la pandemia, pero ahora el equipo de Biden est\u00e1 en posici\u00f3n. Inteligencia, migraci\u00f3n, seguridad, comercio y combate al crimen organizado son los temas de inter\u00e9s\u201d, considera Tony Pay\u00e1n, director del centro de Estados Unidos y M\u00e9xico de la Universidad de Rice, en Houston (Texas). Despu\u00e9s de a\u00f1os de esfuerzos focalizados en contener a la migraci\u00f3n centroamericana, L\u00f3pez Obrador tambi\u00e9n deber\u00e1 aportar respuestas al hecho de que los mexicanos est\u00e1n migrando a Estados Unidos en los niveles m\u00e1s altos en los \u00faltimos tres a\u00f1os. \u201cEl tema de seguridad es medular y M\u00e9xico est\u00e1 teniendo un deterioro muy grave que trae a una nueva expulsi\u00f3n de mexicanos. Lo que vimos en abril es un aviso de que muchos van a comenzar a migrar otra vez por el deterioro de las condiciones en M\u00e9xico\u201d, a\u00f1ade Pay\u00e1n. Guadalupe Gonz\u00e1lez, una especialista en la relaci\u00f3n bilateral entre M\u00e9xico y Estados Unidos del Colegio de M\u00e9xico (Colmex), cree que ambos pa\u00edses est\u00e1n \u201cen las ant\u00edpodas\u201d en muchos temas. \u201cEn el tema ambiental y el tema energ\u00e9tico es donde hay una mayor distancia entre la agenda de Biden y la mexicana, pero tambi\u00e9n hay un marco legal jur\u00eddico para dirimir estas diferencias que es el TMEC (Tratado de Libre Comercio)\u201d, apunta la acad\u00e9mica, quien tambi\u00e9n detect\u00f3 una omisi\u00f3n en la agenda, que no se hable de los migrantes que ya est\u00e1n en M\u00e9xico. \u201cNo se est\u00e1 hablando de una mayor apertura del sistema de refugio o c\u00f3mo cooperar para fortalecer las capacidades de atenci\u00f3n a esta poblaci\u00f3n... esas personas ya est\u00e1n aqu\u00ed y requieren protecci\u00f3n\u201d, afirma la internacionalista. Harris dio a L\u00f3pez Obrador un mensaje de buena voluntad d\u00edas antes de su visita. El presidente escuch\u00f3 de la funcionaria que recibir\u00e1 un mill\u00f3n de dosis de la vacuna Johnson &amp; Johnson para el coronavirus. Era un gesto entre aliados, pero tambi\u00e9n un recordatorio de que los mexicanos necesitan a sus vecinos, que han acaparado el medicamento y reci\u00e9n ahora se disponen a compartirlo cuando han visto que la demanda de las inmunizaciones comienza a disminuir. Relaciones Exteriores tambi\u00e9n espera hablar del combate a la pandemia. Una asesora de la vicepresidenta para M\u00e9xico tambi\u00e9n ha confirmado esta semana de que hay conversaciones en marcha para relajar las restricciones en la frontera com\u00fan, un importante punto geogr\u00e1fico que est\u00e1 cerrado desde marzo de 2020. Roberto Velasco, de la Canciller\u00eda, ha defendido en una entrevista con EL PA\u00cdS que la relaci\u00f3n bilateral pasa por un \u201cbuen tramo\u201d. Muestra de ello es la donaci\u00f3n de vacunas y la reapertura de la frontera a actividades no esenciales, algo M\u00e9xico espera que suceda en julio. Eso, sin embargo, no implicar\u00eda el fin del T\u00edtulo 42, otra medida implementada por Washington al inicio de la pandemia, por la que las autoridades estadounidenses han devuelto en caliente a territorio mexicano a cientos de miles de migrantes y solicitantes de asilo. Gonz\u00e1lez, del Colmex, cree que tendr\u00e1n que reconstruirse \u201cpor completo\u201d \u00e1reas de cooperaci\u00f3n como es el de seguridad que, a su juicio, \u201cse cay\u00f3\u201d despu\u00e9s del caso de la detenci\u00f3n del general Salvador Cienfuegos, quien tras ser extraditado por Estados Unidos para enfrentar una investigaci\u00f3n en M\u00e9xico fue exonerado en pocos d\u00edas. \u201cLo que s\u00ed veo es la intenci\u00f3n por parte de los dos Gobiernos de no escalar el conflicto. Vamos a ver c\u00f3mo se da este reacomodo. Imagino que va a ser pragm\u00e1tico, distinto a como fue con Trump\u201d, apunta. Estados Unidos s\u00ed espera que M\u00e9xico d\u00e9 resultados en el combate a organizaciones de delincuencia organizada que est\u00e1n introduciendo a inmigrantes ilegales y fentanilo a suelo estadounidense. Los analistas Gonz\u00e1lez y Pay\u00e1n creen que la visita de Harris es muy significativa. No existe un cargo m\u00e1s alto en el Gobierno de Estados Unidos a quien se la haya podido encargar la relaci\u00f3n con M\u00e9xico. La acad\u00e9mica, sin embargo, considera que fue un error que la visita sea solo dos d\u00edas despu\u00e9s de las elecciones intermedias en M\u00e9xico, que renuevan los 500 lugares de la C\u00e1mara de Diputados y que se haya visitado antes a Guatemala poniendo a los mexicanos en segundo plano. Pay\u00e1n cree, en cambio, que la visita es una muestra de respeto a la decisi\u00f3n democr\u00e1tica del pueblo mexicano desde un Gobierno que percibe con preocupaci\u00f3n algunas muestras del mandatario mexicano. \u201cHay una preocupaci\u00f3n creciente de la situaci\u00f3n democr\u00e1tica en la que M\u00e9xico va. Hay una tensi\u00f3n clara. A EE UU le preocupa el ambiente pol\u00edtico que hay en M\u00e9xico\u201d, admite el especialista. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "un-equipo-que-conoce-la-region-y-busca-soluciones-practicas-el-sequito-de-harris-en-mexico-y-guatemala", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "Joe Biden sabe por experiencia propia que resolver una crisis migratoria no es f\u00e1cil. En 2014, Barack Obama le dio la misi\u00f3n de buscar respuestas a la llegada de decenas de miles de ni\u00f1os y adolescentes centroamericanos a su frontera sur. El dem\u00f3crata viaj\u00f3 a la regi\u00f3n de origen de los menores en busca de cooperaci\u00f3n, pos\u00f3 sonriente con los l\u00edderes de Honduras, Guatemala y El Salvador y negoci\u00f3 una ley bipartidista en el Congreso que aument\u00f3 la inversi\u00f3n en la zona. Pero, siete a\u00f1os despu\u00e9s, se dio cuenta de que esos esfuerzos hab\u00edan servido de poco. Nada m\u00e1s llegar a la Casa Blanca, un desaf\u00edo similar e incluso mayor le esperaba. Para enfrentar la primera gran crisis de su Gobierno, que se ha encontrado con una frontera sur desbordada de familias centroamericanas, Biden est\u00e1 repitiendo la f\u00f3rmula de mandar a su vicepresidenta, Kamala Harris, pero no quiere repetir errores. Para ello, ha confiado en un equipo de expertos que, seg\u00fan quienes se han reunido con ellos, tienen dos cosas en com\u00fan: un amplio conocimiento de la regi\u00f3n y el deseo de buscar soluciones pr\u00e1cticas a un problema muy complejo y extendido en el tiempo que, hasta ahora, nadie ha conseguido resolver. \u201cNo tenemos tiempo para dar rodeos a las inquietudes que tenemos\u201d, dijo este lunes Harris en una rueda de prensa junto al presidente Alejandro Giammattei al ser preguntada sobre la lucha anticorrupci\u00f3n, un aspecto al que su Administraci\u00f3n quiere supeditar la ayuda a la regi\u00f3n. \u201cEsta Administraci\u00f3n tiene a gente que conoce perfectamente el \u00e1rea. El embajador [de EE UU en Guatemala] nos lo dijo. No hay que perder tiempo en contar la historia, sino m\u00e1s bien atacar los puntos estrat\u00e9gicos\u201d, afirma Carmen Rosa de Le\u00f3n, directora de la ONG Instituto de Ense\u00f1anza Sostenible, que se ha reunido tanto con Harris como con el enviado del presidente Joe Biden al Tri\u00e1ngulo Norte, Ricardo Z\u00fa\u00f1iga, y que este lunes particip\u00f3 en otro encuentro con la delegaci\u00f3n estadounidense en Ciudad de Guatemala. \u201cCreo que el tema es c\u00f3mo encontrar alternativas porque seguir haciendo lo que se ha hecho hasta ahora no ha funcionado y hay que buscar nuevas modalidades\u201d. A Kamala Harris la define como \u201cmuy pr\u00e1ctica y emp\u00e1tica\u201d y preocupada por saber qu\u00e9 ha funcionado y qu\u00e9 no hasta ahora y con qui\u00e9n hay que trabajar para no replicar errores. \u201cHan sido reuniones muy operativas, que te llevan a un enfoque m\u00e1s pr\u00e1ctico y pragm\u00e1tico y eso es importante\u201d, a\u00f1ade De Le\u00f3n. \u201cConversar con ella fue enriquecedor y fue maravilloso\u201d, dice por su parte Gloria Porras, magistrada electa de la Corte de Constitucionalidad de Guatemala, que no pudo asumir su cargo en abril por una inhabilitaci\u00f3n en el Congreso y que ha denunciado ser v\u00edctima de persecuci\u00f3n pol\u00edtica. La abogada particip\u00f3 el mes pasado en Washington en una reuni\u00f3n con la vicepresidenta y con otras operadoras de la justicia guatemaltecas que tuvieron que exiliarse. \u201dLa conversaci\u00f3n fue muy fluida y nos excedimos en el tiempo porque fue muy agradable, pero al mismo tiempo tambi\u00e9n muy enfocada a encontrar soluciones para la migraci\u00f3n y todos los problemas colaterales que que tienen que ver con la migraci\u00f3n en Centroam\u00e9rica\u201d. Harris no est\u00e1 sola en esta su misi\u00f3n. Estos son los miembros del equipo que la acompa\u00f1an en su viaje por M\u00e9xico y Guatemala: El enviado especial para el Tri\u00e1ngulo Norte de Centroam\u00e9rica de la Oficina de Asuntos del Hemisferio Occidental es un diplom\u00e1tico de carrera nacido en Tegucigalpa (Honduras) hace 52 a\u00f1os de una funcionaria de la Embajada de Estados Unidos y un agregado militar hondure\u00f1o. Definido como \u201cafable, conocedor de la regi\u00f3n y sensible a la crisis de Derechos Humanos\u201d, Ricardo Z\u00fa\u00f1iga ha sido el principal encargado de abrirle el terreno a Harris en Centroam\u00e9rica, donde se ha reunido en varias ocasiones con distintos miembros de los Gobiernos de Guatemala y El Salvador y ha apoyado p\u00fablicamente a organizaciones de la sociedad civil, a miembros de \u00f3rganos judiciales destacados por su lucha anticorrupci\u00f3n y a la prensa independiente de esos pa\u00edses. \u201cNo estamos tratando de imponer un modelo de EE UU. Estamos ayudando a nuestros socios\u201d, dijo en abril despu\u00e9s de una gira regional, unas declaraciones que dan fe de que conoce los fantasmas que existen en Latinoam\u00e9rica con el rol de Estados Unidos. En aquel viaje, Z\u00fa\u00f1iga sufri\u00f3 un desplante del mandatario de El Salvador, Nayib Bukele, que no le recibi\u00f3 como hab\u00eda solicitado la delegaci\u00f3n estadounidense. \u201cLos presidentes tienen su agenda y su trabajo que hacer y no le doy mucha importancia\u201d, dijo el diplom\u00e1tico entonces, quit\u00e1ndole hierro al asunto. Un mes despu\u00e9s, a principios de mayo, la reuni\u00f3n tuvo lugar. Fue despu\u00e9s de la destituci\u00f3n de la Sala Constitucional y del fiscal general por parte de la Asamblea Nacional controlada por el partido de Bukele, algo que EE UU ha criticado ampliamente. \u201cPara las voces que a\u00fan piden que volvamos al pasado, con mucho respeto y cari\u00f1o, los cambios que estamos realizando son IRREVERSIBLES\u201d, escribi\u00f3 el mandatario salvadore\u00f1o en su cuenta de Twitter por aquellos d\u00edas en alusi\u00f3n a las cr\u00edticas recibidas. El \u00fanico pa\u00eds que Z\u00fa\u00f1iga todav\u00eda no ha visitado es el suyo, Honduras, pese a ser el principal emisor de migrantes indocumentados a EE UU en los \u00faltimos tiempos. Aunque el diplom\u00e1tico s\u00ed que ha tenido encuentros virtuales con algunos miembros del Gobierno de ese pa\u00eds, no es de extra\u00f1ar que Washington prefiera mantener distancias con Tegucigalpa despu\u00e9s de que el presidente Juan Orlando Hern\u00e1ndez fuera acusado por un fiscal de Nueva York de haber cooperado con un c\u00e1rtel para el env\u00edo de coca\u00edna a EE UU. Antes de sumarse a la misi\u00f3n de frenar la migraci\u00f3n de centroamericanos, Z\u00fa\u00f1iga form\u00f3 parte del equipo que hizo posible el deshielo entre Estados Unidos y Cuba y fue diplom\u00e1tico especialista senior del Programa sobre Am\u00e9rica Latina del Wilson Center. Tras finalizar sus estudios en la Universidad de Virginia, como miembro del Servicio Exterior de Estados Unidos, ha servido en consulados y embajadas de M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Brasil y Gana. Tambi\u00e9n fue oficial de Derechos Humanos en la Secci\u00f3n de Intereses en La Habana y en 2012 fue nombrado director senior de Asuntos del Hemisferio Occidental en el Consejo de Seguridad Nacional. Nacido en Cartagena (Colombia) y criado en Nueva York, Juan Gonz\u00e1lez es asesor para el hemisferio occidental en el Consejo de Seguridad Nacional de EE UU y el principal asesor de Joe Biden en asuntos de Am\u00e9rica Latina. Encargado de implementar pol\u00edticas diplom\u00e1ticas estadounidenses en Centroam\u00e9rica y el Caribe, Gonz\u00e1lez ha hecho t\u00e1ndem con Z\u00fa\u00f1iga en la misi\u00f3n de buscar soluciones a la crisis migratoria. Y al contrario que su colega, que muestra un car\u00e1cter m\u00e1s diplom\u00e1tico, al colombiano no le tiembla la voz a la hora de condenar abiertamente y con nombre propio las violaciones de derechos humanos o la corrupci\u00f3n en la regi\u00f3n. Tras graduarse en la Escuela de Servicio Exterior Edmund A. Walsh de la Universidad de Georgetown, Gonz\u00e1lez particip\u00f3 como voluntario en el Cuerpo de Paz en Huehetenango, una de las principales regiones emisoras de migrantes de Guatemala. Adem\u00e1s, trabaj\u00f3 en la legislatura estatal de Nueva York antes de comenzar una mete\u00f3rica carrera en Washington. En la capital estadounidense, el funcionario de origen colombiano ha servido en el departamento de asuntos occidentales del Departamento de Estado, ha trabajado en la Casa Blanca de Obama y Biden como asesor en temas de seguridad nacional y como subsecretario de Estado adjunto para asuntos del hemisferio occidental y en el Senado ha sido miembro de la comisi\u00f3n bipartidista de Pol\u00edtica de Drogas del Hemisferio Occidental. Adem\u00e1s de Z\u00fa\u00f1iga y Gonz\u00e1lez, las dos caras m\u00e1s visibles en Centroam\u00e9rica de las pol\u00edticas de Biden y Harris, la vicepresidenta ha hecho su primer viaje al exterior acompa\u00f1ada de otros cinco miembros de su equipo: Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "un-abismo-que-se-ensancha", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "Para el r\u00e9gimen en Nicaragua la mejor de las soluciones ser\u00eda que las elecciones que seg\u00fan la Constituci\u00f3n y las leyes deben realizarse en noviembre de este a\u00f1o, fueran nada m\u00e1s un tr\u00e1mite burocr\u00e1tico, o, mejor que eso, que no existieran del todo. Que no existieran los partidos pol\u00edticos de oposici\u00f3n, ni tampoco los candidatos capaces de desafiar la cuarta reelecci\u00f3n consecutiva de Daniel Ortega. Esta es una antigua idea sacada del leninismo de manual acondicionado al tr\u00f3pico, donde, de todas maneras, el vicio de la reelecci\u00f3n es m\u00e1s viejo que la Revoluci\u00f3n de Octubre. La supuesta escogencia, ya tan obsoleta, sigue siendo entre democracia burguesa o democracia proletaria, aunque, en fin de cuentas, no es sino otra m\u00e1s simple: poder temporal, con alternancia democr\u00e1tica, o poder para siempre a toda costa. La democracia representativa sale sobrando en la simpleza de este credo, porque la existencia de varios partidos en competencia, reza el alegato ideol\u00f3gico, s\u00f3lo provoca disensiones. Entonces, la panacea, por mucho que huela a naftalina, es el partido \u00fanico. Los viejos telones rotos ense\u00f1an el tinglado de trampas y artima\u00f1as donde estas elecciones van a representarse. Al Consejo Supremo Electoral, de absoluta obediencia al r\u00e9gimen, tocar\u00e1 calcular de antemano la cifra abrumadora de votos con que el candidato oficial a presidente y su esposa, candidata a vicepresidenta, ganar\u00e1n las elecciones; y decidir, de antemano tambi\u00e9n, cu\u00e1ntos asientos tendr\u00e1 su partido en la Asamblea Nacional; no menos de dos tercios, por supuesto, lo que les garantiza el control absoluto. Hallarse a la cabeza de las encuestas de opini\u00f3n, vuelve indeseable a un aspirante a la candidatura presidencial en estas condiciones. Es lo que ha ocurrido con Cristiana Chamorro, hija del periodista Pedro Joaqu\u00edn Chamorro, asesinado por la anterior dictadura de Somoza en 1978, y de Violeta Barrios de Chamorro, quien gan\u00f3 las elecciones de 1990 que pusieron fin a la dram\u00e1tica d\u00e9cada de la revoluci\u00f3n. Cristiana, quien presidi\u00f3 la Fundaci\u00f3n Violeta Barrios de Chamorro, dedicada a promover la libertad de expresi\u00f3n, est\u00e1 siendo acusada del delito de lavado de dinero, y sus cuentas bancarias han sido congeladas, han allanado su domicilio, la han dejado incomunicada, con la casa por c\u00e1rcel, y le han quitado sus derechos pol\u00edticos, inhibi\u00e9ndola sin que exista ninguna sentencia judicial condenatoria, para que no pueda ser candidata. Dos funcionarios de la Fundaci\u00f3n han sido llevados a la c\u00e1rcel, porque una atrabiliaria ley faculta al Estado a detener por tres meses a personas sujetas a investigaci\u00f3n penal, con lo que el derecho de habeas corpus, que es una garant\u00eda universal, queda anulado. Dos presos pol\u00edticos m\u00e1s, que se suman a los cerca de cien que ya hab\u00eda antes. Todos los periodistas que han recibido alguna vez respaldo econ\u00f3mico de la Fundaci\u00f3n Violeta Barrios de Chamorro, o becas, est\u00e1n siendo llamados a declarar a cuenta de un delito inexistente, y tambi\u00e9n como una manera de amedrentarlos. Algunos de ellos han sido ya indiciados, y no pueden salir del pa\u00eds. La Fundaci\u00f3n Luisa Mercado, que yo presido, y que realiza cada a\u00f1o el Festival Centroam\u00e9rica Cuenta, ha firmado convenios con la Fundaci\u00f3n Violeta Barrios de Chamorro para organizar talleres y mesas sobre nuevo periodismo en el marco del festival, que tiene relieve internacional. Fui llamado a declarar ante la Fiscal\u00eda por este motivo, a pesar de que no hay nada oculto ni nada que no sea legal en esos convenios. El pretexto de la acusaci\u00f3n de lavado de dinero es que la Fundaci\u00f3n Violeta Barrios de Chamorro us\u00f3 fondos de la Agencia Internacional para el Desarrollo (AID) del Gobierno de Estados Unidos. Los organismos no gubernamentales de Nicaragua reciben apoyo de gobiernos de otros pa\u00edses, y de agencias internacionales. Ya Ortega mand\u00f3 aprobar una ley que obliga a quienes obtienen fondos de estas fuentes, a declararse agentes extranjeros, y con eso pierden sus derechos pol\u00edticos. Pero no es la que se est\u00e1 aplicando en este caso. Han buscado el nombre de un delito que evoque al crimen organizado, por absurdo que pueda ser. El lavado de dinero, de acuerdo con el Grupo de Acci\u00f3n Financiera Internacional (GAFI) s\u00f3lo existe cuando se busca legitimar fondos \u201cgenerados por actividades ilegales o criminales, por ejemplo, narcotr\u00e1fico, contrabando de armas, corrupci\u00f3n, desfalco, extorsi\u00f3n, secuestro, pirater\u00eda\u201d. Ahora, otro aspirante presidencial, Arturo Cruz Sequeira, ha sido apresado en el aeropuerto al entrar al pa\u00eds procedente de Estados Unidos, y acusado de violar la \u201cLey de Defensa de los derechos del pueblo a la independencia, la soberan\u00eda y autodeterminaci\u00f3n para la paz\u201d, por \u201cincitar a la injerencia extranjera\u201d. Esta es una ley que castiga a\u00fan el acto de \u201caplaudir\u201d la imposici\u00f3n de sanciones impuestas desde fuera contra el r\u00e9gimen o personas de la maquinaria oficial. Estas son, pues, las elecciones que se avecinan en Nicaragua. Unas elecciones donde no habr\u00e1 candidatos oponentes, m\u00e1s que aquellos cortados a la medida de la representaci\u00f3n teatral, que tiene un guion inflexible. Una falsa campa\u00f1a electoral, unas elecciones de resultados ya sabidos desde antes, y con unos ganadores asegurados de antemano. Todo esto lo que demuestra es que el Estado de derecho dej\u00f3 de existir en Nicaragua. Lo dem\u00e1s es ficci\u00f3n y remedo. Y mientras tanto, el abismo se ensancha a nuestros pies. Sergio Ram\u00edrez es escritor, premio Cervantes 2017.", "level": "B2"}, {"title": "un-abismo-que-se-ensancha", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "Para el r\u00e9gimen en Nicaragua la mejor de las soluciones ser\u00eda que las elecciones que seg\u00fan la Constituci\u00f3n y las leyes deben realizarse en noviembre de este a\u00f1o, fueran nada m\u00e1s un tr\u00e1mite burocr\u00e1tico, o, mejor que eso, que no existieran del todo. Que no existieran los partidos pol\u00edticos de oposici\u00f3n, ni tampoco los candidatos capaces de desafiar la cuarta reelecci\u00f3n consecutiva de Daniel Ortega. Esta es una antigua idea sacada del leninismo de manual acondicionado al tr\u00f3pico, donde, de todas maneras, el vicio de la reelecci\u00f3n es m\u00e1s viejo que la Revoluci\u00f3n de Octubre. La supuesta escogencia, ya tan obsoleta, sigue siendo entre democracia burguesa o democracia proletaria, aunque, en fin de cuentas, no es sino otra m\u00e1s simple: poder temporal, con alternancia democr\u00e1tica, o poder para siempre a toda costa. La democracia representativa sale sobrando en la simpleza de este credo, porque la existencia de varios partidos en competencia, reza el alegato ideol\u00f3gico, s\u00f3lo provoca disensiones. Entonces, la panacea, por mucho que huela a naftalina, es el partido \u00fanico. Los viejos telones rotos ense\u00f1an el tinglado de trampas y artima\u00f1as donde estas elecciones van a representarse. Al Consejo Supremo Electoral, de absoluta obediencia al r\u00e9gimen, tocar\u00e1 calcular de antemano la cifra abrumadora de votos con que el candidato oficial a presidente y su esposa, candidata a vicepresidenta, ganar\u00e1n las elecciones; y decidir, de antemano tambi\u00e9n, cu\u00e1ntos asientos tendr\u00e1 su partido en la Asamblea Nacional; no menos de dos tercios, por supuesto, lo que les garantiza el control absoluto. Hallarse a la cabeza de las encuestas de opini\u00f3n, vuelve indeseable a un aspirante a la candidatura presidencial en estas condiciones. Es lo que ha ocurrido con Cristiana Chamorro, hija del periodista Pedro Joaqu\u00edn Chamorro, asesinado por la anterior dictadura de Somoza en 1978, y de Violeta Barrios de Chamorro, quien gan\u00f3 las elecciones de 1990 que pusieron fin a la dram\u00e1tica d\u00e9cada de la revoluci\u00f3n. Cristiana, quien presidi\u00f3 la Fundaci\u00f3n Violeta Barrios de Chamorro, dedicada a promover la libertad de expresi\u00f3n, est\u00e1 siendo acusada del delito de lavado de dinero, y sus cuentas bancarias han sido congeladas, han allanado su domicilio, la han dejado incomunicada, con la casa por c\u00e1rcel, y le han quitado sus derechos pol\u00edticos, inhibi\u00e9ndola sin que exista ninguna sentencia judicial condenatoria, para que no pueda ser candidata. Dos funcionarios de la Fundaci\u00f3n han sido llevados a la c\u00e1rcel, porque una atrabiliaria ley faculta al Estado a detener por tres meses a personas sujetas a investigaci\u00f3n penal, con lo que el derecho de habeas corpus, que es una garant\u00eda universal, queda anulado. Dos presos pol\u00edticos m\u00e1s, que se suman a los cerca de cien que ya hab\u00eda antes. Todos los periodistas que han recibido alguna vez respaldo econ\u00f3mico de la Fundaci\u00f3n Violeta Barrios de Chamorro, o becas, est\u00e1n siendo llamados a declarar a cuenta de un delito inexistente, y tambi\u00e9n como una manera de amedrentarlos. Algunos de ellos han sido ya indiciados, y no pueden salir del pa\u00eds. La Fundaci\u00f3n Luisa Mercado, que yo presido, y que realiza cada a\u00f1o el Festival Centroam\u00e9rica Cuenta, ha firmado convenios con la Fundaci\u00f3n Violeta Barrios de Chamorro para organizar talleres y mesas sobre nuevo periodismo en el marco del festival, que tiene relieve internacional. Fui llamado a declarar ante la Fiscal\u00eda por este motivo, a pesar de que no hay nada oculto ni nada que no sea legal en esos convenios. El pretexto de la acusaci\u00f3n de lavado de dinero es que la Fundaci\u00f3n Violeta Barrios de Chamorro us\u00f3 fondos de la Agencia Internacional para el Desarrollo (AID) del Gobierno de Estados Unidos. Los organismos no gubernamentales de Nicaragua reciben apoyo de gobiernos de otros pa\u00edses, y de agencias internacionales. Ya Ortega mand\u00f3 aprobar una ley que obliga a quienes obtienen fondos de estas fuentes, a declararse agentes extranjeros, y con eso pierden sus derechos pol\u00edticos. Pero no es la que se est\u00e1 aplicando en este caso. Han buscado el nombre de un delito que evoque al crimen organizado, por absurdo que pueda ser. El lavado de dinero, de acuerdo con el Grupo de Acci\u00f3n Financiera Internacional (GAFI) s\u00f3lo existe cuando se busca legitimar fondos \u201cgenerados por actividades ilegales o criminales, por ejemplo, narcotr\u00e1fico, contrabando de armas, corrupci\u00f3n, desfalco, extorsi\u00f3n, secuestro, pirater\u00eda\u201d. Ahora, otro aspirante presidencial, Arturo Cruz Sequeira, ha sido apresado en el aeropuerto al entrar al pa\u00eds procedente de Estados Unidos, y acusado de violar la \u201cLey de Defensa de los derechos del pueblo a la independencia, la soberan\u00eda y autodeterminaci\u00f3n para la paz\u201d, por \u201cincitar a la injerencia extranjera\u201d. Esta es una ley que castiga a\u00fan el acto de \u201caplaudir\u201d la imposici\u00f3n de sanciones impuestas desde fuera contra el r\u00e9gimen o personas de la maquinaria oficial. Estas son, pues, las elecciones que se avecinan en Nicaragua. Unas elecciones donde no habr\u00e1 candidatos oponentes, m\u00e1s que aquellos cortados a la medida de la representaci\u00f3n teatral, que tiene un guion inflexible. Una falsa campa\u00f1a electoral, unas elecciones de resultados ya sabidos desde antes, y con unos ganadores asegurados de antemano. Todo esto lo que demuestra es que el Estado de derecho dej\u00f3 de existir en Nicaragua. Lo dem\u00e1s es ficci\u00f3n y remedo. Y mientras tanto, el abismo se ensancha a nuestros pies. Sergio Ram\u00edrez es escritor, premio Cervantes 2017.", "level": "B2"}, {"title": "esperpento-en-nicaragua", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "El r\u00e9gimen de Daniel Ortega hace ya muchos a\u00f1os que abandon\u00f3 la senda democr\u00e1tica para instalarse en el despotismo. Creadores de un Estado lacayo, donde todo ha de moverse seg\u00fan sus designios, el presidente y su esposa, la vicepresidenta Rosario Murillo, no permiten la discrepancia ni mucho menos la posibilidad de alternancia pol\u00edtica. Cualquier dem\u00f3crata que intente hacer o\u00edr su voz es fagocitado por la maquinaria orteguista. Todo les vale para este fin. Sometida la judicatura, la fiscal\u00eda y la polic\u00eda, igual usan la calumnia que abren investigaciones esperp\u00e9nticas contra aquellos que perciben como rivales. Esa es hoy la realidad de Nicaragua y as\u00ed lo demuestra la persecuci\u00f3n emprendida contra opositores y periodistas en las \u00faltimas semanas y que ha tenido su m\u00e1s clamoroso ejemplo en la detenci\u00f3n de Cristiana Chamorro \u2014hija de Violeta Chamorro (presidenta entre 1990 y 1997) y de un legendario l\u00edder opositor asesinado en 1978 por la dictadura somocista. El arresto domiciliario de esta dirigente opositora, cuya liberaci\u00f3n reclam\u00f3 ayer EE UU, por una burda acusaci\u00f3n de lavado de dinero en su extinta fundaci\u00f3n es un paso m\u00e1s en el plan destinado a retirarla de la vida pol\u00edtica. Desde que en enero hiciera p\u00fablico su deseo de concurrir a las elecciones presidenciales de noviembre, ha sufrido los embates del r\u00e9gimen. Primero se la inhabilit\u00f3, luego se la acus\u00f3 y ahora se la ha detenido en un estruendoso operativo destinado a dar carnaza a los medios afines. En esta ofensiva se han visto salpicados (y amedrentados) decenas de periodistas independientes e incluso figuras disidentes de la talla del escritor Sergio Ram\u00edrez. La apuesta Ortega por el todo vale solo viene a confirmar lo que ya se sab\u00eda. Que la mejor soluci\u00f3n para Nicaragua es su salida inmediata del poder y la convocatoria de unas elecciones libres. Desgraciadamente, es dif\u00edcil que el presidente, a sus 75 a\u00f1os y en el cargo desde 2007, vaya a tomar por s\u00ed mismo la decisi\u00f3n. Es necesario que la presi\u00f3n internacional aumente y que m\u00e1s all\u00e1 del juego habitual de condenas se adopten medidas punitivas contundentes contra sus desmanes.", "level": "B2"}, {"title": "ee-uu-recupera-parte-del-rescate-pagado-por-el-ciberataque-a-la-red-de-oleoductos", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "El Departamento de Justicia de Estados Unidos ha anunciado este lunes que ha recuperado m\u00e1s de dos millones de d\u00f3lares en criptomoneda pagada como rescate a unos cibercriminales rusos que secuestraron los datos inform\u00e1ticos de Colonial, uno de los mayores oleoductos de Estados Unidos. La compa\u00f1\u00eda se vio obligada, el pasado 8 de mayo, a suspender sus operaciones, lo que cre\u00f3 graves problemas de abastecimiento, ya que transporta 2,5 millones de barriles diarios al sur y el este del pa\u00eds, incluida la regi\u00f3n metropolitana de Nueva York. \u201cHoy le hemos devuelto la jugada a DarkSide\u201d, ha declarado la n\u00famero dos de Justicia, Lisa Monaco, tras anunciar la recuperaci\u00f3n esta tarde de lunes. \u201cEl Departamento de Justicia ha encontrado y recobrado la mayor\u00eda del rescate\u201d que el mes pasado sufri\u00f3 la red de oleoductos, finaliz\u00f3 Monaco. La incautaci\u00f3n del dinero pagado por Colonial a una red de cibercriminales rusos, DarkSide, supone la primera vez que se recupera el secuestro impuesto a una empresa por un ataque inform\u00e1tico y ha sido posible gracias a un cuerpo especial del Departamento de Justicia. La vicefiscal general Monaco dijo en rueda de prensa en Washington que la incautaci\u00f3n de parte del rescate fue llevada a cabo por ese nuevo grupo de trabajo del Departamento de Justicia, que fue creado para luchar contra \u201cel chantaje digital\u201d y los ataques con ransomware. \u201cEsta es la primera operaci\u00f3n de este tipo por parte del grupo de trabajo\u201d, indic\u00f3. Tras el ataque a Colonial, el FBI confirmaba que DarkSide era responsable del cibersecuestro de datos que comprometi\u00f3 a la red de oleoductos Colonial. \u201cContinuamos trabajando en la investigaci\u00f3n con la compa\u00f1\u00eda y nuestros socios en el Gobierno\u201d, conclu\u00eda el FBI. La Casa Blanca, Seguridad Nacional, el Departamento de Justicia, Defensa, el de Transportes y el de Energ\u00eda trabajaron juntos para que la interrupci\u00f3n del aprovisionamiento durara el menor tiempo posible. El director ejecutivo de Colonial, Joseph Blount, inform\u00f3 el mes pasado, en una entrevista con el diario The Wall Street Journal, que pag\u00f3 un rescate de 4,4 millones de d\u00f3lares, ya que no se sab\u00eda exactamente el nivel de intromisi\u00f3n de los cibercriminales en sus datos y el tiempo que tardar\u00eda la compa\u00f1\u00eda en reanudar su suministro. En palabras de Blount al diario econ\u00f3mico: \u201cS\u00e9 que la decisi\u00f3n ha sido muy controvertida, pero era lo que hab\u00eda que hacer en nombre del pa\u00eds\u201d. El equipo del Departamento de Justicia ha informado de que sus agentes han recuperado cerca de 64 bitcoins, cuyo equivalente estar\u00eda en los 2,3 millones de d\u00f3lares. Tras el cierre total de sus operaciones durante seis d\u00edas, el presidente de EE UU, Joe Biden, firm\u00f3 una orden ejecutiva para reforzar la ciberseguridad. El par\u00f3n en el suministro supuso que m\u00e1s de 10.000 estaciones de servicio se quedaron sin combustible y elev\u00f3 los precios de los carburantes a niveles desconocidos en los \u00faltimos seis a\u00f1os. El oleoducto, que recorre m\u00e1s de 8.850 kil\u00f3metros entre Texas y Nueva York, transporta cada d\u00eda el equivalente a 2,5 millones de barriles de gasolina, di\u00e9sel y combustible de aviaci\u00f3n, lo que representa el 45% del suministro de toda la costa Este. La \u00faltima vez que la red de oleoductos de Colonial se hab\u00eda visto afectada por un par\u00f3n fue con ocasi\u00f3n del hurac\u00e1n Harvey, que azot\u00f3 el golfo de M\u00e9xico en 2017. Desde hace tiempo, Washington contemplaba con preocupaci\u00f3n la posibilidad de que pa\u00edses como China y Rusia puedan valerse de ciberataques contra infraestructuras b\u00e1sicas para golpear la econom\u00eda, y a la vez minar la credibilidad de la primera superpotencia mundial. El anterior ciberpirateo masivo, ya con Biden en la Casa Blanca, conocido como SolarWinds, comprometi\u00f3 a millares de redes inform\u00e1ticas del Gobierno estadounidense y empuj\u00f3 a la Casa Blanca a adoptar duras sanciones contra Rusia, a quien atribuy\u00f3 el ataque. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "ee-uu-recupera-parte-del-rescate-pagado-por-el-ciberataque-a-la-red-de-oleoductos", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "El Departamento de Justicia de Estados Unidos ha anunciado este lunes que ha recuperado m\u00e1s de dos millones de d\u00f3lares en criptomoneda pagada como rescate a unos cibercriminales rusos que secuestraron los datos inform\u00e1ticos de Colonial, uno de los mayores oleoductos de Estados Unidos. La compa\u00f1\u00eda se vio obligada, el pasado 8 de mayo, a suspender sus operaciones, lo que cre\u00f3 graves problemas de abastecimiento, ya que transporta 2,5 millones de barriles diarios al sur y el este del pa\u00eds, incluida la regi\u00f3n metropolitana de Nueva York. \u201cHoy le hemos devuelto la jugada a DarkSide\u201d, ha declarado la n\u00famero dos de Justicia, Lisa Monaco, tras anunciar la recuperaci\u00f3n esta tarde de lunes. \u201cEl Departamento de Justicia ha encontrado y recobrado la mayor\u00eda del rescate\u201d que el mes pasado sufri\u00f3 la red de oleoductos, finaliz\u00f3 Monaco. La incautaci\u00f3n del dinero pagado por Colonial a una red de cibercriminales rusos, DarkSide, supone la primera vez que se recupera el secuestro impuesto a una empresa por un ataque inform\u00e1tico y ha sido posible gracias a un cuerpo especial del Departamento de Justicia. La vicefiscal general Monaco dijo en rueda de prensa en Washington que la incautaci\u00f3n de parte del rescate fue llevada a cabo por ese nuevo grupo de trabajo del Departamento de Justicia, que fue creado para luchar contra \u201cel chantaje digital\u201d y los ataques con ransomware. \u201cEsta es la primera operaci\u00f3n de este tipo por parte del grupo de trabajo\u201d, indic\u00f3. Tras el ataque a Colonial, el FBI confirmaba que DarkSide era responsable del cibersecuestro de datos que comprometi\u00f3 a la red de oleoductos Colonial. \u201cContinuamos trabajando en la investigaci\u00f3n con la compa\u00f1\u00eda y nuestros socios en el Gobierno\u201d, conclu\u00eda el FBI. La Casa Blanca, Seguridad Nacional, el Departamento de Justicia, Defensa, el de Transportes y el de Energ\u00eda trabajaron juntos para que la interrupci\u00f3n del aprovisionamiento durara el menor tiempo posible. El director ejecutivo de Colonial, Joseph Blount, inform\u00f3 el mes pasado, en una entrevista con el diario The Wall Street Journal, que pag\u00f3 un rescate de 4,4 millones de d\u00f3lares, ya que no se sab\u00eda exactamente el nivel de intromisi\u00f3n de los cibercriminales en sus datos y el tiempo que tardar\u00eda la compa\u00f1\u00eda en reanudar su suministro. En palabras de Blount al diario econ\u00f3mico: \u201cS\u00e9 que la decisi\u00f3n ha sido muy controvertida, pero era lo que hab\u00eda que hacer en nombre del pa\u00eds\u201d. El equipo del Departamento de Justicia ha informado de que sus agentes han recuperado cerca de 64 bitcoins, cuyo equivalente estar\u00eda en los 2,3 millones de d\u00f3lares. Tras el cierre total de sus operaciones durante seis d\u00edas, el presidente de EE UU, Joe Biden, firm\u00f3 una orden ejecutiva para reforzar la ciberseguridad. El par\u00f3n en el suministro supuso que m\u00e1s de 10.000 estaciones de servicio se quedaron sin combustible y elev\u00f3 los precios de los carburantes a niveles desconocidos en los \u00faltimos seis a\u00f1os. El oleoducto, que recorre m\u00e1s de 8.850 kil\u00f3metros entre Texas y Nueva York, transporta cada d\u00eda el equivalente a 2,5 millones de barriles de gasolina, di\u00e9sel y combustible de aviaci\u00f3n, lo que representa el 45% del suministro de toda la costa Este. La \u00faltima vez que la red de oleoductos de Colonial se hab\u00eda visto afectada por un par\u00f3n fue con ocasi\u00f3n del hurac\u00e1n Harvey, que azot\u00f3 el golfo de M\u00e9xico en 2017. Desde hace tiempo, Washington contemplaba con preocupaci\u00f3n la posibilidad de que pa\u00edses como China y Rusia puedan valerse de ciberataques contra infraestructuras b\u00e1sicas para golpear la econom\u00eda, y a la vez minar la credibilidad de la primera superpotencia mundial. El anterior ciberpirateo masivo, ya con Biden en la Casa Blanca, conocido como SolarWinds, comprometi\u00f3 a millares de redes inform\u00e1ticas del Gobierno estadounidense y empuj\u00f3 a la Casa Blanca a adoptar duras sanciones contra Rusia, a quien atribuy\u00f3 el ataque. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "un-estudio-revela-que-el-99-de-los-ancianos-desarrolla-anticuerpos-tras-la-segunda-dosis", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-espana", "content": "El 98\u20327 % de las personas mayores vacunadas contra el coronavirus en residencias de la Comunidad Valenciana ha desarrollado anticuerpos tres meses despu\u00e9s de la segunda dosis con la vacuna Pfizer, mientras que en el 1\u20323 % restante, dos terceras partes de estas personas desarrollaron otro tipo de inmunidad, los linfocitos T. Esta son las primeras conclusiones del estudio elaborado por el Programa Valenciano de Investigaci\u00f3n Vacunal Covid-19 (ProVaVac), que tambi\u00e9n ha analizado los efectos secundarios de la inmunizaci\u00f3n con todas las vacunas disponibles en Espa\u00f1a. En este sentido, casi tres de cada cuatro personas no han experimentado s\u00edntomas o los han reportado como leves. El porcentaje de casi 99% de ancianos que han desarrollado anticuerpos con la vacuna m\u00e1s utilizada en Espa\u00f1a entre la poblaci\u00f3n de mayor edad es una de tasas \u201cm\u00e1s altas de las descritas hasta el momento\u201d, seg\u00fan han destacado los responsables de la investigaci\u00f3n, el director cient\u00edfico de Provavac, David Navarro, y el epidemi\u00f3logo del \u00e1rea de investigaci\u00f3n en servicios de salud de FISABIO, Salvador Peir\u00f3. Ambos han expuesto los primeros resultados de esta investigaci\u00f3n que la Generalitat ha impulsado aprovechando la campa\u00f1a de vacunaci\u00f3n masiva. Navarro ha se\u00f1alado que el estudio es \u201cpionero\u201d y evidencia una respuesta \u201cextraordinariamente satisfactoria\u201d de las personas mayores residentes frente a la vacuna de Pfizer, y ha a\u00f1adido que probablemente estas conclusiones podr\u00edan extenderse tambi\u00e9n a otras vacunas ARN, como Moderna. Se ha estudiado una muestra de 881 mayores de 13 residencias vacunados con Pfizer a los que se hizo test r\u00e1pidos de detecci\u00f3n de anticuerpos (en una mediana de 3 meses despu\u00e9s de la segunda dosis). Los an\u00e1lisis se repetir\u00e1n cada tres meses para seguir valorando la duraci\u00f3n de la respuesta inmune. Por otra parte, se ha encuestado a 5.500 personas vacunadas entre el 19 de abril y el 6 de junio sobre los efectos secundarios de todas las vacunas inoculados, y el 70 % afirma que no ha percibido efectos secundarios o han sido muy leves, y casi todos han desaparecido antes de la semana, unos datos similares a los recogidos por las fichas t\u00e9cnicas de las vacunas. Entre los que han notado alg\u00fan efecto, el m\u00e1s com\u00fan ha sido las molestias en el brazo. El 71 % ha comunicado que ten\u00eda alguna molestia el d\u00eda siguiente a recibir la dosis, pero el 90 % ya no las notaba a la semana. El siguiente s\u00edntoma m\u00e1s com\u00fan es el malestar general o cansancio: lo sufre un 46,7 % de aquellos pacientes que comunican haber percibido alg\u00fan efecto secundario, aunque a la semana ha desaparecido en un 80 % de los casos. Estas consecuencias son s\u00edntomas habituales que indican que el organismo est\u00e1 respondiendo a la vacuna y generando protecci\u00f3n, y se ajustan a los datos reportados en los ensayos cl\u00ednicos y las fichas t\u00e9cnicas de las vacunas, ha explicado Peir\u00f3. Las primeras conclusiones de este estudio se han dado a conocer tras las reuni\u00f3n celebrada este martes entre el presidente de la Generalitat, Ximo Puig, la vicepresidenta y consellera de Igualdad y Pol\u00edticas Inclusivas, M\u00f3nica Oltra, y la consejera de Sanidad, Ana Barcel\u00f3, con varios expertos.", "level": "B2"}, {"title": "las-grandes-capitales-muestran-la-fragmentacion-de-tablero-politico-mexicano", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "El mapa de las grandes capitales es un reflejo de la fragmentaci\u00f3n y diversidad del tablero pol\u00edtico tras los comicios del domingo, los mayores de la historia de M\u00e9xico. Adem\u00e1s del Congreso y 15 gubernaturas, donde se dibuj\u00f3 un mayor reparto de poder con la subida de la oposici\u00f3n en el Parlamento y el crecimiento de Morena en los Estados, las urnas decidieron el destino de casi 2.000 ayuntamientos. Entre ellos, cuatro de los principales n\u00facleos urbanos mexicanos que aglutinan a m\u00e1s de 13 millones de habitantes. Motores econ\u00f3micos, culturales y polos de influencia pol\u00edtica que tras los comicios aparecen m\u00e1s repartidos que nunca. Monterrey queda por primera vez en manos de Movimiento Ciudadano (MC), que consolida tambi\u00e9n su poder en Guadalajara. El PAN arrebata Puebla a Morena, que sin embargo conserva la plaza de Tijuana. En el centro de la batalla por el norte, semillero de una posible renovaci\u00f3n de los liderazgos de la oposici\u00f3n frente a Morena, todos los focos se han situado en Nuevo Le\u00f3n, un Estado industrializado y rico. A la espera de los datos finales, el aspirante de Movimiento Ciudadano, Samuel Garc\u00eda, adelanta al del PRI, Adri\u00e1n de la Garza, en lo que, de confirmarse, ser\u00eda una victoria hist\u00f3rica del joven partido naranja. El primer s\u00edntoma del cambio ya es definitivo. En la capital del Estado, Monterrey, el aspirante de MC, Luis Donaldo Colosio, ha arrasado a su contrincante del PRI sumando casi el 50% de los votos, 16 puntos m\u00e1s que su oponente. La victoria de Colosio tiene un doble impacto simb\u00f3lico. Primero porque se trata de la primera victoria de MC en un feudo repartido tradicionalmente entre el PRI y el PAN. Segundo, por la figura del candidato ganador, hijo de Luis Donaldo Colosio, el heterodoxo pol\u00edtico priista que encarn\u00f3 breve y tr\u00e1gicamente el sue\u00f1o de una apertura democr\u00e1tica en el pa\u00eds. Su asesinato el 23 de marzo de 1994 durante un acto de campa\u00f1a cuando enfilaba la recta final a la presidencia contin\u00faa rodeado de sombras, quedando abierta en el imaginario popular la puerta del complot pol\u00edtico, el ataque del narco o la reacci\u00f3n de la Iglesia ante un candidato que se separ\u00f3 de la l\u00ednea oficial del PRI. Su muerte cerr\u00f3 de golpe cualquier esperanza de un nuevo amanecer y hundi\u00f3 a\u00fan m\u00e1s a M\u00e9xico en otra oscura crisis pol\u00edtica, institucional y econ\u00f3mica. Hu\u00e9rfano desde los 12 a\u00f1os, Colosio hijo y su indudable capital simb\u00f3lico hab\u00eda sido tentado por diferentes formaciones desde antes de que acabara la carrera de Derecho. Hace cuatro a\u00f1os decidi\u00f3 aceptar la oferta de Movimiento Ciudadano para pelear por un esca\u00f1o en el congreso estatal de Nuevo Le\u00f3n. Aupado al primer escal\u00f3n, este a\u00f1o decidi\u00f3 dar una batalla mayor. A sus 35 a\u00f1os ha conquistado la capital industrial del pa\u00eds con una agenda y unos c\u00f3digos distanciados del candidato de su partido a la gubernatura, Samuel Garc\u00eda. Colosio se define como socialdem\u00f3crata con una agenda volcada al desarrollo econ\u00f3mico, pero sin olvidar los equilibrios sociales y un marcado inter\u00e9s por las nuevas tendencias del urbanismo que abogan por un mayor protagonismo de los peatones y las bicicletas frente a los autom\u00f3viles. Su victoria expande el per\u00edmetro de influencia del partido, que se consolida en su feudo cl\u00e1sico: Jalisco, con el gobernador naranja Enrique Alfaro como uno de los barones territoriales de m\u00e1s peso en M\u00e9xico. En la capital, Guadalajara, Pablo Lemus ha logrado otra clara victoria (45% de los votos) continuando una saga que ya cuenta con cinco alcaldes de MC. Pese a la ola de violencia, que azota con especial intensidad al Estado tapat\u00edo, las urnas no han optado por un cambio de signo. S\u00ed ha habido relevo, sin embargo, en Puebla. El PAN recupera el cetro en otro de los polos empresariales del pa\u00eds, sede de numerosas filiales de la industria energ\u00e9tica y del autom\u00f3vil. Eduardo Mart\u00ednez Rivera, con el respaldo de la alianza que incluye al PRI y al PRD, ha vencido con claridad (53%) a la aspirante de Morena, Claudia Rivera (32%). Un duro rev\u00e9s para el partido oficialista, que a\u00fan domina la gubernatura del Estado y que hab\u00eda logrado hace tres a\u00f1os desbancar al PAN tambi\u00e9n de la capital. La otra cara de la alternancia lo representa Tijuana, capital de Baja California. Los resultados preliminares dan la victoria a la candidata de la coalici\u00f3n oficialista, Marina del Pilar \u00c1vila, confirmando el vuelco producido hace tres a\u00f1os en otro basti\u00f3n hist\u00f3rico de la derecha. El resultado de la capital, ya definitivo, adelanta el resultado en el Estado. El apoyo en las urnas a Montserrat Caballero Ram\u00edrez, de Morena, (casi el 50%) dobla al recibido por la alianza opositora. Las victorias de Morena en el norte dan un respiro al partido tras los malos resultados en Ciudad de M\u00e9xico. En estos comicios no se jugaba la jefatura de la ciudad, pero s\u00ed el destino pol\u00edtico de sus 16 alcald\u00edas. Hace tres a\u00f1os, Claudia Sheinbaum logr\u00f3 m\u00e1s de 2,5 millones de votos y Morena se hizo con el control de 11 de los 16 ayuntamientos. Este domingo, Morena perdi\u00f3 un mill\u00f3n de votos. Y la alianza opositora ha logrado la victoria en nueve alcald\u00edas, dejando el mapa de la ciudad partido en dos, con un occidente inclinado a la derecha y organizado en torno a la alcald\u00eda Cuauht\u00e9moc, fuente de riqueza principal de la ciudad. La gesti\u00f3n de la pandemia y la atenci\u00f3n a las v\u00edctimas del derrumbe del metro aparecen en el horizonte, abriendo una grieta en el partido de L\u00f3pez Obrador. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "los-datos-clave-que-explican-la-eleccion-de-mexico", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "El partido fundado por Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador acud\u00eda a estos comicios con el objetivo de consolidar un doble poder. El de la capital federal y el de plazas clave en el extenso territorio mexicano. De los dos objetivos, solo ha logrado el segundo. En una elecci\u00f3n de 95 millones de votantes y 20.000 cargos en juego resulta dif\u00edcil extraer titulares. Pero el destilado de los primeros datos conocidos en los m\u00faltiples procesos abiertos es ese: a Morena se le da\u00f1an dos pilares de los que dispon\u00eda en forma de mayor\u00edas tanto en uno de los niveles m\u00e1s altos de poder central, el legislativo, como en el m\u00e1s b\u00e1sico, las alcald\u00edas submunicipales de la Ciudad de M\u00e9xico; a cambio, consolida con mucha mayor solidez m\u00faltiples columnas de poder descentralizado sobre las que se podr\u00e1 apoyar para \u201cconstruir movimiento\u201d en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Antes de entrar en matices espec\u00edficos, es importante destacar un hecho clave que de tan b\u00e1sico se podr\u00eda pasar por alto: m\u00e1s all\u00e1 de estrategias, coaliciones y t\u00e1cticas, el bloque oficialista encabezado por el partido del presidente ha perdido mayor\u00edas en la C\u00e1mara respecto a 2018 porque tambi\u00e9n ha perdido votos. Esos casi cuatro puntos de menos han sido claves. Casi todos corresponden a un desgaste de Morena, que la subida t\u00edmida del PVEM no ha podido compensar. Hay que recordar que esto es una comparativa de competici\u00f3n electoral: los resultados de julio de 2018 no representan del todo la imagen de la C\u00e1mara saliente, en la que Morena disfrutaba de 256, no 193, curules. Esos 63 extra fueron obtenidos gracias al cambio de partido de otros tantos diputados. Pero ahora, a diferencia de lo que suced\u00eda entonces, las fronteras de gobierno, oposici\u00f3n e independencia (con el solitario Movimiento Ciudadano en esa tercera casilla) est\u00e1n mucho mejor definidas, lo cual dificultar\u00e1 considerablemente el movimiento entre fronteras ideol\u00f3gicas y partidistas. En 2018, el Partido Verde mexicano (PVEM) obtuvo algo menos de 2,7 millones de votos. En 2021 la suma total andar\u00e1 por cifras muy similares, incluso quiz\u00e1s algo inferiores. Y, sin embargo, se espera que multiplique por tres sus curules. Cierto es que apenas uno de ellos ha sido obtenido en competici\u00f3n de distrito uninominal. A\u00fan no se sabe a ciencia cierta cu\u00e1ntos vendr\u00e1n de la lista plurinominal, pero cabe esperar que la mayor\u00eda los logre gracias a su posici\u00f3n en cabeza de 45 candidaturas de la coalici\u00f3n oficialista en otros tantos distritos uninominales. El resultado es una mejora inusitada de su capacidad de convertir (porcentaje de) voto en curules. Durante los \u00faltimos tres a\u00f1os, M\u00e9xico ha visto c\u00f3mo formaciones enteras se han deshilachado a la sombra de L\u00f3pez Obrador. En este contexto, en el que de hecho el PVEM acab\u00f3 la legislatura con dos tercios de los que ten\u00eda al empezar (de 17 pas\u00f3 a 11), resulta a\u00fan m\u00e1s meritoria la estrategia ejecutada. Est\u00e1 ahora por ver en qu\u00e9 se traducir\u00e1 su incrementada presencia en la C\u00e1mara, y hasta qu\u00e9 punto los verdes tratar\u00e1n de hacer valer su peso incrementado desde la autonom\u00eda, o por el contrario se plegar\u00e1n al mandato de la coalici\u00f3n encabezada por Morena. Si la C\u00e1mara trae una historia de derrota para Morena, las elecciones a gubernaturas contraponen una narraci\u00f3n de victoria transversal. Adem\u00e1s de mantener su plaza fronteriza crucial en Baja California, se hizo con las vecinas Sonora y Baja California Sur. En el Pac\u00edfico, el rosario de victorias se completa con Sinaloa, Nayarit, Colima, Michoac\u00e1n y Guerrero. Si le a\u00f1adimos los triunfos en Zacatecas, Tlaxcala y Campeche, nos resultan diez nuevos gobiernos estatales para Morena, y uno conservado. Ni m\u00e1s ni menos que siete se le restan al PRI, que tambi\u00e9n pierde otro frente a los verdes: San Luis Potos\u00ed es de hecho el \u00fanico lunar en una campa\u00f1a casi perfecta del oficialismo. All\u00ed, no se consolid\u00f3 el pacto con el PVEM y la candidata morenista se desinfl\u00f3 en la recta final contra Gallardo. Este trasvase del viejo (PRI) al nuevo (Morena) oficialismo encaja bien con las aspiraciones m\u00e1s o menos declaradas de hegemon\u00eda partidista de L\u00f3pez Obrador y su entorno partidista, y esperar\u00e1 seguir consolid\u00e1ndolo en la futura ronda de elecciones estatales. El contraste de estos resultados con la decepci\u00f3n en la C\u00e1mara indica que una estrategia basada en candidatos fuertes m\u00e1s que en la marca de partido podr\u00eda ser la indicada para seguir creciendo territorialmente. Una no demasiado distinta de la seguida por los viejos partidos en M\u00e9xico, que tiene un riesgo bien conocido por ellos, y que acucia a Morena: las tensiones de poder entre los barones regionales y el centro. En este centro, la imagen de poder adem\u00e1s se ha desdibujado notablemente. El saldo de Morena y sus aliados (PT en 13 de las 16 alcald\u00edas, los verdes a\u00f1adidos para formar tr\u00edada en tres de ellas) es negativo, con PAN, PRI y PRD (tambi\u00e9n coaligados en 13 demarcaciones) ganando terreno. La analog\u00eda de frentes y trincheras, una de las que m\u00e1s se abusa en los an\u00e1lisis postelectorales, es inusualmente apta para el retrato que deja el mapa de resultados. La capital se divide en dos mitades casi perfectas: la izquierda del mapa, copada por el viejo oficialismo encabezado por el centroderecha. La derecha, el oriente, mantenida por el nuevo oficialismo a la izquierda del espectro. Esta curiosa simetr\u00eda coincide adem\u00e1s con un cierto patr\u00f3n socioecon\u00f3mico: con matices y salvedades, la regla general establece que el este de la capital dispone de menor nivel de ingresos e infraestructuras. La mayor\u00eda de colonias pudientes est\u00e1n al occidente. Est\u00e1 por ver si esta polarizaci\u00f3n territorial perfecta tendr\u00e1 su reflejo en futuros comicios mexicanos, en los que la figura de L\u00f3pez Obrador est\u00e9 menos presente, y la nueva estructura de partidos cada vez m\u00e1s consolidada en torno a dos coaliciones opuestas (con una peque\u00f1a cu\u00f1a naranja en medio a modo de tercera v\u00eda, encarnada en Movimiento Ciudadano) con ra\u00edces socioecon\u00f3micas y territoriales se abra paso. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "el-voto-de-castigo-a-morena-o-algo-de-fierro-viejo-que-venda", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "Un mapa de Ciudad de M\u00e9xico partido por la mitad y pintado en dos colores no habla lo suficiente sobre la naturaleza pol\u00edtica de las 8,8 millones de personas que aqu\u00ed vivimos. El gr\u00e1fico ha inundado los diarios y las redes sociales este lunes tras conocerse los resultados de las elecciones y definirse una \u00e9pica: Morena, el partido del presidente, Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador, perdi\u00f3 el control de la capital de M\u00e9xico a manos de la coalici\u00f3n PRI-PAN-PRD, con candidatos, en buena parte, salidos de la formaci\u00f3n conservadora Acci\u00f3n Nacional. El debate que intenta explicar tal historia se ha encendido y se concentra en heridas sociales como el clasismo, el complot y la venganza. Deja fuera la esencia progresista de una urbe que ha sido gobernada por partidos de izquierda desde hace 25 a\u00f1os. \u00bfC\u00f3mo fue que la ciudad pionera de M\u00e9xico \u2013la del metrob\u00fas, la ecobici, la interrupci\u00f3n legal del embarazo y el matrimonio igualitario\u2013 decidi\u00f3 un 6 de junio que Morena dejase de gobernar en la mitad de su territorio? La jornada del domingo ha puesto en evidencia que no existe en este momento un partido o movimiento pol\u00edtico que comprenda a sus habitantes y menos que les represente. Morena, abanderada como izquierda, fue dejando de lado el sentido com\u00fan por el que progresismo apuesta en la capital y al que supuestamente estaba adherida la formaci\u00f3n. Como en todas las rupturas, la de los capitalinos progresistas con el partido del presidente se dio con la suma de peque\u00f1os gestos hasta tener un punto de quiebre. Al progresismo de la Ciudad de M\u00e9xico no le gusta que su plaza principal amanezca un d\u00eda amurallada, ni la represi\u00f3n policial contra las mujeres; tampoco que los servidores p\u00fablicos no rindan cuentas expeditas sobre el mantenimiento del transporte cuando su negligencia le puede costar la vida a cualquiera; ni el abandono en medio la peor crisis econ\u00f3mica en d\u00e9cadas durante una pandemia; menos que sus barrios vivan olvidados durante a\u00f1os para que en los meses de campa\u00f1a electoral su maltrato sea utilizado como una herramienta para hacer proselitismo, un brochazo a la vez; ni que los presupuestos para la salud, la ciencia y la cultura sean relegados. La capital de M\u00e9xico vista desde cualquiera de los 31 Estados, durante la primera mitad del siglo XXI, ha sido un referente de pasos hacia el futuro. Una ciudad cosmopolita que te maltrata como te hechiza, con una diversidad donde todas las opiniones caben, con una historia fascinante, una resiliencia envidiable, y la capacidad y valent\u00eda de transformarse sin la necesidad de que ning\u00fan pol\u00edtico se adjudique sus cambios. Las explicaciones del giro pol\u00edtico en Ciudad de M\u00e9xico han comenzado en Palacio Nacional. L\u00f3pez Obrador, habituado al discurso polarizador para sacar r\u00e9dito, ha dicho una de las frases m\u00e1s simples y sensatas: \u201cSe tiene que trabajar m\u00e1s con la gente\u201d. Morena \u2013como los partidos tradicionales ya lo hicieron antes\u2013 abandon\u00f3 la calle y se volc\u00f3 a construir una narrativa en blanco y negro. Est\u00e1s conmigo o sin m\u00ed. Una sentencia en la que no caben los grises y en la que es muy dif\u00edcil negociar y consensuar. \u201cNo logramos combatir el voto de odio y temor hacia nuestro movimiento promovido sobre todo en clases medias y altas\u201d, justific\u00f3 Citlalli Hern\u00e1ndez, secretaria general de Morena. \u201cLe fallamos a Claudia Sheinbaum y a L\u00f3pez Obrador\u201d, a\u00f1adi\u00f3 la tambi\u00e9n senadora por la Ciudad de M\u00e9xico. Su argumento, adem\u00e1s, excluye la responsabilidad del funcionario como servidor p\u00fablico para los ciudadanos, sean del estrato social del que sean. Este voto de castigo, del que habla Hern\u00e1ndez, no tiene premio para la oposici\u00f3n y la mitad de los habitantes de la Ciudad de M\u00e9xico no se convirtieron en conservadores. Los candidatos de la coalici\u00f3n PRI-PAN-PRD se presentaron como la \u00fanica alternativa para demostrar un descontento y les funcion\u00f3. No es porque tengan las propuestas precisas para las horas que vive la capital, ni un historial pol\u00edtico impecable, sino porque han persuadido a los votantes en el momento preciso: la ruptura del progresismo con Morena. Adem\u00e1s, sus objetivos, hasta ahora, no han estado alineados con los intereses que dominan la urbe. La llegada de la oposici\u00f3n a Ciudad de M\u00e9xico, tras m\u00e1s de 25 a\u00f1os, podr\u00eda parecerse a una boda en la que los novios no se conocen: las incompatibilidades est\u00e1n por descubrirse. El s\u00edmbolo por excelencia del reciclaje en Ciudad de M\u00e9xico son los camiones de fierro viejo con ruidosos altavoces que recolectan electrodom\u00e9sticos y enseres dom\u00e9sticos en desuso para transformarlos en algo de utilidad. Cuesta trabajo creer que la pol\u00edtica oxidada y rancia pueda transformarse en una herramienta \u00fatil para sus ciudadanos. Estos partidos podr\u00edan comenzar por evitar los errores de Morena y entender que los ciudadanos no son una masa homog\u00e9nea que se puede dividir solo por clases sociales, escucharlos y comprender que la organizaci\u00f3n vecinal es una herramienta poderosa para el servicio p\u00fablico. Un mapa bicolor de la Ciudad de M\u00e9xico no alcanza para explicar los matices de la vida pol\u00edtica de esta vibrante capital. Los que gobernar\u00e1n Ciudad de M\u00e9xico durante los pr\u00f3ximos tres a\u00f1os \u2013desde cualquier esquina pol\u00edtica\u2013 podr\u00edan hacer como los trabajadores del fierro viejo y reinventarse. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "padres-me-sacan-para-matarme-y-me-voy-muy-tranquilo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-cultura", "content": "Una celda tiene la capacidad de suspender el paso del tiempo. Ricardo Garc\u00eda Navarro, republicano de 26 a\u00f1os, condenado a muerte en 1939 en la c\u00e1rcel Modelo de Valencia, combat\u00eda el aturdimiento con ciertas dosis de esperanza y voluntarismo. Animaba por carta a sus padres, les ped\u00eda que buscaran nuevos y favorables testigos, pero los meses pasaban y aquellos no terminaban de llegar, acrecentando su malestar. \u201cHagan lo que puedan\u201d, pidi\u00f3 semanas antes de ser fusilado en el pared\u00f3n de Paterna el 8 de marzo de 1940. Su hermana se dio de bruces con la fatal noticia cuando iba a visitarlo. Fue ella quien recogi\u00f3 sus enseres, apenas un par de mudas y un trozo de papel garabateado a modo de despedida: \u201cPadres, en este momento me sacan para matarme y me voy muy tranquilo, como un hombre debe ir, con el viva la Rep\u00fablica, que pronto triunfe mi ideal\u201d. Garc\u00eda es uno de los 37.147 filiados en el Fichero de Penados, un mueble acorazado de 30 cajones, custodiado en el Centro Documental de la Memoria Hist\u00f3rica (Salamanca), que intriga a historiadores y archiveros. Un registro que incluye tanto penas capitales como otras de elevada reclusi\u00f3n, sin m\u00e1s nexo aparente que una misma \u00e9poca: la posguerra m\u00e1s temprana. Junto a otro mill\u00f3n de documentos del franquismo, el Ministerio de Cultura digitalizar\u00e1 estos fondos tras firmar un convenio con la Presidencia. Los especialistas del centro, adonde se traslad\u00f3 el fichero hace una d\u00e9cada, todav\u00eda estudian su origen y finalidad, aunque la brevedad de las fichas no ayuda a lograrlo. Estas solo incluyen dos apellidos mecanografiados, la ciudad del presidio y una \u00fanica fecha, referente a la petici\u00f3n fiscal o al cumplimiento de la condena. No se recogen en ellas ni cargos ni otros datos procedimentales. En ocasiones aparece un n\u00famero de expediente, cuyo cometido se intenta averiguar. As\u00ed como una raya roja en la esquina superior derecha del documento, que Jos\u00e9 Luis Hern\u00e1ndez, subdirector del archivo salmantino, atribuye al cambio de fase en la instrucci\u00f3n. \u201cSon todas fichas de los primeros a\u00f1os del r\u00e9gimen, los a\u00f1os de plomo. A partir de mediados de los cincuenta el sistema muta para reprimir a una segunda generaci\u00f3n de espa\u00f1oles, que ya no ten\u00edan nada que ver con la guerra, y esta clase de documentaci\u00f3n se guarda dispersa\u201d, apunta. El Fichero de Penados permaneci\u00f3 arrumbado en dependencias judiciales hasta la Transici\u00f3n. Despu\u00e9s pas\u00f3 a engrosar el Archivo General de la Administraci\u00f3n, en Alcal\u00e1 de Henares, donde se guarda informaci\u00f3n m\u00e1s detallada de las vidas penitenciarias de 300.000 reclusos, que ayudar\u00e1 a esclarecer las escuetas biograf\u00edas de lo registrado en Salamanca. Algunos casos del fichero dejaron rastro en otros fondos documentales. La sentencia del juicio sumar\u00edsimo a Ricardo Garc\u00eda, por ejemplo, se conserva en el Archivo General e Hist\u00f3rico de Defensa. Voluntario del Cuerpo de Carabineros, organismo que con posterioridad fue integrado en la Guardia Civil como castigo a su adhesi\u00f3n republicana, sol\u00eda prenderse una insignia del sindicato UGT en el uniforme de f\u00e1brica. Form\u00f3 parte del comit\u00e9 popular que durante la guerra orden\u00f3 la vida social y pol\u00edtica de Puebla del Duc (Valencia), donde naci\u00f3. Durante la guerra combati\u00f3 en el frente de Toledo. Republicano derrotado, nunca quiso huir de su pueblo. El cuartelillo le hizo llamar en mayo de 1939, cuando ayudaba a su familia a atar las vides del campo. \u201cNo te preocupes, mam\u00e1. Estar\u00e9 de vuelta a la hora de comer\u201d, prometi\u00f3. Nunca m\u00e1s lo volvieron a ver. Fue acusado de asesinar al soldado \u00c1ngel Cantador en su intento de pasarse a las filas nacionales. Entonces trasladaron a Garc\u00eda a la c\u00e1rcel de Albaida, donde tuvo lugar el proceso judicial, al que un informe del alcalde de Puebla del Duc a\u00f1adi\u00f3 m\u00e1s cargos. En este se le relacionaba adem\u00e1s con la muerte de Salvador Soler, p\u00e1rroco de Benirmafull, escondido desde la sublevaci\u00f3n. Dos hermanos del sacerdote declararon que Garc\u00eda le escolt\u00f3 hasta la sede del comit\u00e9 el 17 de septiembre de 1936. El detenido apareci\u00f3 muerto al d\u00eda siguiente en el cercano municipio de Genov\u00e9s. Al testimonio incriminatorio del regidor le sigue el relato del jefe local de Falange, tras el que Garc\u00eda pudo presentar dos testigos propios. El primero aseguraba desconocer los hechos descritos porque pas\u00f3 la guerra en Valencia. El segundo, lo calificaba como un \u201cbuen chico\u201d, aunque reconociendo su adscripci\u00f3n socialista. El tribunal militar lo encontr\u00f3 \u201cculpable del delito de adhesi\u00f3n a la rebeli\u00f3n\u201d, pero dejaba abierta la v\u00eda al indulto. A esta posibilidad se agarr\u00f3 con fuerza cuando lo movilizaron a la c\u00e1rcel Modelo de Valencia, en agosto de 1939. All\u00ed transcurrieron sus \u00faltimos ocho meses de vida, durante los cuales no cej\u00f3 en su empe\u00f1o por conseguir la excarcelaci\u00f3n. La muerte del desertor, escribi\u00f3, hab\u00eda sucedido en un contexto de guerra. Y si hubiera conocido de antemano el fatal destino del p\u00e1rroco, \u201cle habr\u00eda avisado yo mismo\u201d. La c\u00e1rcel recibi\u00f3 la orden de su ejecuci\u00f3n en enero, materializada el 8 de marzo a las cuatro de la tarde. El cuerpo se enterr\u00f3 en la fosa 115 del cementerio de Paterna. Solo 67 a\u00f1os despu\u00e9s la familia pudo grabar su nombre en la l\u00e1pida colectiva. El ADN de sus restos se identific\u00f3 hace un trienio. Mar\u00eda Jos\u00e9 Mompo, sobrina nieta del asesinado, recuerda el mutismo de la familia, que acab\u00f3 venciendo a fuerza de perseverancia. Durante sus a\u00f1os en el instituto, se despert\u00f3 en ella una conciencia del pasado que m\u00e1s tarde la llev\u00f3 a investigar. Visit\u00f3 el registro civil de Paterna, acudi\u00f3 a los archivos, pregunt\u00f3 a los mayores del pueblo. Hasta entonces nadie hab\u00eda tenido noticias sobre los detalles del sumario, 40 p\u00e1ginas repletas de descripciones como \u201cexaltado miliciano\u201d o \u201cpeligroso socialista\u201d. Mompo evoca que su abuelo muri\u00f3 sin saber qu\u00e9 hab\u00eda pasado con su hermano Ricardo, pues nunca pudo acceder a la instrucci\u00f3n. La investigaci\u00f3n sobre el Fichero de Penados podr\u00eda arrojar ahora m\u00e1s datos sobre el caso. Y su digitalizaci\u00f3n, facilitar el rastreo a historiadores y familiares, que a diario acuden al Centro Documental de Salamanca en busca de respuestas. Durante la presentaci\u00f3n del convenio de digitalizaci\u00f3n, el ministro de Cultura, Jos\u00e9 Manuel Rodr\u00edguez Uribes, record\u00f3 que el objetivo es \u201creparar a las v\u00edctimas a trav\u00e9s del conocimiento de la verdad, un derecho de todos los ciudadanos, adem\u00e1s de apoyar el valor acad\u00e9mico\u201d. La decisi\u00f3n facilitar\u00e1 el cruce de datos entre instituciones. El caso de Mar\u00eda Juana S\u00e1nchez Guti\u00e9rrez tambi\u00e9n ilustra la importancia de esta labor. Afiliada a la Agrupaci\u00f3n Socialista de Puebla de Alcocer (Badajoz), su localidad natal, fue condenada a tres d\u00e9cadas de presidio el 30 de noviembre de 1939, fecha que refleja el Fichero de Penados. La suya es una de esas tarjetas que presentan la intrigante raya roja, por lo que bien podr\u00eda descartarse que solo se utilizara en fallos de pena capital. Los investigadores han identificado la vida penitenciaria de S\u00e1nchez en el Archivo General de la Administraci\u00f3n, ubicado en Alcal\u00e1 de Henares y otro de los beneficiados por el convenio. Gracias a esto se conoce que desfil\u00f3 por las c\u00e1rceles de Badajoz, M\u00e1laga y Gerona. Enviud\u00f3 poco antes del presidio, ten\u00eda 50 a\u00f1os y tres hijos que se criaron con unos t\u00edos. La familia qued\u00f3 deshecha por la guerra, ese pudo ser el peor de sus castigos. Le concedieron la libertad condicional en diciembre de 1943. Entonces volvi\u00f3 al pueblo y rehizo su vida; all\u00ed los militantes socialistas la han olvidado.", "level": "B2"}, {"title": "criminales-de-guerra-en-la-haya-heroes-en-los-balcanes", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Casi 26 a\u00f1os despu\u00e9s del genocidio de Srebrenica, perpetrado en julio de 1995 en dicha ciudad bosnia, la negaci\u00f3n del asesinato de unos 8.000 hombres y menores bosniacos (bosnios de religi\u00f3n musulmana) a manos del Ej\u00e9rcito serbobosnio, as\u00ed como la glorificaci\u00f3n de criminales convictos de la guerra de los Balcanes (1991-2001), gana peso entre algunos de los mandatarios m\u00e1s prominentes de la regi\u00f3n. Dirigentes pol\u00edticos en Serbia, Bosnia-Herzegovina y Montenegro rechazan que en Srebrenica tuviera lugar un exterminio. Y ello a pesar de que el genocidio ha sido demostrado por el Tribunal Penal Internacional para la antigua Yugoslavia (TPIY), que ha juzgado a sus principales responsables, y de que fue ratificado en 2007 por el Tribunal Internacional de Justicia de la ONU. La Comisi\u00f3n Europea condena la deriva de estos l\u00edderes, que les aleja de una posible adhesi\u00f3n a la UE. Esa conducta inquieta tambi\u00e9n a Serge Brammertz, fiscal jefe del Mecanismo Residual \u2014el tribunal al que se le encargaron los flecos de los juicios balc\u00e1nicos tras el cierre del TPIY en 2017\u2014, que alerta de los peligros de un revisionismo que compromete la paz y la reconciliaci\u00f3n en la zona. En pleno debate sobre esa reinterpretaci\u00f3n de la historia, este martes est\u00e1 previsto que se conozca el fallo de apelaci\u00f3n en el caso de Ratko Mladic. El exgeneral serbobosnio fue condenado a cadena perpetua por haber ejecutado las \u00f3rdenes de exterminar a todos los hombres y adolescentes musulmanes de Srebrenica, que le dio su jefe pol\u00edtico, Radovan Karadzic, con el objetivo de lograr una Gran Serbia libre de otras etnias. Este \u00faltimo cumple ya esa pena en una c\u00e1rcel brit\u00e1nica de la isla de Wight. En marzo pasado, Vladimir Leposavic, ministro de Justicia de Montenegro, se\u00f1al\u00f3 que \u201cel genocidio de Srebrenica no se ha probado de forma cre\u00edble\u201d, lo que provoc\u00f3 la reacci\u00f3n inmediata de la Comisi\u00f3n Europea. Sus portavoces recordaron que la UE \u201crechaza y condena la negaci\u00f3n, relativizaci\u00f3n o mala interpretaci\u00f3n del genocidio de Srebrenica, uno de los cap\u00edtulos m\u00e1s negros de la historia moderna de Europa\u201d. La repulsa a\u00f1ad\u00eda que cualquier pa\u00eds que aspire a unirse a la UE, \u201cdebe cumplir con los valores de democracia, derechos humanos, tolerancia y justicia, y ello incluye respetar a las v\u00edctimas de genocidio\u201d. Para el fiscal Serge Brammertz, que lleva 13 a\u00f1os en el cargo y ha recorrido los Balcanes, negar un genocidio es la \u00faltima fase de ese crimen y golpea de nuevo a los supervivientes. En su opini\u00f3n, \u201cla glorificaci\u00f3n de los criminales de guerra se produce en todas las comunidades de la regi\u00f3n\u201d, y ello entorpece la b\u00fasqueda de restos de las cerca de 8.000 v\u00edctimas de Srebrenica, enterradas en fosas comunes y trasladadas en 1995 con excavadoras a otros lugares para borrar huellas. \u201cHay familias forzadas a exhumar a sus hijos, padres o abuelos a trozos, porque as\u00ed van apareciendo, y sus heridas siguen abiertas\u201d, seg\u00fan afirm\u00f3, este viernes, en un encuentro con la prensa extranjera en La Haya, la ciudad que alberga la sede del Mecanismo Residual. El hecho de que se haya puesto en Serbia el nombre de Karadzic a una residencia de estudiantes, y el de Mladic a una asociaci\u00f3n de veteranos, le parece \u201cirresponsable y significativo, y no cambiar\u00e1 hasta que haya pol\u00edticos que acepten las sentencias de las cortes internacionales\u201d, dice. La primera ministra de Serbia, Ana Brnabic, figura entre la avanzadilla de los negacionistas. Ella califica lo ocurrido en Srebrenica de \u201cmasacre\u201d, pero considera que no hubo genocidio \u201cporque no se aniquil\u00f3 a todos los musulmanes bosnios de Srebrenica; las mujeres y los ni\u00f1os sobrevivieron\u201d. As\u00ed lo afirm\u00f3 en 2018, durante una entrevista del programa Conflict Zone, emitido por la cadena televisiva alemana Deutsche Welle. Brnabic a\u00f1adi\u00f3 entonces que \u201cno se puede echar la culpa de lo ocurrido a Serbia, que ya entreg\u00f3 a los principales responsables\u201d. Los jueces del Tribunal Penal Internacional para la antigua Yugoslavia constataron en 2004 que \u201cel ej\u00e9rcito serbobosnio cometi\u00f3 genocidio porque busc\u00f3 eliminar a los 40.000 musulmanes bosnios de Srebrenica, que eran una poblaci\u00f3n emblem\u00e1tica de su grupo\u201d. Seg\u00fan Brammertz, hay criminales convictos en los Balcanes que han recuperado sus cargos. Otros son reclamados por Serbia, Croacia, Bosnia Herzegovina o Kosovo, pero no son extraditados entre estos pa\u00edses y siguen libres. \u201cSi robas una bici, tienes antecedentes penales, pero si has sido un criminal de guerra puedes presentarte a unas elecciones\u201d, indica, al tiempo que pide una legislaci\u00f3n que impida su glorificaci\u00f3n. Tambi\u00e9n reclama el apoyo de la comunidad internacional pregunt\u00e1ndose si los pol\u00edticos que niegan el genocidio \u201cson interlocutores razonables\u201d. Por otra parte, y dado que todas las comunidades de los Balcanes sufrieron en la guerra, le parece \u201cfrustrante que la historia se cuente de forma distinta en cada una de ellas, cuando hay 90 personas condenadas [no solo por Srebrenica] cuyos cr\u00edmenes fueron demostrados y los casos se pueden consultar en los archivos del tribunal\u201d. Entre los negacionistas m\u00e1s activos se\u00f1alados por el fiscal figura Milorad Dodik, l\u00edder de la Rep\u00fablica Srpska \u2015la entidad serbia de Bosnia\u2015, que ha recurrido a una suerte de broma para descalificar a la justicia internacional. En 2018, dijo en Bosnia Herzegovina que \u201clos musulmanes de Bosnia no ten\u00edan un mito y se inventaron el genocidio de Srebrenica\u201d. Despu\u00e9s, consigui\u00f3 que la Asamblea de la entidad (equivalente al Parlamento) anulase el informe publicado por la misma en 2004 y que reconoc\u00eda el genocidio. En su lugar, ha propuesto una nueva investigaci\u00f3n sobre los sufrimientos de todos los pueblos de la regi\u00f3n de Srebrenica entre 1992-1995, durante la guerra de Bosnia.", "level": "B2"}, {"title": "el-buque-que-busca-a-anna-y-olivia-encuentra-una-botella-de-oxigeno-y-una-funda-nordica-del-padre", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-sociedad", "content": "El barco \u00c1ngeles Alvari\u00f1o del Instituto Espa\u00f1ol de Oceanograf\u00eda (IEO), que desde el 30 de mayo busca a las ni\u00f1as desaparecidas en Tenerife Anna y Olivia, encontr\u00f3 este lunes una botella de ox\u00edgeno y una funda n\u00f3rdica en el mar. Este martes, fuentes pr\u00f3ximas a la investigaci\u00f3n han confirmado a Efe que esos objetos pertenecen al padre, Tom\u00e1s Gimeno. Gimeno (37 a\u00f1os) secuestr\u00f3 en la noche del pasado 27 de abril en la isla canaria de Tenerife a sus hijas de uno y seis a\u00f1os. La b\u00fasqueda en el fondo marino tinerfe\u00f1o se ha convertido en la principal l\u00ednea de investigaci\u00f3n de la Guardia Civil en los \u00faltimos d\u00edas, despu\u00e9s de que las inspecciones en tierra firme no hayan permitido de momento dar con su paradero. Estos dos objetos, cuyo hallazgo ha confirmado la directora de la Guardia Civil, Mar\u00eda G\u00e1mez, ser\u00e1n trasladados al Servicio de Criminal\u00edstica de Madrid para analizarlos. Ante estos hallazgos, el buque oceanogr\u00e1fico, que terminaba este martes las labores de rastreo, continuar\u00e1 al menos hasta el pr\u00f3ximo d\u00eda 14, en funci\u00f3n de c\u00f3mo evolucione la b\u00fasqueda. Este buque, que dispone de un sonar y un robot submarino, trabaja ininterrumpidamente durante el d\u00eda y la noche y, desde que se incorpor\u00f3 a la b\u00fasqueda de las ni\u00f1as y su padre, ha realizado un rastreo en una superficie de unas diez millas cuadradas (34 kil\u00f3metros cuadrados). La zona elegida para realizar el rastreo en el mar fue consensuada por la tripulaci\u00f3n del \u00c1ngeles Alvari\u00f1o y por la Guardia Civil a partir del geoposicionamiento del m\u00f3vil de Tom\u00e1s Gimeno la noche del 27 de abril, cuando se ech\u00f3 a la mar en dos ocasiones. En un acto celebrado en Murcia, G\u00e1mez ha se\u00f1alado este martes que hay que tener en cuenta la \u201ccomplejidad\u201d del rastreo, ya que se trata de una zona de b\u00fasqueda \u201camplia\u201d y los objetos se localizaron a unos 1.000 metros de profundidad, raz\u00f3n por la que tuvieron que recurrir al Instituto Oceanogr\u00e1fico para poder disponer de dichos medios. El 27 de abril, hacia las 17.00, Tom\u00e1s Gimeno recogi\u00f3 a Anna en casa de la madre de las ni\u00f1as, su expareja Beatriz Zimmernann (35 a\u00f1os). Despu\u00e9s fue a buscar a Olivia a un campamento al que acud\u00eda tras el colegio. Posteriormente, se dirigi\u00f3 con ellas a su casa en el municipio de Igueste de Candelaria. Alrededor de las 19.30 acudi\u00f3 al puerto deportivo Marina Tenerife. Ni las c\u00e1maras de seguridad ni el guardia de seguridad detectaron a su entrada la presencia de Anna y Olivia. Gimeno embarc\u00f3 solo. Antes de hacerlo, carg\u00f3 en la barca maletas y bolsos, para lo cual realiz\u00f3 tres viajes desde su Audi A3 blanco. Aquel d\u00eda zarpar\u00eda dos veces. De regreso de su primera incursi\u00f3n en el mar, fue interceptado por la Guardia Civil y propuesto para sanci\u00f3n por saltarse el toque de queda. Pasada la medianoche, volvi\u00f3 a zarpar y se perdi\u00f3 su rastro. Al d\u00eda siguiente, la embarcaci\u00f3n fue localizada vac\u00eda, a la deriva y sin ancla frente a la localidad del Puertito de G\u00fc\u00edmar. Poco despu\u00e9s se encontr\u00f3 flotando una silla de retenci\u00f3n de menores para coches, que utilizaba para Anna. Ese martes por la noche, Gimeno habl\u00f3 cinco veces por tel\u00e9fono con su exmujer. Seg\u00fan consta en el atestado de la denuncia que present\u00f3 ella ese d\u00eda, Zimmernann fue a buscar a las ni\u00f1as a casa de su expareja y no los encontr\u00f3. Le llam\u00f3 una primera vez a las 21.00. \u00c9l afirm\u00f3 que estaba cenando con ellas y que las llevar\u00eda a casa. Una hora despu\u00e9s, en una nueva llamada, le dijo que no las ver\u00eda nunca m\u00e1s. Se lo repite a las 22.30, y otra vez 10 minutos despu\u00e9s. A las 23.45, el tel\u00e9fono da apagado o fuera de cobertura. En la \u00faltima llamada, ya de madrugada, mantienen una \u00faltima conversaci\u00f3n. Aquella noche tambi\u00e9n sus amigos y c\u00edrculo cercano recibieron \u201cun mensaje de despedida\u201d. Al d\u00eda siguiente, una vez interpuesta la denuncia, abierto el caso por sustracci\u00f3n de menores y con la barca ya en tierra, los agentes hallaron rastros de sangre del padre en la embarcaci\u00f3n de recreo.", "level": "B2"}, {"title": "una-aplicacion-de-movil-del-fbi-lleva-a-la-detencion-de-800-personas-en-una-operacion-global-contra-el-crimen", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Una operaci\u00f3n policial a escala internacional ha permitido detener a cerca de 800 presuntos miembros del crimen organizado de 16 pa\u00edses que fueron enga\u00f1ados para usar tel\u00e9fonos que inclu\u00edan una aplicaci\u00f3n de mensajer\u00eda administrada en secreto por el FBI estadounidense, seg\u00fan anunci\u00f3 este martes Europol, la oficina europea de polic\u00eda. La herramienta inform\u00e1tica, denominada ANOM, permit\u00eda a los investigadores leer las conversaciones que los sospechosos cre\u00edan encriptadas y protegidas contra el espionaje, cuando en realidad estaban siendo vigilados. Las autoridades llevaban meses accediendo a millones de mensajes sobre el narcotr\u00e1fico, el lavado de dinero e incluso asesinatos planeados. La operaci\u00f3n, encabezada por el FBI y la Polic\u00eda australiana, ha contado con la ayuda de las fuerzas de seguridad de Suecia, Pa\u00edses Bajos y Nueva Zelanda. Esta herramienta hab\u00eda sido desarrolla por el FBI, con la colaboraci\u00f3n de la polic\u00eda australiana. Tras crear el instrumento inform\u00e1tico, varios polic\u00edas infiltrados se encargaron de ofrecer los m\u00f3viles que lo inclu\u00edan a los delincuentes, que los utilizaban sin saber que se trataba de una trampa. Los m\u00e1s de 300 miembros de las bandas criminales cuyas comunicaciones le\u00edan los agentes sin que ellos lo supieran confiaban en su seguridad dado que los mensajes estaban encriptados. Entre estos delincuentes, hab\u00eda miembros de la mafia italiana, integrantes de las redes internacionales de narcotr\u00e1fico y de blanqueo de dinero, as\u00ed como otras organizaciones criminales, entre las que se cuentan incluso bandas violentas de moteros. La estrategia consist\u00eda en convencer a los l\u00edderes de los grupos para que usaran la aplicaci\u00f3n para generar confianza entre las organizaciones para que les imitaran. La operaci\u00f3n policial ha contado con la colaboraci\u00f3n de 16 pa\u00edses y de Europol, la oficina europea de polic\u00eda, que la ha presentado este martes en su sede de la ciudad holandesa de La Haya. El \u00e9xito de la plataforma ANOM se basa en que esta aplicaci\u00f3n ofrec\u00eda el tipo de servicios de encriptaci\u00f3n que buscan las redes delictivas para burlar la vigilancia de las autoridades. La herramienta inform\u00e1tica se presentaba a los delincuentes como un producto de un proveedor telef\u00f3nico ficticio que contaba con su propia red, sin necesidad de conectarse a internet. Los \u201ctel\u00e9fonos que ten\u00edan esta aplicaci\u00f3n gozaban de buena reputaci\u00f3n en c\u00edrculos ilegales\u201d, ha explicado Jannine van den Berg, jefa de la polic\u00eda holandesa. La jefa policial ha a\u00f1adido que los propios sospechosos promocionaban ANOM como una aplicaci\u00f3n fiable. La mayor parte de los mensajes que se intercambiaban estaban en holand\u00e9s, alem\u00e1n y sueco. Entre los m\u00e9ritos de esta gigantesca operaci\u00f3n policial, Van der Berg ha recalcado que con ella se han evitado varias muertes. Por su parte Calvin Shivers, director asistente de la Divisi\u00f3n de Investigaci\u00f3n Criminal del FBI, ha explicado que las comunicaciones encriptadas de redes criminales son una forma de esquivar a la ley y de operar a escala trasnacional, y seguiremos trabajando para desarrollar este tipo de innovaciones para combatirlas\u201d. El seguimiento de 27 millones de mensajes intercambiados entre los delincuentes durante un a\u00f1o y medio ha desembocado en el registro de 700 domicilios y en las detenciones de los 800 sospechosos. Las polic\u00edas de los pa\u00edses que han participado en la operaci\u00f3n se han incautado de 8 toneladas de coca\u00edna, 22 toneladas de cannabis y su resina, 2 toneladas de anfetaminas y metanfetamina, 6 toneladas de precursores de drogas sint\u00e9ticas, 250 armas de fuego, 55 autom\u00f3viles de lujo y unos 84 millones de d\u00f3lares. Esta parte de la operaci\u00f3n policial \u2014 bautizada con el nombre \u201cOFT Greenlight/Trojan Shield\u201d\u2014 que ha permitido la incautaci\u00f3n de esas mercanc\u00edas il\u00edcitas sigue abierta. Seg\u00fan Europol, esta rama de la investigaci\u00f3n permitir\u00e1 esbozar una imagen m\u00e1s clara del crimen organizado que opera en la UE. Solo en Pa\u00edses Bajos, han sido arrestadas 49 personas, se han desmantelado 25 laboratorios y almacenes de droga, y se han requisado 2 millones de euros en efectivo. Las bandas del crimen organizado internacional utilizan desde hace a\u00f1os aplicaciones inform\u00e1ticas para encriptar sus comunicaciones. Otras herramientas destinadas a ese fin, como EncroChat y Sky ECC, fueron desmanteladas en 2020. Los portavoces de Europol han confirmado, de hecho, que con \u201cla creaci\u00f3n de ANOM se pretend\u00eda que las redes criminales migraran hacia la nueva aplicaci\u00f3n\u201d, lo que finalmente ha permitido la operaci\u00f3n policial de este martes.", "level": "B2"}, {"title": "la-seleccion-brasilena-jugara-la-copa-america-tras-la-caida-del-presidente-de-la-federacion", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-deportes", "content": "Brasil, finalmente, jugar\u00e1 la Copa Am\u00e9rica. La decisi\u00f3n de los futbolistas se ha dado tras la suspensi\u00f3n del presidente de la Confederaci\u00f3n Brasile\u00f1a de F\u00fatbol, Rogerio Caboclo, y en medio de la polarizaci\u00f3n pol\u00edtica en las redes sociales. La postura de los brasile\u00f1os ha sido adelantada por el portal Globo (GE) y los jugadores lo har\u00e1n p\u00fablico en un comunicado despu\u00e9s del partido contra Paraguay de este martes en las eliminatorias rumbo a Qatar 2022. Seg\u00fan Globo, se espera que el manifiesto incluya cr\u00edticas de los futbolistas, liderados por Neymar, sobre la forma en que se organiz\u00f3 el evento en medio de la pandemia, al ser trasladado a Brasil dos semanas antes de su inicio. Sin embargo, los jugadores quieren evitar una \u201cpolitizaci\u00f3n\u201d del asunto, a pesar de que las oleadas de cr\u00edticas que involucran a los seguidores del presidente Jair Bolsonaro y a Tite, el t\u00e9cnico de la selecci\u00f3n. El portal de noticias Globo constat\u00f3 que el mayor motivo de insatisfacci\u00f3n de los jugadores se personific\u00f3 en el presidente de la Federaci\u00f3n brasile\u00f1a, que no les exterioriz\u00f3 la posibilidad de que el campeonato se celebrara en Brasil antes del anuncio oficial y ser\u00eda el responsable de que la discusi\u00f3n pol\u00edtica hubiera invadido el ambiente de la selecci\u00f3n. Por lo tanto, la ca\u00edda de Caboclo, por una acusaci\u00f3n de abuso, y mantener a Tite en el cargo de entrenador, fueron seguidos por el acuerdo de los jugadores para participar en el torneo. El debate sobre la celebraci\u00f3n de la Copa Am\u00e9rica en el pa\u00eds sudamericano m\u00e1s afectado por el coronavirus tambi\u00e9n existe entre los jugadores desde el anuncio de la nueva sede. Los deportistas de las selecciones de Uruguay y Argentina han expresado su preocupaci\u00f3n por jugar en Brasil y se ha barajado la posibilidad de un boicot entre las selecciones, pero ha sido descartado por sus propias federaciones. Argentina y Uruguay, por ejemplo, ya han confirmado su participaci\u00f3n en el torneo, aunque esta \u00faltima ha revelado que se concentrar\u00e1 en Buenos Aires. Brasil se prepara para jugar en Brasilia el pr\u00f3ximo domingo 13 contra Venezuela, en el arranque de la Copa Am\u00e9rica. El desenlace, hasta el momento, se produce tras un pulso pol\u00edtico que involucra al Gobierno de Bolsonaro y al entrenador de la selecci\u00f3n brasile\u00f1a. Seg\u00fan revel\u00f3 el periodista de SporTV, Andr\u00e9 Rizek, cuando el presidente de la Federaci\u00f3n, Rogerio Caboclo, prometi\u00f3 a Jair Bolsonaro la destituci\u00f3n del entrenador tras la muestra p\u00fablica de malestar de Tite y su elenco por la realizaci\u00f3n de la Copa Am\u00e9rica en Brasil. Caboclo acab\u00f3 siendo suspendido por acusaciones de acoso sexual antes de cumplir la promesa, lo que, al menos por ahora, evit\u00f3 que Bolsonaro repitiera la injerencia de la dictadura militar en la entidad m\u00e1s representativa del f\u00fatbol brasile\u00f1o. En 1970, el dictador Em\u00edlio Garrastazu M\u00e9dici pidi\u00f3 la cabeza de Jo\u00e3o Saldanha, que dirig\u00eda a la selecci\u00f3n brasile\u00f1a meses antes del tricampeonato mundial en M\u00e9xico. El descontento por parte del Gobierno comenz\u00f3 desde que Tite fue el primero de la delegaci\u00f3n brasile\u00f1a en hablar de la celebraci\u00f3n del torneo sudamericano en Brasil. Tras la negativa de Argentina y Colombia, la Conmebol firm\u00f3 el acuerdo con las autoridades brasile\u00f1as para que la edici\u00f3n, a dos semanas de su inicio, se trasladara al pa\u00eds m\u00e1s afectado por la covid-19 en el continente. La decisi\u00f3n ha encendido el debate sobre los problemas de un campeonato de estas proporciones que se est\u00e1 celebrando en estos momentos en Brasil, incluso entre los propios jugadores brasile\u00f1os. \u201cTenemos una posici\u00f3n clara, pero no la vamos a exteriorizar ahora\u201d, se limit\u00f3 a decir Tite el pasado 3 de junio, 48 horas despu\u00e9s de la confirmaci\u00f3n de la Copa Am\u00e9rica de Brasil. A pesar de no haber aclarado la postura, desde entonces el hashtag #TiteComunista se convirti\u00f3 en uno de los temas m\u00e1s comentados en Twitter. El senador Flavio Bolsonaro, hijo mayor del presidente brasile\u00f1o, corrobor\u00f3 las protestas calificando al entrenador de \u201cadulador de Lula\u201d. \u201cBast\u00f3 que la CBF pidiera permiso al presidente Bolsonaro para que ocurriera aqu\u00ed en Brasil para que Tite tomara una posici\u00f3n pol\u00edtica\u201d, dijo. Hamilton Mour\u00e3o, vicepresidente, ironiz\u00f3 sobre la posible salida del comandante ofreci\u00e9ndole el puesto en un club de Mato Grosso que despidi\u00f3 a su entrenador recientemente: \u201cCuiab\u00e1 necesita un entrenador\u201d. \u201cEl entrenador de f\u00fatbol tiene que estar centrado con el f\u00fatbol\u201d, dijo Tite en ese lunes intentando encerrar la disputa. Puedes seguir a EL PA\u00cdS DEPORTES en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "un-cineasta-tras-la-pista-del-guerrillero-que-secuestro-a-su-madre", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-cultura", "content": "El 6 de abril de 2004 un comando de las FARC, la guerrilla colombiana, secuestr\u00f3 a Beatriz Echeverry y a su primo Julio Arango, al confundir a la mujer con una millonaria. Durante 603 d\u00edas estuvieron cautivos. El hijo de Echeverry, el cineasta Iv\u00e1n Guarnizo, ten\u00eda entonces unos 26 a\u00f1os, y empez\u00f3 a grabar la casa vac\u00eda de su madre. Cuando ella fue liberada, volvi\u00f3 con un diario meticuloso del confinamiento, permitido por el jefe guerrillero que la vigil\u00f3, G\u00fc\u00e9rima, que ten\u00eda la misma edad que su hijo. A trav\u00e9s de esas p\u00e1ginas, Guarnizo descubri\u00f3 que Echeverry hab\u00eda establecido una relaci\u00f3n maternofilial con su captor (que era adem\u00e1s el mayor del grupo: con \u00e9l hab\u00eda guerrilleros como Sandrita, de 13 a\u00f1os), que ense\u00f1\u00f3 a leer a dos de ellos y otras diversas vicisitudes que quedaron sepultadas en esas p\u00e1ginas, m\u00e1s a\u00fan cuando la mujer muri\u00f3 en 2012. Hasta que cuatro a\u00f1os m\u00e1s tarde llegaron los Acuerdos de Paz entre el Gobierno de Juan Manuel Santos y las FARC, y Guarnizo le plante\u00f3 a su hermano una posibilidad: \u00bfy si buscaban a G\u00fc\u00e9rima y a la vez rodaban un documental del proceso? El resultado es Del otro lado, presente en la secci\u00f3n a concurso de documentales del festival de M\u00e1laga. Guarnizo reh\u00faye la cr\u00f3nica period\u00edstica \u2014no existe una cronolog\u00eda precisa en pantalla, sino que el espectador tiene que cuadrar fechas y momentos\u2014 para subrayar el largo viaje emocional, el proceso de reconciliaci\u00f3n que ha vivido su familia, y que el debutante en un largometraje como realizador (tiene una larga carrera como montador y director de fotograf\u00eda) siente hoy, seg\u00fan cuenta en la ciudad andaluza, m\u00e1s importante que nunca por el paro nacional que llevan realizando desde hace semanas sus compatriotas. \u201cNo es una pel\u00edcula neutral, sino muy pol\u00edtica, toma partido por la reconciliaci\u00f3n, ahora que mucha gente se escandaliza con este sentimiento\u201d, cuenta Guarnizo. \u201cPor eso es importante que se vea ahora [en Colombia se estrenar\u00e1 en octubre], porque somos m\u00e1s los colombianos que creemos que los acuerdos de paz fueron necesarios. Desde 2016 han cambiado muchas cosas, y hace falta cambiar la narrativa imperante en Colombia de odio, venganza y rabia. Mi pel\u00edcula habla desde un lugar peque\u00f1o de eso. Yo no he filmado esto para sumarme a ese movimiento, sino por pura necesidad emocional\u201d. En diversas ocasiones, Guarnizo sinti\u00f3 que la pel\u00edcula transcurr\u00eda por donde \u00e9l no esperaba, \u201cun lugar de fracaso\u201d. Tras dos a\u00f1os de b\u00fasqueda infructuosa del guerrillero, el cineasta se plante\u00f3: \u201c\u00bfY si en realidad hablo de ese fracaso y del otro gran fracaso, el de los acuerdos de paz? Hab\u00eda un panorama muy oscuro, en el que cada vez eran asesinados m\u00e1s exguerrilleros y otros volv\u00edan a las filas de las disidencias. Era un des\u00e1nimo que impulsaba a la transformaci\u00f3n del proyecto\u201d. Hasta que el d\u00eda en que el cineasta le cuenta sus dudas a la coguionista, esa misma tarde, le llega por WhatsApp el n\u00famero de tel\u00e9fono de G\u00fc\u00e9rima. \u201cPuse el tr\u00edpode, coloqu\u00e9 la c\u00e1mara, prepar\u00e9 el encuadre y le llam\u00e9\u201d, recuerda, \u201cmientras los nervios me estallaban: no sab\u00eda si yo estaba preparado para esa conversaci\u00f3n, si el exguerrillero querr\u00eda quedar con nosotros, todo estaba en el aire\u201d. En Del otro lado aparecen grabaciones de su madre, a la que Guarnizo filma de forma pudorosa: cuando testifica lo hace desde la lejan\u00eda, siempre deja una estela de inmenso amor por la gente que la rodea. \u201cDurante su cautiverio, grab\u00e9 cosas como si fuese un diario; cuando la liberaron me centr\u00e9 en ella, y ah\u00ed se qued\u00f3 el material sin tener claro para qu\u00e9 servir\u00eda\u201d, explica. Tambi\u00e9n las charlas de Alberto Papeto Guarnizo, hermano de Iv\u00e1n y su acompa\u00f1ante en las pesquisas, con su hijo Mart\u00edn, al que le cuenta que van a ir a la selva adonde estuvo secuestrada Echeverry y el ni\u00f1o le confiesa sus miedos. El documental se mueve en un no tiempo, \u201cen una nebulosa consciente que reflejaba c\u00f3mo me he sentido yo mismo esos a\u00f1os\u201d, remacha. \u201cSe mezclan las llamadas frustrantes que tuvimos durante meses, el viaje, y las pistas que desvela el diario de mi mam\u00e1\u201d. A trav\u00e9s de esas p\u00e1ginas, do\u00f1a Betica \u2014as\u00ed la llaman los captores\u2014 aclara que fue bien tratada, que supo que se hab\u00eda convertido en abuela, relata el d\u00eda a d\u00eda. \u201cNo puedo olvidar que fue secuestrada, aunque su situaci\u00f3n pod\u00eda haber sido mucho peor\u201d, subraya. \u201cTodo secuestro es injusto, pero es que por mi madre pidieron un mill\u00f3n de d\u00f3lares, algo irrisorio. Cuando le dijeron lo que supon\u00eda al cambio, 2.000 millones de pesos colombianos, ella les respondi\u00f3: \u2018Yo eso no lo s\u00e9 escribir en un papel, imag\u00ednese si lo voy a tener\u201d. En ese viaje r\u00edo arriba hacia la selva, Guarnizo recuerda El coraz\u00f3n de las tinieblas, la novela de Joseph Conrad, \u201cy el cine de Werner Herzog\u201d, que se convierten as\u00ed en los motores f\u00edlmicos de Del otro lado, hasta que llegan a G\u00fc\u00e9rima. \u201cNecesitaba ponerme ante \u00e9l y entender por qu\u00e9 mi mam\u00e1 les hab\u00eda perdonado\u201d, insiste. El exguerrillero super\u00f3 todas sus expectativas, y arrasa en el final, cont\u00e1ndoles que sinti\u00f3 que ella hab\u00eda sido durante 20 meses como su madre, que la quiso much\u00edsimo y otras claves sorprendentes para los Guarnizo y los espectadores. Por ejemplo, que ella misma ya hab\u00eda pensado que en esa historia hab\u00eda un documental. \u201cAl final, espero que se entienda que mi madre habita en los corazones de todos los que la conocieron\u201d, explica el cineasta. \u201cPor eso, la primera y la \u00faltima imagen son de ella\u201d.", "level": "B2"}, {"title": "estados-unidos-autoriza-un-controvertido-farmaco-de-40000-euros-contra-el-alzheimer", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-ciencia", "content": "La agencia reguladora de los medicamentos en Estados Unidos, la FDA, ha autorizado este lunes el aducanumab, un controvertido medicamento experimental contra el alzh\u00e9imer que cuesta unos 40.000 euros por paciente al a\u00f1o y cuya eficacia ha sido puesta en duda por muchos expertos. El aducanumab, propiedad de la multinacional estadounidense Biogen, ha sido aprobado mediante un procedimiento acelerado, con la condici\u00f3n de que la empresa realice un nuevo ensayo para \u201cverificar el beneficio cl\u00ednico del f\u00e1rmaco\u201d, seg\u00fan ha explicado la FDA en un comunicado. Los actuales tratamientos contra el alzh\u00e9imer solo atacan sus s\u00edntomas. El \u00faltimo f\u00e1rmaco aprobado, la memantina, se autoriz\u00f3 hace casi dos d\u00e9cadas. El aducanumab es el primer medicamento que combate las supuestas causas de la enfermedad, seg\u00fan ha destacado Patrizia Cavazzoni, la directora del Centro de Evaluaci\u00f3n e Investigaci\u00f3n de F\u00e1rmacos de la FDA. El aducanumab es un anticuerpo monoclonal, basado en una mol\u00e9cula obtenida de un anciano l\u00facido. El medicamento, que se comercializar\u00e1 con el nombre de Aduhelm, act\u00faa sobre las prote\u00ednas beta amiloides, cuya acumulaci\u00f3n entre las c\u00e9lulas del cerebro parece vinculada al deterioro cognitivo y a la p\u00e9rdida de memoria t\u00edpicos del alzh\u00e9imer. Tres ensayos cl\u00ednicos diferentes, en los que participaron unos 3.500 pacientes en total, mostraron una reducci\u00f3n de beta amiloides en los enfermos tratados con aducanumab, pero los resultados son confusos. Uno de ellos, con unos 1.600 participantes, sugiri\u00f3 una mejor\u00eda cl\u00ednica del 23%; mientras que otro, con una muestra similar, no mostr\u00f3 efectos positivos. Un grupo independiente de expertos convocado en noviembre por la propia FDA puso en duda la eficacia del f\u00e1rmaco. El neur\u00f3logo David Knopman, un especialista de la Cl\u00ednica Mayo de Rochester (EE UU) que particip\u00f3 en los ensayos, advirti\u00f3 el 30 de octubre en un comentario enviado a la FDA que \u201ccontrariamente a la esperanza de que el aducanumab ayudar\u00e1 a los pacientes con alzh\u00e9imer, la evidencia muestra que no ofrecer\u00e1 mejor\u00eda a ninguno, da\u00f1ar\u00e1 a algunos y consumir\u00e1 enormes recursos\u201d. El aducanumab se administra una vez al mes por v\u00eda intravenosa y puede provocar efectos adversos, como edemas cerebrales. El neurocient\u00edfico Jes\u00fas \u00c1vila, del Centro de Biolog\u00eda Molecular Severo Ochoa (CSIC-UAM), tambi\u00e9n es muy cr\u00edtico con la decisi\u00f3n de la FDA. \u201cUna vez m\u00e1s se ve que el dinero y la pol\u00edtica est\u00e1n por encima de la ciencia. No s\u00e9 si curar\u00e1n mucho, pero seguro que ganar\u00e1n dinero\u201d, opina. La multinacional Biogen, con sede en Cambridge (Massachusetts), ya comunic\u00f3 el 21 de marzo de 2019 que cancelaba sus ensayos con aducanumab, tras obtener resultados desalentadores. La empresa cay\u00f3 en Bolsa un 30%. Siete semanas despu\u00e9s, tras volver a analizar sus datos, Biogen recuper\u00f3 el f\u00e1rmaco y pidi\u00f3 una autorizaci\u00f3n a la FDA. Su valor aument\u00f3 un 40%, m\u00e1s de 14.000 millones de euros. Algunos grupos de familiares de afectados, como la Asociaci\u00f3n de Alzh\u00e9imer de EE UU, s\u00ed han presionado en estos \u00faltimos meses a las autoridades para que aprobaran el aducanumab. \u201cSi bien los datos de los ensayos han generado algunas dudas en la comunidad cient\u00edfica, hay que poner esto en una balanza junto a la certeza de lo que esta enfermedad har\u00e1 a millones de estadounidenses en ausencia de tratamiento\u201d, escribi\u00f3 Joanne Pike, portavoz de la asociaci\u00f3n, a la FDA. En el mundo hay unos 35 millones de personas con alzh\u00e9imer, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. El bioqu\u00edmico Miguel Medina, director cient\u00edfico adjunto del Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red sobre Enfermedades Neurodegenerativas, en Madrid, tambi\u00e9n expresa su sorpresa ante la decisi\u00f3n de la FDA. Medina recuerda que el propio comit\u00e9 de expertos de la agencia estadounidense recomend\u00f3 de manera casi un\u00e1nime \u2014ocho votos frente a uno\u2014 la realizaci\u00f3n de un nuevo ensayo cl\u00ednico antes de autorizar el f\u00e1rmaco. \u201cEs muy dudoso que esta decisi\u00f3n ponga fin a la gran controversia generada en la comunidad cient\u00edfica respecto a si se ha presentado suficiente evidencia cient\u00edfica o si la FDA ha sucumbido a los diversos grupos de presi\u00f3n y la imperiosa necesidad de disponer de herramientas \u00fatiles para atajar esta devastadora enfermedad\u201d, reflexiona el investigador. Biogen anunci\u00f3 en octubre que la Agencia Europea de Medicamentos (EMA) est\u00e1 revisando la solicitud de autorizaci\u00f3n de comercializaci\u00f3n del aducanumab en la UE. Medina cree que \u201cser\u00e1 interesante ver qu\u00e9 ocurre en Europa y si la EMA seguir\u00e1 los pasos de la FDA o esperar\u00e1 a los resultados de un nuevo ensayo cl\u00ednico, que podr\u00edan demorarse varios a\u00f1os\u201d. Puedes escribirnos a manuel@esmateria.com o seguir a MATERIA en Facebook, Twitter, Instagram o suscribirte aqu\u00ed a nuestra newsletter.", "level": "B2"}, {"title": "el-imperialismo-sobrevive-en-el-museo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-eps", "content": "El escritor F. Scott Fitzgerald vivi\u00f3 obsesionado con el dinero. \u2014Los ricos son diferentes a nosotros \u2014le coment\u00f3 a Hemingway en Par\u00eds, cuando la Gran Depresi\u00f3n esparc\u00eda polvo de miseria por el mundo. \u2014S\u00ed, tienen m\u00e1s dinero \u2014replic\u00f3 el autor de El viejo y el mar. El d\u00f3lar ha levantado las grandes colecciones de arte estadounidenses. El MoMA se cre\u00f3 en 1929, durante el crash financiero, con ocho litograf\u00edas y un dibujo regalados. Hoy almacena unas 200.000 obras. La estrategia ha sido acumular. Una obsesi\u00f3n que el Metropolitan (Met) neoyorquino y el californiano Museo Getty han extra\u00eddo de todas las culturas del planeta. Este imperialismo de vitrina resulta dif\u00edcil de justificar en la era del #MeToo, del Black Lives Matter, o cuando un financiero como Leon Black \u2014amigo del fallecido magnate, condenado por ped\u00f3filo, Jeffrey Epstein\u2014 tiene que dimitir de la presidencia del Consejo del MoMA. Pero \u201ctodo es igual y t\u00fa lo sabes\u201d, escribi\u00f3 el poeta Luis Rosales. El Met y sobre todo el Getty contin\u00faan practicando un \u201cneocolonialismo pict\u00f3rico\u201d. Acumulan una enorme cantidad de maestros antiguos europeos. \u00bfTiene esto sentido en la historia americana? \u201cNo me extra\u00f1a: casi todos los miembros del consejo suelen ser hombres, blancos y ricos. Son quienes financian las compras y van dirigidas a su c\u00edrculo social\u201d, reflexiona una historiadora del arte que conoce bien esos despachos. El Getty atesora m\u00e1s de 450 lienzos europeos pintados antes de 1900, muchos comprados en los \u00faltimos a\u00f1os. Un visitante espa\u00f1ol sentir\u00eda que camina por el pasillo central del Prado. Quentin Metsys, Parmigianino, Bronzino, Watteau, Mengs, Rubens, Rem\u00adbrandt, Fran\u00e7ois-Andr\u00e9 Vincent, Giovanni Segantini, Artemisia y Orazio Gentileschi. Solo por la D\u00e1nae y la lluvia dorada (1623) de este \u00faltimo pag\u00f3 30,5 millones de d\u00f3lares (unos 25,1 millones de euros) durante 2016 en subasta. Comparemos. El Prado tiene un presupuesto anual de 45 millones, y el Reina Sof\u00eda, de 38. \u201cEsa clase de museos procede del capitalismo actual y es colonial: acumula tesoros y expropia conocimientos\u201d, advierte Manuel Borja-Villel, director del Reina Sof\u00eda. Es el marco del 1% de la poblaci\u00f3n del mundo. El Hades de los multimillonarios. El arte, como objeto de consumo, narra Gabriele Finaldi, responsable de la National Gallery, citando al director del Met hasta 2008, Philippe de Montebello, recorre un transitar claro. \u201cLas obras maestras de los griegos fueron compradas por los romanos, luego las piezas del sur de Europa [Italia y Espa\u00f1a] emigraron hacia el norte, donde surg\u00edan los centros de poder econ\u00f3mico: Par\u00eds y luego Londres. Despu\u00e9s marcharon a Estados Unidos y ahora van al Golfo y el Lejano Oriente\u201d, dice Finaldi. En el camino, un modelo acumulativo de museo que da enormes sustos. La National tuvo que conseguir 25,6 millones de euros en 2019 para no perder El hallazgo de Mois\u00e9s, de Orazio Gentileschi, que parec\u00eda emigrar al Getty. Son instituciones patrimoniales y esto no lleva al Golfo (\u00bfqu\u00e9 l\u00f3gica posee que un pr\u00edncipe saud\u00ed pague 450 millones de d\u00f3lares por la principal imagen cristiana, atribuida a Leonardo?), sino a lo patriarcal y lo espectacular. Ya irrumpen movimientos, como Strike MoMA, que las quieren derrocar. El capitalismo arde por las costuras del arte. \u201cEs urgente superar la idea de la propiedad y la inmutable acumulaci\u00f3n de valor de los museos, aunque eso vaya contra la mentalidad dominante\u201d, lanza el comisario Bartomeu Mar\u00ed. Vender en lugar de comprar. Compartir en lugar de acaparar.", "level": "B2"}, {"title": "que-fue-de-los-durrell-la-ultima-prorroga-para-los-fanaticos-de-la-serie-britanica", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-television", "content": "Cuando una serie o una novela acaba, al espectador o lector m\u00e1s fiel no le queda otra opci\u00f3n que imaginar lo que ocurri\u00f3 con esos personajes con los que ha creado un v\u00ednculo a partir del final que los escritores decidieron dar al relato. Pero cuando esos protagonistas son reales, lo que queda es la Wikipedia. El programa especial \u00bfQu\u00e9 fue de los Durrell?, que puede verse desde este martes 8 de junio en Movistar + (en Movistar Seriesman\u00eda y bajo demanda), es precisamente eso, una enciclopedia audiovisual de algo m\u00e1s de 40 minutos con el recuento biogr\u00e1fico de la familia y otros animales del escritor y naturalista Gerald Durrell. Los Durrell \u2014la versi\u00f3n televisiva de la Trilog\u00eda de Corf\u00fa que narra las venturas griegas de su madre, sus tres hermanos y \u00e9l mismo\u2014 se convirti\u00f3 a lo largo de sus cuatro temporadas, emitidas entre 2016 y 2019 en la cadena brit\u00e1nica ITV (y disponibles en Espa\u00f1a en Movistar+ y Filmin), en uno de esos lugares felices para el espectador. Tal y como lo es ahora, tomando su relevo, Todas las criaturas grandes y peque\u00f1as (Filmin). Las dos son producciones brit\u00e1nicas, adaptaciones de libros que ya fueron trasladadas a la televisi\u00f3n con anterioridad, ambientadas en el pasado y con el amor al mundo animal y a la naturaleza por bandera. Lo que hace especial a Los Durrell, adem\u00e1s de la belleza de su id\u00edlico entorno insular griego en el que naufrag\u00f3 Ulises y batall\u00f3 Miguel de Cervantes, son sus protagonistas. Sus historias en pantalla van mucho m\u00e1s all\u00e1 en el terreno de la ficci\u00f3n de lo que lo hacen las narradas en las novelas biogr\u00e1ficas. Pero, a juzgar por lo que cuenta este episodio especial presentado por la actriz Keeley Hawes, la matriarca Durrell en la ficci\u00f3n, el esp\u00edritu inquieto de la familia ser\u00eda material suficiente para nuevas entregas de la serie. La Segunda Guerra Mundial termin\u00f3 con esa publicitada luna de miel en Corf\u00fa, que tantos turistas brit\u00e1nicos aficionados a las novelas originales ha dado a la isla. Todos menos Larry, el primog\u00e9nito, regresaron a la gris y lluviosa Bournemouth. Pero no por mucho tiempo. Egipto, Mozambique y la microisla de Jersey en el Canal de la Mancha fueron algunos de sus destinos, aunque esta vez llegaran a ellos por separado. Im\u00e1genes de archivo, algunos testimonios in\u00e9ditos de miembros de la familia real y tambi\u00e9n de la Real \u2014Ana de Inglaterra, hija de la reina Isabel II, rememora en varios momentos su amistad con Gerald\u2014, completan una producci\u00f3n que busca, en definitiva, una peque\u00f1a pr\u00f3rroga con el p\u00fablico del que ha sido uno de los grandes \u00e9xitos internacionales de la televisi\u00f3n brit\u00e1nica. Puedes seguir EL PA\u00cdS TELEVISI\u00d3N en Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "limpiar-opositores-de-la-boleta-electoral-la-nueva-modalidad-represiva-de-ortega-y-murillo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "El arresto domiciliar y la causa abierta por el supuesto delito lavado de dinero que el Gobierno de Daniel Ortega y Rosario Murillo le impuso a Cristiana Chamorro para inhabilitar su candidatura presidencial es parte de una nueva modalidad represiva en Nicaragua, cuyo principal objetivo, como resume la historiadora Dora Mar\u00eda T\u00e9llez \u201ces limpiar de la boleta a todas las candidaturas existentes de la oposici\u00f3n\u201d. La afirmaci\u00f3n de la tambi\u00e9n exguerrillera tom\u00f3 m\u00e1s fuerza este s\u00e1bado, cuando la polic\u00eda detuvo en el aeropuerto internacional de Managua a otro precandidato presidencial: el catedr\u00e1tico Arturo Cruz por \u201ccontar con fuertes indicios de que ha atentado contra la sociedad nicarag\u00fcense y los derechos del pueblo\u201d. Cruz, que regresaba de un viaje de Estados Unidos, fue arrestado en virtud de la Ley de defensa de los derechos del pueblo a la independencia, la soberan\u00eda y autodeterminaci\u00f3n para la paz, una normativa que castiga a quienes \u201cinciten la injerencia extranjera en los asuntos internos, pidan intervenciones militares y se organicen con financiamiento de potencias extranjeras\u201d. En otras palabras, una ley para opositores que celebren o promuevan sanciones internacionales contra el Gobierno Ortega-Murillo. Esta ley es parte de otras leyes punitivas aprobadas por el r\u00e9gimen sandinista en 2020 de cara al proceso electoral, las cuales mezcladas con el perenne estado de sitio policial tienen cercado a los opositores. Las otras leyes son la de cadena perpetua, la Ley de Ciberdelitos (dirigida a periodistas) y la Ley de Agentes Extranjeros. Un c\u00f3ctel legislativo que en la actualidad est\u00e1 usando Ortega para dar paso a su tercera reelecci\u00f3n consecutiva de la mano de su esposa, alargando m\u00e1s la crisis sociopol\u00edtica que el pa\u00eds atraviesa desde abril de 2018, cuando estallaron las protestas sociales. El caso de Cristiana Chamorro, la aspirante con m\u00e1s simpat\u00eda, seg\u00fan las encuestas- ilustra casi por completo esta estrategia que garantiza a la pareja presidencial su perpetuaci\u00f3n en el poder. Horas despu\u00e9s que Chamorro se inscribi\u00f3 en un mecanismo para elegir al candidato \u00fanico de la oposici\u00f3n, el Ministerio P\u00fablico inhibi\u00f3 de facto su candidatura, sustentado en una investigaci\u00f3n por supuesto lavado de dinero que semanas atr\u00e1s abrieron contra ella y la Fundaci\u00f3n Violeta Barrios de Chamorro. La ONG dedicada a la promoci\u00f3n y el fortalecimiento del periodismo cerr\u00f3 en febrero pasado para no someterse a la Ley de Agentes Extranjeros que criminaliza la cooperaci\u00f3n internacional. Pese a ello, la Fundaci\u00f3n Violeta fue indiciada junto a Chamorro, quien antes del cierre de la organizaci\u00f3n hab\u00eda renunciado a la direcci\u00f3n para lanzar su candidatura presidencial. Chamorro era perfilada como la candidata capaz de unir a la oposici\u00f3n dividida en dos bloques. Despu\u00e9s de m\u00e1s de un a\u00f1o de diferencias, los opositores parec\u00edan comenzarse a encontrar bajo la casilla de la Alianza Ciudadanos por la Libertad, consensuar un candidato \u00fanico y acudir a unas elecciones con la consigna de condiciones de transparencia y competitividad. Justo cuando las desavenencias opositoras se estaban disipando, Ortega irrumpi\u00f3 con una estrategia en dos v\u00edas. Por un lado se asegur\u00f3 el control del sistema con una reforma a la ley electoral a su medida, seg\u00fan expertos en la materia, y refrendando el control del cuestionado Consejo Supremo Electoral con magistrados leales a \u00e9l. Por el otro lado, despunt\u00f3 las inhibiciones de candidatos con la detenci\u00f3n de Cristiana Chamorro, y le sigui\u00f3 sorpresivamente Arturo Cruz, quien entre 2007 y 2009 fue el embajador del r\u00e9gimen sandinista en Washington. Ahora, se avecina el bloqueo de otro candidato muy popular: F\u00e9lix Maradiaga, quien durante las protestas sociales ya fue indiciado por cargos de \u201cterrorismo\u201d y financiamiento proveniente del narcotr\u00e1fico, dos se\u00f1alamientos que nunca pudo probar la justicia sandinista. El argumento para inhibir a Maradiaga es la maniquea interpretaci\u00f3n del art\u00edculo 147 de la Constituci\u00f3n, de acuerdo al reclamo del mismo afectado. Ese art\u00edculo establece que para poder aspirar a la presidencia se debe \u201chaber residido de forma continua en el pa\u00eds los cuatro a\u00f1os anteriores a la elecci\u00f3n\u201d. Maradiaga tuvo que exiliarse forzadamente en 2018, luego de una brutal paliza en la ciudad de Le\u00f3n y una orden de captura en su contra. Este s\u00e1bado, el precandidato anunci\u00f3 que hab\u00eda sido citado en la Fiscal\u00eda este lunes. \u201cHay argumentos para que esa situaci\u00f3n de Maradiaga no se aplique al pie de la letra, porque en la Constituci\u00f3n hay un vac\u00edo en relaci\u00f3n a las causas por la cual una persona est\u00e1 fuera del pa\u00eds, en el sentido de exiliado pol\u00edtico. Maradiaga nunca cambi\u00f3 su domicilio y cuando pudo regres\u00f3 al pa\u00eds\u201d, explic\u00f3 Yader Loza, experto en materia electoral. \u201cM\u00e1s all\u00e1 de lo que diga o no diga la ley, en Nicaragua no hay ley\u2026 para el Gobierno la \u00fanica ley es lo que dice el presidente y la vicepresidenta\u201d. Sumado a ello, el r\u00e9gimen mantiene en arresto domiciliar a los aspirantes F\u00e9lix Maradiaga, Juan Sebasti\u00e1n Chamorro y Medardo Mairena, quienes por ahora no tienen cargos judiciales abiertos. Todos estos opositores y otros de mayor liderazgo son vigilados 24 horas y siete d\u00edas a la semana por contingentes policiales. \u201cEstas acusaciones infundadas, a solo cinco meses de las elecciones generales, forman parte de una campa\u00f1a tendiente a inhibir a los opositores para el ejercicio de cargos de elecci\u00f3n popular, por parte de un r\u00e9gimen que trata de mantenerse a toda costa en el poder\u201d, reclam\u00f3 este s\u00e1bado la Alianza Ciudadanos por la Libertad, luego de conocerse la detenci\u00f3n de Cruz, quien se ha destacado como catedr\u00e1tico Incae Business School. Cruz fue detenido un d\u00eda despu\u00e9s que Estados Unidos prometi\u00f3 m\u00e1s sanciones como represalia al arresto domiciliario bajo aislamiento en el que mantienen a Cristiana Chamorro. \u201cEllos ya est\u00e1n decididos a hacer una farsa electoral y con ello tienen que inhibir a todos los candidatos, sacar a todos los partidos que quieran ser oposici\u00f3n y quedarse solos\u201d, dijo Dora Mar\u00eda T\u00e9llez. Muestra de ello han sido la inhibici\u00f3n de una de las casillas donde planeaba correr la Coalici\u00f3n Nacional, uno de los bloques opositores surgidos en 2018. El Consejo Supremo Electoral sac\u00f3 de la contienda al Partido Restauraci\u00f3n Democr\u00e1tica (PRD) por razones religiosas. Dos d\u00edas despu\u00e9s, tambi\u00e9n despoj\u00f3 de su personer\u00eda jur\u00eddica al Partido Conservador (PC). Los Ortega-Murillo est\u00e1n diciendo \u2018me voy a mantener a sangre y fuego en el poder\u2019. Eso dicen\u201d, sostiene T\u00e9llez, tambi\u00e9n perseguida por el Gobierno. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "el-libro-de-instrucciones-de-vinicius-de-moraes", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "R\u00edo de Janeiro es una ciudad que con su verano eterno y sus playas urbanas invita al hedonismo. Es f\u00e1cil imaginar al poeta Vinicius de Moraes \u2014un vividor que adoraba a las mujeres, a sus amigos y el whisky\u2014 componiendo Garota de Ipanema en un bar en traje de ba\u00f1o copa en mano. Pero no. Su nieta Julia traza esa caricatura del padre de la bossa nova antes de describir el laborioso proceso creativo. Escrib\u00eda por las ma\u00f1anas, sentado a una mesa. Los originales de su obra permiten ver \u201clos ajustes, la b\u00fasqueda de la palabra correcta. Escribe mucho y luego va sintetizando, porque Vinicius es el poeta de la simplicidad, de la s\u00edntesis po\u00e9tica\u201d, recalca. \u201c\u00c9 melhor ser alegre que ser triste A alegr\u00eda \u00e9 a melhor coisa que existe\u201d Cita la nieta los versos con los que arranca el Samba da Ben\u00e7\u00e3o. Cualquiera puede asomarse ahora a ese proceso tan \u00edntimo del poeta, compositor, dramaturgo, cr\u00edtico cinematogr\u00e1fico y diplom\u00e1tico, fallecido hace cuatro d\u00e9cadas en su casa carioca. Vinicius de Moraes, al desnudo. Se puede navegar por toda su obra, ver los garabatos de sus correcciones, las versiones y los a\u00f1adidos, en el reci\u00e9n estrenado archivo digital. Desde cualquier parte del mundo y gratis. Ya no es necesario viajar a R\u00edo de Janeiro para husmear en los papeles que componen una obra descomunal y diversa: sambas, sonetos, guiones cinematogr\u00e1ficos, obras de teatro, cr\u00edticas de cine\u2026 que son un canto a la felicidad, la belleza, al disfrute de la vida. Hijos y nietos lo llamaban Vinicius, cuenta Julia, cineasta, que ten\u00eda seis a\u00f1os cuando \u00e9l muri\u00f3 en 1980. Sus recuerdos de \u00e9l son fotogr\u00e1ficos\u2026 im\u00e1genes de los grandes encuentros en la casa familiar de R\u00edo de Janeiro, con la mesa llena de gente. Adoraba recibir amigos. Julia Moraes charl\u00f3 con este diario el pasado martes al aire libre y con mascarilla porque la pandemia a\u00fan pega fuerte en Brasil. Fue en el coqueto jard\u00edn de la Fundaci\u00f3n Casa Rui Barbosa, en R\u00edo, que conserva el legado documental de Moraes y otros brasile\u00f1os ilustres. La nieta, que ha dirigido el proyecto para crear el archivo digital, habla a borbotones del poeta mientras cita aqu\u00ed y all\u00e1 un verso, el t\u00edtulo de una canci\u00f3n o a muchos de los artistas con los que el abuelo colabor\u00f3. Estudiosos, aquellos que se enamoraron de Brasil a trav\u00e9s de su m\u00fasica o curiosos en general pueden pasearse por 11.000 documentos, incluidos los originales de 260 canciones. Entre lo conservado, falta Garota de Ipanema. La familia desconoce qu\u00e9 fue del original del himno m\u00e1s popular de Brasil, inspirado en Helo Pinheiro, una mujer que a\u00fan vive en Ipanema, un barrio rico. (La canci\u00f3n es un cl\u00e1sico que acaba de actualizar Anitta, una de las cantantes m\u00e1s famosas de Brasil). Tampoco incluye archivos sonoros ni visuales. La familia pretende alentar nuevas investigaciones, futuros descubrimientos. \u201cQueremos democratizar el acceso al conocimiento\u201d, recalca. Estos son tiempos sombr\u00edos para la cultura en Brasil por la pandemia y por el bolsonarismo. Las cuatro hojillas en las que fue escrita Chega de saudade incluyen cuidados borrones garabateados por el autor mientras escrib\u00eda la letra que, con m\u00fasica de Tom Jobim, se convirti\u00f3 en la canci\u00f3n s\u00edmbolo de la bossa nova (nueva ola). El tr\u00edo que la alumbr\u00f3 lo completa el cantante y guitarrista Jo\u00e3o Gilberto, fallecido en 2019. Aquel estilo exportado por el perif\u00e9rico Brasil \u201cuni\u00f3 la cultura popular con la cultura erudita para crear algo nuevo, una amalgama de tradici\u00f3n y modernidad\u201d, describe la cineasta. Conjugaron la cultura negra de las favelas de R\u00edo con la poes\u00eda tradicional. Un ritmo convertido en banda sonora de aquel Brasil prometedor, de futuro, que pretend\u00eda mejorar la autoestima nacional, enaltecer lo mejor de un pa\u00eds cuya cara m\u00e1s conocida era otra. Pobreza, violencia, injusticias. Lacras que, mitigadas, persisten. Aquel Brasil que sedujo a Stefan Zweig y que tuvo al arquitecto Oscar Niemeyer o a Pel\u00e9 entre sus iconos. Entre la correspondencia privada, cartas de Charles Chaplin y Orson Welles de los tiempos en que el poeta fue vicec\u00f3nsul en Los \u00c1ngeles (EE UU), justo despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial a la que Brasil contribuy\u00f3 con soldados en las filas aliadas. El consulado quedaba en el 6606 de Sunset Boulevard, adonde Chaplin le escribe para agradecerle el env\u00edo de una revista de cine lanzada por el brasile\u00f1o y le promete enviar una foto autografiada. La carta de Welles es informal, de amigos. Tras quejarse de los peri\u00f3dicos de Hearst, le dice que se tienen que ver pronto para comer. El diplom\u00e1tico y artista le acompa\u00f1\u00f3 durante el rodaje de La Dama de Shangh\u00e1i y, de vuelta en su patria, empez\u00f3 a escribir guiones. Entre los manuscritos, la partitura de A felicidade, de Insensatez, del Soneto de Fidelidade o de A sinfon\u00eda da Alvorada, escrita con Jobim para la inauguraci\u00f3n de Brasilia como capital hace seis d\u00e9cadas. La pieza preferida de la nieta cineasta tiene que ver con su oficio, el de ella. Es el guion de Orfeo negro con anotaciones del abuelo. La pel\u00edcula del franc\u00e9s Marcel Camus gan\u00f3 la Palma de Oro en Cannes, un Oscar en 1960 y contribuy\u00f3 a la fama internacional de la m\u00fasica popular brasile\u00f1a. El filme es una adaptaci\u00f3n de la obra teatral Orfeu da Concei\u00e7\u00e3o, en la que Vinicius de Moraes puso entusiasmo y dinero, el mito griego de Orfeo trasladado a las favelas cariocas. \u201c\u00bfQu\u00e9 dice Vinicius al principio de la obra? Esta obra puede ser montada en cualquier momento y lugar siempre que los actores sean negros. \u00bfQu\u00e9 entiendo yo que quer\u00eda decir? Que la cultura negra es tan grande como la griega\u201d, explica Julia Moraes, que recuerda que, por primera vez, artistas negros protagonizaron una obra en el Teatro Municipal de R\u00edo, ubicado a pocas manzanas de los muelles por los que llegaron millones esclavos desde \u00c1frica. El dramaturgo pag\u00f3 el espect\u00e1culo de su bolsillo. Como quer\u00eda algo grandioso, monumental, llam\u00f3 a Niemeyer para que dise\u00f1ara el escenario. Y fue la b\u00fasqueda de un compositor para la m\u00fasica de la obra lo que propici\u00f3 su encuentro con Tom Jobim, que alumbr\u00f3 una exitos\u00edsima colaboraci\u00f3n art\u00edstica de d\u00e9cadas. Pese a la fama que le dio, la pel\u00edcula \u201cno le gust\u00f3, \u00e9l era m\u00e1s bien un hombre de cine tradicional\u201d. El intelectual muri\u00f3 a los 66 a\u00f1os, tras mucho whisky, nueve esposas y grandes farras con amigos. Dej\u00f3 una producci\u00f3n intelectual vasta y polifac\u00e9tica que tampoco ces\u00f3 en sus a\u00f1os de diplom\u00e1tico, abruptamente terminados en 1968, cuando la dictadura lo ech\u00f3 de la carrera por bohemio. Los originales de su obra y sus fotos lograron sobrevivir a las muchas mudanzas y a la ruptura de sus matrimonios y, es m\u00e1s, permanecer como conjunto a lo largo de los a\u00f1os. El logro obedece a que \u00e9l mismo siempre quiso conservar su legado para la posteridad y cont\u00f3 con la valios\u00edsima complicidad de sus hermanas. Ligia, la mayor, soltera sin hijos, se esmer\u00f3 en reunirlo todo en el garaje de la casa familiar. All\u00ed se conserv\u00f3 por d\u00e9cadas. Durante toda su vida ella cuid\u00f3 tambi\u00e9n de los dineros y la vida burocr\u00e1tica de su hermano artista. Los descendientes de Vinicius de Moraes son un clan en el que proliferan los artistas y que, milagro, ha sobrevivido unido a la gesti\u00f3n de los derechos de autor, en las ant\u00edpodas de las querellas financieras y familiares que amargaron los \u00faltimos a\u00f1os de Jo\u00e3o Gilberto. El padre de Julia, Pedro, fot\u00f3grafo, y otros cuatro hijos del compositor gestionan su legado. Ella, que culpa a Universal de haber iniciado la espiral de problemas de Gilberto, asegura que entre los Moraes no hay disputas, deciden por consenso. En este proyecto de digitalizaci\u00f3n la ha acompa\u00f1ado un sobrino nieto del poeta, Marcus Moraes.", "level": "B2"}, {"title": "aviso-por-sms-de-la-policia-de-nueva-york-tiroteo-en-su-barrio-evite-la-zona", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "\u201cIncidente en curso. Eviten la confluencia de la calle 103 con Amsterdam Avenue. Los agentes intentan asegurar el \u00e1rea\u201d. Los vecinos de un barrio de Nueva York recibieron en sus m\u00f3viles ese mensaje de la Polic\u00eda el 25 de mayo. Dos j\u00f3venes se enfrentaban a tiros pasadas las dos de la tarde, ocult\u00e1ndose entre los coches aparcados, el ca\u00f1\u00f3n de sus pistolas brillando intermitentemente al sol al ritmo de los disparos, como una escena m\u00e1s de tantas buenas y malas pel\u00edculas. Suced\u00eda en un barrio de clase media de Manhattan, residencial y comercial, muy lejos de las consideradas zonas conflictivas o se\u00f1aladas por su actividad delictiva. Tras los sangrientos a\u00f1os ochenta y noventa, y la posterior pacificaci\u00f3n de las calles, la violencia armada ha vuelto al coraz\u00f3n de las ciudades estadounidenses. Dos semanas antes, a mediados de mayo, una ni\u00f1a de cuatro a\u00f1os result\u00f3 herida por una bala perdida en un tiroteo en Times Square, epicentro tur\u00edstico de Nueva York; un s\u00e1bado en plena hora punta de compras y paseos. El fen\u00f3meno es una tendencia al alza en EE UU desde la primavera de 2020, y un lastre en la exitosa recuperaci\u00f3n de la pandemia. Los \u00c1ngeles registr\u00f3 el a\u00f1o pasado 350 asesinatos, la cifra m\u00e1s elevada en una d\u00e9cada, con un aumento del 36% respecto a 2019. En Nueva York, donde los homicidios se incrementaron en 2020 en cerca del 45%, el repunte monopoliza los mensajes de los candidatos a la alcald\u00eda en el tramo final de la campa\u00f1a. El miedo a la pandemia y a las protestas raciales dispar\u00f3 el a\u00f1o pasado la venta de armas, una quinta parte de las cuales fueron adquiridas por ne\u00f3fitos. Una semana cualquiera del \u00faltimo mayo, recuerda The New York Times, se verificaron 1,2 millones de antecedentes, uno de los requisitos para comprar una pistola. Seg\u00fan estimaciones del centro de estudios Everytown, basadas en el examen de antecedentes, en 2020 se vendieron 22 millones de armas, un 64% m\u00e1s que el a\u00f1o anterior. La compra masiva llen\u00f3 las casas de armas precisamente cuando los ni\u00f1os m\u00e1s tiempo pasaban en ellas, por la suspensi\u00f3n de las clases, y los accidentes dom\u00e9sticos con armas y con menores implicados en ellos se dispararon entre marzo y diciembre de 2020, hasta representar el 30% m\u00e1s que en el mismo periodo de 2019, seg\u00fan Everytown Research. Tambi\u00e9n ha alimentado las amenazas y agresiones de g\u00e9nero. En enero, un grupo de investigadores analiz\u00f3 los datos de 129 departamentos de Polic\u00eda Metropolitana del pa\u00eds. Los de las ciudades m\u00e1s grandes reportaron un aumento de los homicidios (tres de cada cuatro agencias) y de tiroteos \u201cno fatales\u201d, es decir, sin v\u00edctimas mortales (cuatro de cada cinco departamentos). Estad\u00edsticas neutras y pormenorizadas que apenas si logran maquillar la muerte absurda de la vecina de la Avenida 34 de Elmhurst (distrito de Queens, Nueva York) que se asom\u00f3 una noche al o\u00edr ruidos en la calle, y acab\u00f3 muerta de un disparo, en oto\u00f1o pasado. \u201cUnos chavales intentaban robar un coche aparcado ante el portal de la mujer, que viv\u00eda en el primero. Al o\u00edr ruidos extra\u00f1os, se asom\u00f3 a la ventana y al encender la luz ofreci\u00f3 un blanco perfecto. Los chicos dispararon a la ventana y la pobre muri\u00f3 en el acto\u201d, recuerda con naturalidad Pam Wade, que vive dos portales m\u00e1s abajo y oy\u00f3 los disparos desde su casa. \u201cPero no ha sido el \u00fanico incidente fatal durante la pandemia en el barrio; las armas est\u00e1n por todas partes, porque la gente tiene miedo\u201d, a\u00f1ade Wade, que establece una perversa relaci\u00f3n causal: las armas como remedio contra el miedo. El reguero de v\u00edctimas mortales en ese barrio no cesa; la \u00faltima, el mi\u00e9rcoles. En aparcamientos, domicilios, bares. Incluso pasajeros de un taxi, en Elmhurst o tambi\u00e9n en Brooklyn, tiroteados a quemarropa, un menudeo del que ya solo informan los peri\u00f3dicos de barrio. Especialmente en las \u00e1reas m\u00e1s desfavorecidas, porque la pandemia y la epidemia de violencia armada reflejan e intensifican una a\u00f1eja desigualdad social y racial en el acceso a la salud, a la vivienda, la educaci\u00f3n, pero tambi\u00e9n en la exposici\u00f3n a peligros ambientales, seg\u00fan los expertos, de los que la violencia con armas de fuego ser\u00eda el exponente m\u00e1s claro. Desde hace unas semanas la presencia de polic\u00edas es m\u00e1s que evidente en el suburbano de Nueva York, que tras la reapertura total de la actividad ha vuelto a funcionar las 24 horas del d\u00eda. En parejas, los agentes entran y salen de los vagones porque la ciudad est\u00e1 en campa\u00f1a electoral y la demostraci\u00f3n de seguridad es una baza crucial para la mayor\u00eda de los candidatos. Candidatos que, uno tras otro, se acercaron a Times Square a mediados de mayo tras el tiroteo que hiri\u00f3 a la ni\u00f1a de cuatro a\u00f1os, y a las dos adultas que la acompa\u00f1aban. \u201cNada funcionar\u00e1 en Nueva York si no hay seguridad p\u00fablica, y para eso, necesitamos a la polic\u00eda\u201d, dijo el favorito a la alcald\u00eda, Andrew Yang, in situ. \u201cHay que cortar las v\u00edas de suministro de las armas, que llegan de fuera del Estado, e implicar m\u00e1s a la polic\u00eda en los barrios\u201d, repite Kathryn Garcia, partidaria del refuerzo policial y de retirar de la circulaci\u00f3n 10.000 armas ilegales en su primer a\u00f1o de mandato. La menci\u00f3n de la polic\u00eda ha centrado el debate de un modo inc\u00f3modo para algunos candidatos, los partidarios de recortar fondos del presupuesto de seguridad para financiar programas sociales. El eslogan defund the police (quitar financiaci\u00f3n a la polic\u00eda), acu\u00f1ado en las manifestaciones contra la brutalidad policial que siguieron al asesinato del afroamericano George Floyd en Minneapolis, en mayo de 2020, se ha transformado en algunos sitios en refund the police, volver a invertir en la polic\u00eda. Un ejemplo es la ciudad de Los \u00c1ngeles, donde las movilizaciones de entonces empujaron a las autoridades a restar 150 millones de d\u00f3lares al presupuesto de la polic\u00eda municipal (el 8% del total). Justo un a\u00f1o despu\u00e9s, la ciudad acaba de aprobar una nueva inyecci\u00f3n de fondos para contratar a 250 polic\u00edas m\u00e1s ante el repunte de la violencia. Nueva York podr\u00eda seguir esa senda, seg\u00fan qui\u00e9n sea el candidato elegido como alcalde en noviembre. Mientras Texas se dispone a adoptar una ley que permitir\u00e1 a los mayores de 21 a\u00f1os ir armados sin necesidad de licencia, la agencia gubernamental responsable de gestionar la medida (Oficina de Alcohol, Tabaco, Armas de Fuego y Explosivos, ATF, en sus siglas inglesas) lleva sin director 13 de los \u00faltimos 15 a\u00f1os, socavada por la todopoderosa Asociaci\u00f3n Nacional del Rifle (NRA, en sus siglas inglesas) y sus generosas donaciones a pol\u00edticos. El presidente Joe Biden, que en abril anunci\u00f3 medidas de control a la posesi\u00f3n de armas, pretende resolver el vac\u00edo existente en la ATF con un candidato partidario de una regulaci\u00f3n m\u00e1s estricta, lo que obviamente no complace a los republicanos mientras la NRA muta estatutariamente como quien cambia de camisa, sin perder influencia. Aunque los homicidios solo representan un tercio de las muertes por arma de fuego (el 65% corresponde a los suicidios), la cotidianidad de la violencia en las principales ciudades de EE UU -una mancha que ti\u00f1e de rojo, sobre todo, el Este del pa\u00eds- preocupa sobremanera a las autoridades municipales, enfrentadas a un crecimiento exponencial de la violencia callejera, ligada muchas veces a las bandas: una agente de la Polic\u00eda de Nueva York result\u00f3 herida esta semana cuando miembros de una banda tirotearon su casa para castigar a su hermano, tambi\u00e9n pandillero. Si a la actividad de los grupos organizados se le a\u00f1aden el gran n\u00famero de ni\u00f1os con acceso a pistolas en sus domicilios y la proliferaci\u00f3n de ghost guns (armas fantasmas, de fabricaci\u00f3n casera), la probabilidad de que una ni\u00f1a de cuatro a\u00f1os, o una vecina de un barrio modesto, acaben siendo blanco de un disparo se multiplica exponencialmente, igual que los rutinarios avisos v\u00eda SMS de la polic\u00eda.", "level": "B2"}, {"title": "volvemos-con-serrat-al-pueblo-donde-nacio-mediterraneo-50-anos-despues", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-eps", "content": "El sol refulge por encima de un mar verdoso cuando Joan Manuel Serrat se detiene en seco como si, en un fugaz hechizo, pudiese \u201crevivir un cad\u00e1ver\u201d llamado Calella de Palafrugell. Minutos antes de su llegada amenazaba tormenta, con un cielo gris y algo grosero, pero es una de esas tardes de mayo en las que las nubes navegan sin tim\u00f3n y, en cuesti\u00f3n de un instante, todo cambia. El clima es \u201cvariable\u201d, como el estado emocional de Serrat hace justo medio siglo, cuando se mov\u00eda por este pueblo de pescadores como un cantor con alma de marinero. \u201cJusto ah\u00ed\u201d, dice se\u00f1alando con el dedo el edificio Batlle, hoy un acogedor bloque de apartamentos veraniegos que, a sus ojos, se transforma en el hotelito costero donde se hosped\u00f3 durante mayo de 1971 para componer buena parte de Mediterr\u00e1neo, su disco m\u00e1s emblem\u00e1tico y una de las grandes obras de la historia de la m\u00fasica popular espa\u00f1ola. Un \u00e1lbum que cumple ahora 50 a\u00f1os. \u201cMi habitaci\u00f3n estaba en la segunda planta\u201d, remata, ataviado con una gorra gris y quieto sobre la plazuela triangular frente a la playa de Port Bo, donde, en una estampa propia de un cuadro de Sorolla, descansan las barcas en la arena gruesa y las gaviotas sobrevuelan los arrecifes rocosos. Desde esa habitaci\u00f3n, hoy desaparecida, ve\u00eda Serrat todos los d\u00edas el mar Mediterr\u00e1neo en un tiempo lejano, cuando su \u201c\u00fanica gu\u00eda\u201d era su estado emocional variable: \u201cDepend\u00eda de lo que me ocurr\u00eda y les ocurr\u00eda a los de alrededor en ese momento, es decir, de los besos y las bofetadas que la vida te va repartiendo\u201d. En la primavera de 1971, el m\u00fasico, convertido ya en una aut\u00e9ntica estrella del pop, se refugi\u00f3 en este pueblecito para buscar tranquilidad e inspiraci\u00f3n. A sus 28 a\u00f1os era un cantante de masas e \u00eddolo juvenil que hab\u00eda dado un impulso magn\u00edfico a la canci\u00f3n catalana y espa\u00f1ola. Era todo un hito. Desde sus humildes or\u00edgenes en el barrio obrero barcelon\u00e9s del Poble-sec, este hijo de un anarquista catal\u00e1n y un ama de casa aragonesa se hab\u00eda dado a conocer en 1965 con sus primeras composiciones y hab\u00eda renovado con un aire fresco lo que se dio en llamar la nova can\u00e7\u00f3, aquella plataforma de pioneros que reivindicaron el uso del catal\u00e1n en la m\u00fasica espa\u00f1ola. Asentado como referente de aquel movimiento, sorprendi\u00f3 y se pas\u00f3 a cantar en castellano. De esta forma tambi\u00e9n triunf\u00f3 m\u00e1s all\u00e1 del Ebro, tanto que acapar\u00f3 portadas de revistas, protagoniz\u00f3 pel\u00edculas e hizo las Am\u00e9ricas. Con aquella melena vagabunda y mirada serena, el Serrat de 1971 era el rostro del \u00e9xito en Espa\u00f1a. Fueron d\u00edas de muchos besos, pero tambi\u00e9n de algunas bofetadas. Aquel joven Serrat, que llevaba un ritmo de trabajo fren\u00e9tico, se las tuvo que ver con dos bandos que, a\u00fan hoy, parecen irreconciliables. El m\u00fasico estaba vetado por TVE desde la sonada pol\u00e9mica que protagoniz\u00f3 en 1968 al negarse a cantar en espa\u00f1ol en Eurovisi\u00f3n, motivo por el que el ente p\u00fablico decidi\u00f3 enviar a Massiel. Al mismo tiempo, muchos de los que le hab\u00edan aplaudido por su defensa de la canci\u00f3n en catal\u00e1n le acusaron de traidor por haberse pasado a cantar en espa\u00f1ol en sus discos. Se hallaba en mitad de la vor\u00e1gine. \u201cDesde Eurovisi\u00f3n, hab\u00eda sacado tres discos: los dos en castellano y Serrat 4 en catal\u00e1n. No paraba. Su representante, Lasso de la Vega, estaba febril con su \u00e9xito y le impon\u00eda una agenda brutal de giras y promoci\u00f3n. Serrat se replante\u00f3 muchas cosas. Mediterr\u00e1neo capta esa sensaci\u00f3n. Si no es conceptual, al menos en su broche final tiene una unidad muy apabullante y sensorial. Muy significativa de la forma que tiene Serrat de percibir la vida\u201d, explica Luis Garc\u00eda Gil, uno de los mayores estudiosos de la obra del m\u00fasico y autor de los libros Mediterr\u00e1neo. Serrat en la encrucijada y Serrat y los poetas (ambos editados por Efe Eme). Es media tarde de un mi\u00e9rcoles y la tranquilidad reina en Calella de Palafrugell. Apenas hay gente por sus callejuelas empedradas, por las que cuelgan farolillos negros y se ven balcones y terrazas cerrados a cal y canto. Parejas que pasean, algunos estudiantes que se han saltado las clases para conocer este bello enclave costero y unos pu\u00f1ados dispersos de turistas franceses, alojados en lujosos apartamentos y que pasan las ma\u00f1anas en la playa y las noches en el caf\u00e9 Calau, el \u00fanico establecimiento que est\u00e1 abierto en las noches de diario en este pueblo que cobra nueva vida los fines de semana y se rebasa de turistas en verano. Elegante y luminoso, con sus sillas de madera y sus l\u00e1mparas c\u00e1lidas de mimbre, el Calau es como cualquier cafeter\u00eda europea tur\u00edstica. De un molde mil veces visto, que ahora es muy distinto al aire marino de algarab\u00eda y compadreo de la taberna que descansaba en el mismo lugar cuando Serrat ten\u00eda instalada all\u00ed hace cinco d\u00e9cadas su \u201coficina\u201d, justo debajo del hotel Batlle. \u201cDonde atend\u00eda\u201d, suelta con una risa. Ahora, como entonces, era mayo y los turistas no llegaban hasta m\u00e1s tarde. Sin embargo, el turismo del Levante espa\u00f1ol era diferente, menos invasor y numeroso, mucho m\u00e1s catal\u00e1n. \u201cFui a Calella porque era un lugar precioso, ten\u00eda amigos y me lo pasaba muy bien. Las canciones de Mediterr\u00e1neo se gestaron all\u00ed porque yo estaba all\u00ed\u201d, confiesa Serrat. Su paso por este pueblecito pesquero y de cabotaje que conserva trazados portuarios del siglo XVIII, caracter\u00edsticos del m\u00e1s evocador paisaje mediterr\u00e1neo de la Costa Brava, fue un est\u00edmulo important\u00edsimo. Las canciones del \u00e1lbum tambi\u00e9n se compusieron en otros lugares, seg\u00fan cuenta su autor, como Cala d\u2019Or, en Mallorca; Moj\u00e1car, en Almer\u00eda, y Hondarribia, en Gipuzkoa, donde fue a encontrarse con Miguel Mihura con el fin de ver la posibilidad de una adaptaci\u00f3n musical de Tres sombreros de copa. De todos estos sitios, Calella y la Costa Brava, con su fulgor marino, inundaron la mirada de aquel joven contemplativo y vividor que buscaba empaparse del entorno. \u201cHubo cosas que influyeron claramente. Una de ellas es que pas\u00e9 mucho tiempo en el Ampurd\u00e1n. Es una zona de una fuerza y una riqueza especiales y siempre esper\u00e9 que eso se colase en m\u00ed\u201d. Se col\u00f3. Y de qu\u00e9 manera. En 1971, el hoy desaparecido hotel Batlle estaba frente a la playa, donde Serrat llevaba una \u201cvida rutinaria\u201d. \u201cCada ma\u00f1ana me tumbaba a tomar el sol y luego me daba un chapuz\u00f3n r\u00e1pido porque el agua estaba fr\u00eda. Com\u00eda en el hotel y por la tarde escrib\u00eda, paseaba, me dejaba llevar\u2026\u201d, explica el m\u00fasico, quien cont\u00f3 con la complicidad de Rosa Moret, antigua propietaria del hotel junto a su difunto marido, Tom\u00e1s. \u201cTen\u00eda tres hijas y \u00e9l siempre me dec\u00eda que se las dejase para llev\u00e1rselas de fiesta. Yo le contestaba que me las devolviese, que no me las perdiera por ah\u00ed\u201d, cuenta con una sonrisa Rosa, hoy octogenaria y que vive en el centro de Palafrugell, lejos de la playa. Ella y su marido compart\u00edan noches en el bar, y Tom\u00e1s era, seg\u00fan Serrat, \u201cel colega al otro lado de la barra con conversaciones sobre lo terrenal y lo eterno\u201d. Pero no era el \u00fanico en aquellas noches regadas de vino, alargadas hasta bien tarde, tal y como rememora su protagonista: \u201cHab\u00eda una peque\u00f1a di\u00e1spora de amigos que se distribu\u00edan por los pueblos de la costa y sub\u00edan especialmente los fines de semana. Unos porque ten\u00edan casa y otros porque ten\u00edan morro\u201d. En el disco rindi\u00f3 homenaje a uno de ellos en la canci\u00f3n T\u00edo Alberto, inspirada en Alberto Puig Palau, un bon vivant y lib\u00e9rrimo antifranquista que, seg\u00fan Serrat, fue \u201celemento fundamental y estable de aquellas actividades infinitas que iban sin horarios ni compromisos en un ambiente presidido por una gran libertad\u201d. Ahora, paseando por la calle de les Voltes, donde restaurantes y tiendas de ropa pija conviven con antiguas casitas blancas de tres pisos que guardan a\u00fan el encanto del pasado, Serrat echa la vista atr\u00e1s y reconoce que otro \u201cpersonaje extraordinario\u201d que bien hubiese merecido otro tributo porque \u201cdio luz a muchas noches\u201d fue Tom\u00e1s Cervera, el fallecido due\u00f1o del restaurante Madame Zoz\u00f3. Ubicado en la localidad de Mont-ras e inspirado en el cabaret parisiense Moulin Rouge, Madame Zoz\u00f3 hac\u00eda tambi\u00e9n la funci\u00f3n de sala de fiestas en la que sol\u00eda bailar Carmen Amaya y tocar el jazzista estadounidense Lou Bennett. Fue uno de esos lugares divertidos y luminosos del boom de la Costa Brava en los setenta, que, como polillas, atrajo a una buena n\u00f3mina de la gauche divine, toda esa gente heterog\u00e9nea de izquierdas, entre intelectuales, artistas y vanguardistas inclasificables, que Serrat califica hoy como \u201cguapa, talentosa y hedonista\u201d. A ella pertenec\u00eda tambi\u00e9n Colita, la fot\u00f3grafa que le retrat\u00f3 para la portada de Mediterr\u00e1neo y las im\u00e1genes interiores en las que se le ve con los hijos de Rosa Reg\u00e0s. Antes de llegar a Calella en la primavera de 1971, el m\u00fasico ya hab\u00eda estado en el pueblo invitado por Oriol Reg\u00e0s, quien ten\u00eda una casa y con el que sol\u00eda hacer planes familiares cogiendo una barca para ir a comer tortilla a las islas Formigues. Aquella bulliciosa colmena humana tambi\u00e9n encontr\u00f3 en el hotel Llafranc, justo al lado de Calella, otro fort\u00edn bohemio y marchoso regentado por Manel Bisbe, conocido como el Gitano de la Costa. Por Llafranc, con su exquisito guiso de bacalao, sepia y aves, pod\u00edan parar Rock Hudson, Sophia Loren, Kirk Douglas, Elizabeth Taylor, Paco de Luc\u00eda, Xavier Cugat y La Chunga. Sin embargo, Serrat acababa reunido al final del d\u00eda con sus amigos vitalistas en su oficina de Calella. \u201cTom\u00e1s y el Gitano de la Costa formaban una pareja de baile para la vida despreocupada y provocadora en el Batlle. Nos junt\u00e1bamos por la noche y cant\u00e1bamos en cuanto aparec\u00eda una guitarra y se soltaban cuatro copas\u201d. Aquella existencia hedonista atraviesa todo el disco en un compositor que se mov\u00eda entre pueblo y pueblo con un Alfa Romeo de los a\u00f1os treinta y soltero, aunque hab\u00eda protagonizado romances sonados con modelos como Susan Holmquist, que hab\u00eda sido portada de la primera edici\u00f3n de \u00daltimas tardes con Teresa, de Juan Mars\u00e9. \u201cIba solo. Era un chico soltero y, de alguna manera, cumplidor con su estado civil. Viv\u00eda mi solter\u00eda con libertad y alegr\u00eda. Casi dir\u00eda que con gula\u201d, recuerda con una sonrisa. \u201cCon el debido respeto, en aquella \u00e9poca follar estaba de moda. No funcionaba el WhatsApp ni los tel\u00e9fonos. De hecho, los tel\u00e9fonos funcionaban con ficha y entonces, claro, era mucho mejor verse\u201d. Cincuenta a\u00f1os despu\u00e9s, Calella es un territorio tur\u00edstico cotizado bastante indiferente a la historia de Serrat. No hay nada que remita a ello en el pueblo, que cuenta con un mirador en honor al inventor de la f\u00f3rmula de las pastillas Juanola, oriundo de Palafrugell. Solo lo hacen los recuerdos que trae Serrat y unas canciones que, compuestas con \u201cguitarra, casete y paciencia\u201d en el cuartito del hotel Batlle, siguen evocando con sus arreglos orquestales y sus melod\u00edas hipn\u00f3ticas al estado de brillo y ligereza propio de esta orilla del Mediterr\u00e1neo. La playa de Port Bo, donde el joven Serrat sol\u00eda tirarse a la bartola, conserva el mismo encanto de anta\u00f1o. Justo al lado se encuentra el tramo antiguo de soportales, un paseo que data del siglo XIX y que tambi\u00e9n se conoce como Ruta Josep Pla, en el que los turistas de todas partes del mundo hoy se sientan a comer en terrazas. Una estampa que no encajar\u00eda en los retratos escritos por la pluma ir\u00f3nica y \u00e1gil de Pla, quien vivi\u00f3 una especie de exilio interior en estas tierras de la Costa Brava, donde reflexion\u00f3 y busc\u00f3 sentido a la existencia con el \u00fanico consuelo del paisaje y sus gentes, esos payeses, pescadores y personas sencillas que poblaron muchos de sus libros. El universo de Mediterr\u00e1neo, con esa atenci\u00f3n a las peque\u00f1as cosas y a los pueblos blancos que reflejan el paisaje social de la Espa\u00f1a del tardofranquismo y el \u00e9xodo rural, tiene que ver mucho con la mirada de Pla, \u201cel ampurdan\u00e9s con boina que ejerci\u00f3 en todo el mundo\u201d, seg\u00fan Serrat. \u201cSu universo es muy internacional. \u00c9l mismo dijo que solo en lo provinciano se puede encontrar lo internacional\u201d. Los personajes y los paisajes siempre han sido cotidianos en la obra de Serrat, quien se sigue definiendo como \u201cun ni\u00f1o de barrio\u201d, solo que, dice, no pas\u00f3 de ser un ni\u00f1o de barrio a uno del Mediterr\u00e1neo. \u201cYo era un ni\u00f1o de barrio mediterr\u00e1neo\u201d, sentencia. Al d\u00eda siguiente del paseo por Calella de Palafrugell, Serrat charla tranquilamente en La Venta, un restaurante elegido por \u00e9l y ubicado en lo alto del Tibidabo, donde se divisa gran parte de la ciudad de Barcelona. Es cuando explica sus or\u00edgenes, esa relaci\u00f3n estrecha con su barrio del Poble-sec, que, afirma, no le ha abandonado. \u201c\u00bfVes aquellas chimeneas de all\u00ed?\u201d, pregunta desde la mesa del sal\u00f3n del restaurante antes de se\u00f1alarlas. \u201cSon las tres chimeneas de la Canadenca, la que promovi\u00f3 las huelgas de la Semana Tr\u00e1gica. A los pies est\u00e1 mi barrio. \u00bfLo ves? Est\u00e1 junto al mar. El mar confiere a la gente que est\u00e1 cerca algo importante: mirar muy a lo ancho, ver muy lejos, no tener barreras naturales que limiten las fantas\u00edas\u201d. Como a Josep Pla, ese mar embriag\u00f3 y contagi\u00f3 al Serrat adolescente de una suerte de entusiasmo por la realidad, casi un pante\u00edsmo sensual por el paisaje. Si Pla dec\u00eda que los humanos \u00e9ramos \u201canimales clim\u00e1ticos\u201d, Serrat asiente y sentencia: \u201cYo lo soy, totalmente\u201d. Con ese cielo alto y despejado, y ese aire sembrado por caracolas, arena y algas, el clima mediterr\u00e1neo marca unas canciones que, en el conjunto del disco, ofrecieron a principios de los setenta una especie de paisaje nuevo, m\u00e1s positivo y resplandeciente que el \u201cmar de acero de olas grises\u201d cantado por Machado, al que Serrat previamente hab\u00eda rendido tributo y hoy, tanto tiempo despu\u00e9s, vuelve a reivindicar. \u201cEl mar de Machado no es el mar de un sevillano que pasa por Soria y Baeza. Todo ese universo machadiano acaba en Valencia y muere en Colliure. \u00c9l tambi\u00e9n conoci\u00f3 otro mar. De ninguna manera creo que el de Machado y el m\u00edo sean distintos. Como no lo es que sean distintos el mar brav\u00edo y el mar pl\u00e1cido. No son lo uno ni lo otro. Como en las personas, debajo de un mar brav\u00edo hay uno pl\u00e1cido\u201d. Brav\u00edo o pl\u00e1cido, y con los prodigiosos arreglos de Juan Carlos Calder\u00f3n, Gian Piero Reverberi y Antoni Ros-Marb\u00e0, Mediterr\u00e1neo fue un \u00e9xito inmediato cuando se public\u00f3 a finales de 1971. \u201cSe recibi\u00f3 con entusiasmo. Hasta ese disco, Serrat no hab\u00eda podido demostrar toda su capacidad en castellano. El anterior hab\u00eda sido una colecci\u00f3n de singles y este era su primer disco verdadero en castellano. No hay ninguna canci\u00f3n que sobre ni que falte\u201d, asegura Jos\u00e9 Ram\u00f3n Pardo, periodista veterano que por entonces era redactor-jefe de la revista Blanco y Negro, escrib\u00eda de m\u00fasica en el diario Abc y colaboraba en RNE. Pardo se\u00f1ala que, si el comienzo era perfecto con la canci\u00f3n que da t\u00edtulo al disco, tambi\u00e9n lo era el final incluyendo Vencidos, el poema de Le\u00f3n Felipe que habla de cuando Don Quijote y Sancho Panza ven el mar en la playa de Barcino, nombre de la Barcelona romana, donde la aventura de Quijote toc\u00f3 a su fin. El caballero andante de Cervantes ejerc\u00eda de met\u00e1fora para el viaje que buscaba Serrat, que volv\u00eda, como con Machado y poco despu\u00e9s con el \u00e1lbum dedicado a Miguel Hern\u00e1ndez, a incorporar potentes ideas po\u00e9ticas a la Espa\u00f1a del franquismo ag\u00f3nico, dando un nuevo aliento y dibujando una ilusi\u00f3n renovada. El Mediterr\u00e1neo como una idea de libertad y fraternidad, un clima que un\u00eda pueblos m\u00e1s que separarlos. Medio siglo despu\u00e9s, esta idea, como un \u00e1lbum que no ha dejado de agrandarse con el paso del tiempo, sigue tan vigente como el primer d\u00eda cuando el enfrentamiento entre Espa\u00f1a y Catalu\u00f1a est\u00e1 tan enconado. \u201cLo que nos har\u00eda falta ser\u00eda una sociedad que se enfrentara a esta polarizaci\u00f3n, que enarbolara banderas de tolerancia y de respeto al pr\u00f3jimo\u201d, reflexiona Serrat. \u201cEl problema es que esta polarizaci\u00f3n nos viene dada continuamente. Es muy dif\u00edcil que alcancemos esa sociedad si nuestros dirigentes, predicadores y bustos period\u00edsticos, televisivos y radiof\u00f3nicos siguen promoviendo, a veces con lengua de serpiente, la intolerancia. Si siguen descalificando a aquel que no piensa como \u00e9l\u201d. A sus 78 a\u00f1os, Serrat, que dice tener \u201cconciencia absoluta de lo fr\u00e1gil y ef\u00edmero\u201d que es hoy y que le gustar\u00eda hacer una gira \u201cpara despedirse\u201d de los lugares que ha amado, ya no sabe si ver\u00e1 ese pa\u00eds. \u201cVeo todo desde la orilla, viendo c\u00f3mo mis sue\u00f1os est\u00e1n a la otra orilla del mar. Yo aqu\u00ed y mis sue\u00f1os all\u00e1\u201d. All\u00e1, en el horizonte, \u201centre la playa y el cielo\u201d, como cant\u00f3 en Mediterr\u00e1neo, la canci\u00f3n de los viajes en el coche, los veranos eternos, la ni\u00f1ez en la playa, los primeros amores y la vida perfumadita de brea, la canci\u00f3n que siempre pas\u00f3 de padres a hijos. Cuando se le recuerda el verso al cantor que naci\u00f3 en ese mar, levanta las cejas, extiende una sonrisa alargada y, con energ\u00eda y alegr\u00eda contagiosa, se acerca al gran ventanal por el que se divisa Barcelona desde el monte Tibidabo y explica, se\u00f1alando con el dedo al horizonte: \u201cAquello que se ve all\u00ed es el castillo de Montju\u00efc. Justo ah\u00ed, detr\u00e1s, donde no se ve, debajo est\u00e1 el cementerio de Montju\u00efc. Ah\u00ed debajo, si lo vi\u00e9ramos desde la otra parte, se ver\u00eda toda la monta\u00f1a sembrada de tumbas y nichos. Es como un cementerio de la Almudena en pendiente. Ah\u00ed enterramos a mi abuela y a mi padre, cuando yo era un ni\u00f1o. Fue en un nicho familiar. Cuando escrib\u00ed Mediterr\u00e1neo pensaba en ese nicho. Desde \u00e9l se ve la playa y el cielo. \u00bfLo ves? No hab\u00eda intenci\u00f3n po\u00e9tica. M\u00e1s bien era una intenci\u00f3n muy cruda y muy real\u201d. Y, sin mediar ninguna gravedad, da una palmada en el hombro y, entre risas, suelta: \u201cPero ahora, como si me pegan fuego. \u00a1Que procuren no quemarse! Me da igual. \u00bfSabes por qu\u00e9? Porque he aprendido una cosa. Morirse tiene una ventaja: no te enteras\u201d. ", "level": "B2"}, {"title": "por-que-somos-dantescos", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-babelia", "content": "Hace poco m\u00e1s de un a\u00f1o, las im\u00e1genes de los ata\u00fades llegando en grandes cantidades al Palacio de Hielo de Madrid hac\u00edan inevitable el recuerdo de una de las ilustraciones que Sandro Botticelli prepar\u00f3 para su inacabado pero impresionante programa iconogr\u00e1fico de la Comedia. Lo que Dante y Virgilio ven al cruzar las murallas de la capital del infierno y entrar en el c\u00edrcu\u00adlo sexto es una gran extensi\u00f3n de sepulcros, y el autor la compara con las necr\u00f3polis de Arl\u00e9s y de Pula, famosas y relativamente cercanas para sus primeros lectores. En tiempos de incertidumbre, las fotograf\u00edas madrile\u00f1as parec\u00edan una performance posmoderna del juicio final, y eran, a su manera, una cita de Dante. Porque la Comedia es una obra medieval cargada de futuro. En los siete siglos que nos separan de la muerte de su autor se ha copiado, comentado, impreso, ilustrado y traducido innumerables veces, pero si hoy se publicase como novedad en una colecci\u00f3n de narrativa, bastar\u00eda con juntar dos palabras que est\u00e1n \u00e0 la page para asignarle la mejor estrategia promocional: autoficci\u00f3n y distop\u00eda. Y no faltar\u00eda quien propusiese su adaptaci\u00f3n en formato de serie televisiva ni quien encontrase el mejor resumen de su argumento en el estribillo de un popular bolero, porque es la historia de un amor como no hay otro igual que nos hace comprender todo el bien y todo el mal. Dante relata, como si fuese real, su exploraci\u00f3n de una semana por los tres reinos del ultramundo, pero desde el primer verso est\u00e1 hablando de nosotros, porque su experiencia es tambi\u00e9n la representaci\u00f3n de nuestro paso por la vida, una manera ejemplar de comprender nuestras servidumbres y nuestros anhelos. Avanza a paso ligero por los pecados capitales que considera m\u00e1s leves (los de incontinencia: lujuria, gula y pereza), despu\u00e9s abandona ese esquema y analiza diversas formas de violencia, y en los \u00faltimos c\u00edrculos del infierno se demora en la condena del enga\u00f1o, que culmina en la traici\u00f3n, mostrando desde el primer canto hasta el \u00faltimo una obsesi\u00f3n por la avaricia (\u201cvieja loba infame\u201d) como causa de los peores males. El protagonista se enfrenta a las consecuencias del pecado, variadas y vistosas formas de horror en una exposici\u00f3n permanente de desv\u00edos espirituales y lacras morales: el torbellino de los lujuriosos, el alba\u00f1al de los lisonjeros, la gravosa hilera de los soberbios, la lluvia pertinaz que enfanga a los airados, el bosque de los suicidas, la c\u00f3mica y purulenta hidropes\u00eda de los falsarios, el hielo abisal de los traidores. Pero no se trata de abstracciones intelectuales: es Francesca de Rimini la que cuenta c\u00f3mo se enamor\u00f3 de su cu\u00f1ado, es el padre de Guido Cavalcanti quien yace entre los epic\u00fareos y echa de menos a su hijo, es el papa Nicol\u00e1s III quien confiesa su nepotismo, es Mahoma \u2014para Dante un cism\u00e1tico, m\u00e1s que un hereje\u2014 quien se abre literalmente las carnes ante el espectador, es el trovador Bertran de Born quien pasea \u201ccon la cabeza asida por los pelos, / como un farol\u201d, es Ulises quien arenga a sus hombres y emprende una tr\u00e1gica exploraci\u00f3n en pos del conocimiento: \u201cPensad en vuestro origen, que no fuisteis / hechos para vivir como animales, / sino para seguir virtud y ciencia\u201d. En la poderosa imaginaci\u00f3n de Dante, que prolifera en la nuestra, esos personajes siguen ah\u00ed por los siglos de los siglos, y tal vez nos esperan. Somos peregrinos como el autor, pero tambi\u00e9n cabe una posibilidad m\u00e1s inconfesable: que nos reconozcamos en los condenados del Infierno o en los penitentes del Purgatorio. \u00bfQui\u00e9n no conoce a un pol\u00edtico corrupto, a un glot\u00f3n simp\u00e1tico, a un trepador sin escr\u00fapulos, a un artista vanidoso, a un colega mezquino, a un mentiroso compulsivo, a un poeta afecto al poliamor? Todos tienen su espacio en los versos de Dante por haber sido como somos nosotros; est\u00e1n donde tienen que estar, pero su caso los singulariza y exige la atenci\u00f3n del poeta, sensible a infinitos matices y a delicadas ambig\u00fcedades, como cuando se encuentra entre los sodomitas a su maestro Brunetto Latini y prefiere recordar con afecto su gran lecci\u00f3n: \u201cLa eternidad que el hombre alcanzar puede\u201d. Los libros que nos salvan de las rutinas del d\u00eda \u2014aunque sea cont\u00e1ndonos las rutinas o las ruinas de sus personajes\u2014 forman parte de un territorio sin g\u00e9nero en el que la verdad y la mentira no se mezclan, ni se confunden, ni se compensan, ni se alternan, ni se desaf\u00edan, porque son sencillamente la misma cosa. El Purgatorio, con sus estratos incomunicados (salvo para quien, como el narrador, va progresando en su camino de perfecci\u00f3n), puede ser la met\u00e1fora de este segundo a\u00f1o pand\u00e9mico: los pecadores tienen que purgar sus errores durante un espacio de tiempo variable, en funci\u00f3n de sus culpas y de la ayuda externa que puedan recibir en forma de oraciones o de relatos de casos ejemplares, y su penitencia se parece bastante a la nuestra, de duraci\u00f3n y final imprevisibles, basada en un sacrificio personal y colectivo, pero orientada hacia la esperanza de un futuro mejor. Tampoco podemos descartar identificarnos con alguno de los personajes del Para\u00edso, que en realidad es una especie de abstracci\u00f3n, un lugar sin espacio y un tiempo sin tiempo, una sostenida hip\u00e9rbole de miles de versos en la que culmina la aventura del protagonista y que podr\u00eda resumirse con las palabras que, seg\u00fan se dice, pronunci\u00f3 Goethe en su lecho de muerte: \u201c\u00a1Luz, m\u00e1s luz!\u201d. En el mediod\u00eda perfecto del emp\u00edreo, Dante va conociendo ejemplos de santidad, \u201cchispas fugac\u00edsimas / que ante mis ojos se desvanec\u00edan\u201d. El amor de Beatriz lo ayuda a resistir esa luz cada vez m\u00e1s intensa y a comprender los designios de Dios y los misterios de su creaci\u00f3n, encerrada en un punto de claridad absoluta y figurada como un libro: \u201cEn su profundidad vi que se encierra, / cosida con amor en un volumen, / todo lo que despliega el universo\u201d. En nuestro tiempo de realidades virtuales, en las que la ficci\u00f3n de Dante se mueve como pez en el agua, sigue siendo reconfortante la idea de que todo pueda encerrarse en un objeto sencillo y hermoso de menos de 1.000 p\u00e1ginas que nos acompa\u00f1ar\u00e1 toda la vida. En el Purgatorio, el poeta latino Estacio intenta un abrazo imposible con su admirado Virgilio, que le recuerda que ambos son esp\u00edritus: \u201cNo, hermano, que eres sombra y sombra ves\u201d. Entre los centenares de personajes de la trama, Dante es el \u00fanico ser vivo, el \u00fanico que a su paso mueve las piedras o proyecta sombra, y con ello provoca la ira de los demonios, el desconcierto de los pecadores, la incomodidad de los penitentes y la curiosidad de los beatos, y en su periplo, tras las dudas iniciales, asume con responsabilidad y un punto de orgullo su condici\u00f3n de testimonio elegido de unos hechos extraordinarios. Es nuestro enviado al m\u00e1s all\u00e1 y nos cuenta lo que ha visto. El prop\u00f3sito de Dante no fue componer la figura para la eventual contemplaci\u00f3n de la posteridad, como en la vanidad de los retratos, sino alzar una obra memorable, suma del esfuerzo humano y del misterio, sobrehumano a su modo, de la inspiraci\u00f3n. Las grandes obras de lo que llamamos literatura universal son incomparables, pero casi todas pertenecen a un cierto linaje, porque perfeccionan una tradici\u00f3n o inician una moda. En Dante van de la mano, como en otros autores antiguos, la cultura cl\u00e1sica y la nueva poes\u00eda en romance que naci\u00f3 con los trovadores, pero la lista de sus obras en lat\u00edn y en italiano est\u00e1 formada por una sucesi\u00f3n de creaciones asombrosas que son, casi sin excepci\u00f3n, espec\u00edmenes \u00fanicos, libros singulares sin linaje (la Vida nueva, el De vulgari eloquentia, el Convivio, la Monarqu\u00eda). Confrontada con otras grandes obras, la Comedia resulta todav\u00eda m\u00e1s asombrosa: por la ambici\u00f3n de la empresa, por las circunstancias de su redacci\u00f3n, por la m\u00fasica de sus 15.000 endecas\u00edlabos, por la desaz\u00f3n moral de sus personajes, por la prodigiosa invenci\u00f3n de una forma y de una estructura que crean la ilusi\u00f3n de la perfecci\u00f3n, por la evocadora exactitud de sus innumerables tesoros verbales y por otras muchas razones que nos ayudan a entender la incansable dedicaci\u00f3n de los fil\u00f3logos y, lo que es m\u00e1s importante, su gran poder de sugesti\u00f3n sobre los mejores creadores de cualquier disciplina. Y eso, que es una evidencia hist\u00f3rica v\u00e1lida para cualquier letra del alfabeto (Barcel\u00f3, Blake, Boccaccio\u2026), tambi\u00e9n es cosa de nuestro presente. Mientras escribo estas l\u00edneas, el joven pintor Jordi D\u00edaz Alam\u00e0 trabaja en un ambicioso programa pict\u00f3rico del Infierno; hace unos meses, el bailaor Andr\u00e9s Mar\u00edn proyectaba un gran espect\u00e1culo basado en la Comedia e interrumpido por la pandemia, y el pasado 10 de mayo el compositor Mauricio Sotelo estren\u00f3 en el auditorio del Museo Reina Sof\u00eda una intensa pieza de \u201cflamenco espectral\u201d en la que algunos versos de mi traducci\u00f3n sonaron en la voz prodigiosa de Arc\u00e1ngel. Son formas asequibles y modernas de sentirse en el para\u00edso, y siempre nos quedar\u00e1 la m\u00e1s elemental: leer a Dante, porque la Comedia es una novela en verso, un poema que nos habla del saber y del vivir, de la vida mortal y de la vida eterna, a trav\u00e9s de una ficci\u00f3n autobiogr\u00e1fica que pretend\u00eda alcanzar \u2014y lo ha acabado consiguiendo\u2014 dimensi\u00f3n ecum\u00e9nica. Es la f\u00e1bula ideal para dar un sentido grandioso a nuestras peque\u00f1as vidas, una cartograf\u00eda del m\u00e1s all\u00e1 tan imaginaria como eficaz, porque traza el mejor mapa antiguo de un territorio invariable: la condici\u00f3n humana. Jos\u00e9 Mar\u00eda Mic\u00f3 es poeta y m\u00fasico y ha traducido la \u2018Comedia\u2019 de Dante para Acantilado (2018). Puedes seguir a BABELIA en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "breve-diccionario-de-enfermedades-y-necedades-literarias", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-babelia", "content": "aforismo Forma de pereza desoladora y cr\u00f3nicamente sentenciosa. Ahab [confusi\u00f3n de] Episodio de megaloman\u00eda obsesiva que lleva a juzgar dignas de elogio y nota solo las novelas donde se acumulan m\u00e1s de 600 p\u00e1ginas. \u2014Est\u00e1 trabajando en algo grande. \u2014Lo a\ufb02ige la confusi\u00f3n de Ahab. alegor\u00eda Pavorosa fibrosis al\u00e9rgica que lacra al novelista ambicioso justo cuando empieza a percibir la \ufb02aqueza de su obra. \u2014Aunque puede parecer un poco oscura, esta historia es en la pr\u00e1ctica una dilatada alegor\u00eda de\u2026 anacoluto In\ufb02amaci\u00f3n que, en nombre del antiintelectualismo o la barbarie, insta al doliente a escribir como un ni\u00f1o de seis a\u00f1os. an\u00e1fora Virus ret\u00f3rico que afecta sobre todo a teleperiodistas deportivos y escritores in\u00fatilmente enf\u00e1ticos. Ej. #1: \u00a1Messi lleva el bal\u00f3n! \u00a1Messi galopa por la banda! \u00a1Messi regatea a un contrario! \u00a1Messi dribla a otro contrario! Ej. #2: \u00bfQu\u00e9 quiero decir entonces? \u00bfQu\u00e9 pretendo entonces insinuar con estas l\u00edneas? \u00bfY qu\u00e9 pienso entonces del mundo? antinovela Remedio homeop\u00e1tico contra la novela. aparici\u00f3n televisiva Ung\u00fcento amarillo, remedio para todos los males. autoficci\u00f3n Morbo de origen franc\u00e9s que conduce a confesar la verdad despach\u00e1ndola como ficticia, pero usando nombres reales para crear as\u00ed un absurdo galimat\u00edas. \u2014Si hubiese querido hablar de m\u00ed, no le habr\u00eda dado mi nombre al protagonista. autopublicaci\u00f3n Lavativa de charlatanes. Baricco [tic de] Disfunci\u00f3n glotol\u00f3gica por la cual el enfermo a\u00f1ade las muletillas bon o tac al principio o al final de cada frase para pertrechar su significado con una cierta (y palpable) autoridad intelectual. Ej. #1: \u00bfNot\u00e1is la precisi\u00f3n de Gadda? Tac. Ej. #2: Bon. Thomas Bernhard era tan\u2026 beckettiano o bequetiano (Esperamos que la Academia respalde la segunda graf\u00eda.) Se aplica al diagn\u00f3stico err\u00f3neo que atribuye la falta de inspiraci\u00f3n a una afasia terminal. \u2014\u00bfEs muy bequetiano? \u2014A la fuerza ahorcan: no tiene nada que decir. Es muy pelotudo. bibliofilia Perversi\u00f3n sexual por la que el paciente obtiene placer con la acumulaci\u00f3n de polvo sobre libros intonsos. bibliograf\u00eda Fase avanzada de la calentura anterior. biblioteca Celda de clausura para sujetos susceptibles a las enfermedades infecciosas o en peligro de contagio inminente; confinamiento; cuarentena voluntaria. blog Temible reg\u00fceldo o re\ufb02ujo g\u00e1strico difundido mediante las redes. \u2014\u00a1Ay, Se\u00f1or! \u00bfDe verdad tienes un blog? \u2014S\u00ed, pero he preferido llevarlo con mucha discreci\u00f3n. \u2014\u00a1Cu\u00e1nto lo siento! bloqueo del escritor Recuperaci\u00f3n moment\u00e1nea de la cordura o la sensatez. blurb Ventosidad editorial. \u2014\u00bfDe verdad te has tragado el mamotreto de ese fulano? \u2014Pues s\u00ed, y luego le he escrito un blurb. boca a boca o de boca en boca Diab\u00f3lica forma de transmisi\u00f3n (o murmuraci\u00f3n) infecciosa. bolsillo [libro de] Sala de reanimaci\u00f3n. book tour (tambi\u00e9n bibliogira o deambulatorio editorial) Catastr\u00f3fica epidemia de presentaciones in\u00fatiles. \u2014Este oto\u00f1o nos espera un book tour. \u2014\u00bfY luego qu\u00e9, la muerte? borgesismo Laberintitis aguda. broma infinita [codo de la] Persistente malestar en la articulaci\u00f3n cubital causada por el peso de la inteligencia ajena y en particular la de David Foster Wallace. bukowskosis Infausta propensi\u00f3n a creerse escritor tras una cogorza monumental. Entusiasmo tabernario: \u2014\u00a1Otra ronda! Y ma\u00f1ana\u2026 \u00a1treinta folios de un tir\u00f3n! En la mesa contigua: \u2014Ese desgraciado tiene una bukowskosis del cop\u00f3n. \u2014Seguro que sigue in\u00e9dito. Calvino [demencia de] (tambi\u00e9n calvinismo) Ludopat\u00eda senil. Camilleri [s\u00edndrome de] Microcefalia jergal suscitada por las pasiones dialectales (que no dial\u00e9cticas); puede causar grave ilegibilidad o extraordinario \u00e9xito editorial. carta abierta (a la prensa) Patolog\u00eda de la atenci\u00f3n. carta de rechazo (editorial) Prospecto fulero, pero fidedigno. C\u00e9line [\ufb02agelo de] Dolencia que provoca un uso irritante y desmedido de los puntos suspensivos; se propag\u00f3 primero por la Trilog\u00eda del exilio (o del Norte, seg\u00fan se mire) y luego en los telemensajes de los pendejos enamorados. Ej. #1: \u2026nac\u00ed, repito, en Courbevoie, Sena\u2026 lo repito por cent\u00e9sima vez\u2026 despu\u00e9s de muchas idas y venidas termin\u00f3 muy mal\u2026 son cosas de la edad me dir\u00e1s\u2026 Ej. #2: Ayer p la noche\u2026 Elena\u2026 fue tn marvlloso\u2026 \u00a1\u00a1\u00bf\u00bfsigni\ufb01car\u00e1 algo??!!... Ch\u00e9jov [pie de] Paso corto, pero de largo alcance y aliento. colof\u00f3n Diagn\u00f3stico o informe cl\u00ednico. contracubierta (tambi\u00e9n contraportada, contratapa y cuarta de forros) Deformaci\u00f3n patol\u00f3gica de los hechos inversamente proporcional a la legibilidad del libro. \u2014Dice que se lee en un soplo. \u2014Bueno, es la contracubierta. creatividad Estado transitorio de histeria vanidosa f\u00e1cilmente curable con un buen rosario de martillazos en los dedos de los pies. crisis de la novela (o muerte de la \u00eddem) Necrosis paranoide imputable a la soberbia por la que el escritor proyecta su impotencia, su ineptitud o/y su bloqueo (v\u00e9ase) en todos sus colegas o en el conjunto de la civilizaci\u00f3n occidental (e incluso oriental). \u2014Es la crisis de la novela. \u2014\u00bfTanto hace que no escribes una puta l\u00ednea? cr\u00edtica posmoderna Cr\u00edtica posm\u00f3rtem (o post mortem, como mandan los amos de la graf\u00eda). cuerpo de texto Texto de cuerpo. \u2018Breve diccionario de enfermedades (y necedades) literarias\u2019. Marco Rossari. Traducci\u00f3n de Jos\u00e9 Brown. Libros el Kultrum, 2021. 168 p\u00e1ginas. 16,90 euros. Se publica el 14 de junio. Puedes seguir a BABELIA en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "cualquier-futuro-fue-mejor-en-el-cine", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-babelia", "content": "No hay teletransportaci\u00f3n. Tampoco se ha colonizado el espacio, ni siquiera los planetas del Sistema Solar. No se ha puesto soluci\u00f3n a problemas como las crisis de los refugiados, hambrunas y sequ\u00edas, el calentamiento global y seguimos dependiendo del petr\u00f3leo como fuente de energ\u00eda. No hay igualdad entre los seres humanos, el capitalismo en su versi\u00f3n neoliberal cruel campa a sus anchas y ni siquiera la \u00faltima pandemia ha puesto de acuerdo a la humanidad en las medidas para atajarla. En cambio, en la pantalla, los coches vuelan, los robots humanoides asumen los trabajos m\u00e1s complicados, hay federaciones mundiales, Marte parece el patio trasero de la humanidad. A cambio, otras pel\u00edculas levantan acta del apocalipsis en forma de rebeli\u00f3n de las m\u00e1quinas, desastres naturales, ca\u00eddas de meteoritos gigantes, amenazas extraterrestres o, sencillamente, desgracias provocadas por la ruindad del hombre. En la vida real el futuro se parece demasiado al pasado, los cambios tecnol\u00f3gicos no han sido tan radicales como los apuntados en el cine, aunque, al menos, no nos vestimos con monos de licra. Pero acertaron quienes rodaron una narcolepsia colectiva en una sociedad m\u00e1s pendiente del lanzamiento del \u00faltimo m\u00f3vil que de los conflictos humanos. A todo ese tiempo que no ha sido, a esas distop\u00edas y utop\u00edas que han alimentado el audiovisual del \u00faltimo siglo, el Museo Reina Sof\u00eda le est\u00e1 dedicando el ciclo Futuros posibles. Cine y mundos por venir, comisariado por Chema Gonz\u00e1lez, responsable de actividades culturales y audiovisuales del centro, que apuesta por \u201cun cine que va desde cl\u00e1sicos a pel\u00edculas art\u00edsticas, hu\u00e9rfanas [filmes publicitarios, encargados por empresas, de los que no se conoce autor]... todo es cine\u201d. Dividido en cinco programas tem\u00e1ticos y un ep\u00edlogo, Futuros posibles, hasta el 2 de julio, sirve para ir m\u00e1s all\u00e1 del recorrido sobre ese tiempo venidero, mostrado en el cine de 1920 a 2020, porque en realidad indaga en las ideolog\u00edas contenidas en las im\u00e1genes: cada digresi\u00f3n est\u00e1 alimentada por un mensaje consciente o inconsciente acerca del planteamiento de ese futuro que iba a llegar. Y que se ha quedado atr\u00e1s: 2001: una odisea del espacio transcurri\u00f3 hace dos d\u00e9cadas. Cada d\u00e9cada ha tenido, adem\u00e1s, un futuro en pantalla que reflejaba la realidad del momento: si los noventa fueron los a\u00f1os del cine de ciencia ficci\u00f3n que trataba del No Future, en la actualidad los creadores est\u00e1n dando altavoz a una petici\u00f3n generalizada: la necesidad de un horizonte. El deseo colectivo ha alimentado la maquinaria creativa de los cineastas, que elucubran y dise\u00f1an sus futuros. Como apunta Ridley Scott, que lleva d\u00e9cadas jugando en este g\u00e9nero, \u201cel cine de ciencia ficci\u00f3n es parecido al cine hist\u00f3rico: nos damos cuenta de que no hemos aprendido tanto y seguimos cometiendo los mismos errores. El cine sobre el futuro es \u00fatil porque es una se\u00f1al de advertencia\u201d. El ciclo, seg\u00fan su comisario, \u201cre\u00fane pel\u00edculas de distintos \u00e1mbitos, como el cine mudo hist\u00f3rico, el underground, las pel\u00edculas hu\u00e9rfanas o de archivo, el cine de autor o el reciente cine realizado por artistas, bajo la premisa \u00fanica de que todas son cine en igualdad y sin jerarqu\u00edas\u201d. Y que se asoma sin complejos al retrofuturismo, que en ocasiones pasa de la concepci\u00f3n del futuro ideado hace d\u00e9cadas a un mero mensaje propagand\u00edstico, a veces casi publicitario. De ah\u00ed que el primer programa se centrara en el cosmismo, pensamiento ruso a caballo entre lo cient\u00edfico y lo m\u00edstico que logr\u00f3 numerosos seguidores en el primer tercio del siglo XX; el segundo hablara de la ciudad como artefacto de futuro, con la proyecci\u00f3n de dos pel\u00edculas muy alejadas en sus planteamientos, pero unidas por su objeto de estudio: Metr\u00f3polis (1926), de Fritz Lang, y Paris qui dort (1924), de Ren\u00e9 Clair; y el tercero ahondara en las promesas capitalistas \u2014de ah\u00ed su t\u00edtulo, Utop\u00edas-distop\u00edas capitalistas\u2014 que anunciaban ese mundo mejor durante la Guerra Fr\u00eda. En \u00e9l se ha proyectado material del fascinante Rick Prelinger, recolector de cine, due\u00f1o de un archivo de m\u00e1s de 70.000 t\u00edtulos, que ha seleccionado pel\u00edculas producidas por las grandes corporaciones estadounidenses sobre la felicidad que iba a proporcionar el capitalismo. El cuarto (Afrofuturismo) y quinto (Otras vidas: ciencia ficci\u00f3n y conciencia) programas son las estrellas de junio. Gonz\u00e1lez explica: \u201cCada tiempo ha sido pugnado por su propio futuro, muchos cineastas han rehuido el dogma y han entendido el futuro como una categor\u00eda a conquistar\u201d. Y eso se refleja bien en el afrofuturismo, movimiento cultural que surge en la di\u00e1spora africana durante la segunda mitad del siglo XX, y que sirve un c\u00f3ctel de tecnolog\u00eda, realismo m\u00e1gico, cultura popular y cosmolog\u00edas no occidentales, adornados con ciencia ficci\u00f3n. \u201cY que ha sido absorbido en la actualidad en productos populares, como Black Panther\u201d. Sus cineastas se preguntan por el lugar que ocupa la poblaci\u00f3n negra y concluyen que es el alien\u00edgena, un ser otro sin derechos en este mundo. Al contrario que otros programas, \u201cque muestran c\u00f3mo hace d\u00e9cadas pensaron futuros que ni se planteaban los problemas acuciantes que vivimos en el siglo XXI\u201d, dice Gonz\u00e1lez, el afrofuturismo se encadena al actual Black Lives Matter, y en \u00e9l participaron creadores como el m\u00fasico Sun Ra. Muchas de las sesiones del ciclo han ido acompa\u00f1adas de m\u00fasica en directo, y el afrofuturismo no pod\u00eda ser menos: el viernes que viene habr\u00e1 un concierto de Siwo, el alter ego de Simonal Bie, pionero de la escena afrobeat en Espa\u00f1a. El ciclo acaba con Otras vidas: ciencia ficci\u00f3n y conciencia, \u201cque se pregunta qu\u00e9 tipo de vida vivimos y si es posible la existencia de vidas alternativas\u201d. Incluye otro cl\u00e1sico de la ciencia ficci\u00f3n: Stalker (1979), de Andr\u00e9i Tarkovski, y acaba con A mordida (2019), de Pedro Neves Marques, centrada en un mundo pand\u00e9mico y lo que denomina \u201cla dictadura de la biotecnolog\u00eda\u201d. \u201cAl final, \u00bfqu\u00e9 es el futuro?\u201d, reflexiona el comisario, \u201cuna excusa para hablar del presente\u201d. Puedes seguir a BABELIA en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "el-incremento-del-antisemitismo-global-como-esta-impacta-a-america-latina", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "Han transcurrido varias semanas desde el cese al fuego del \u00faltimo enfrentamiento entre Israel y Ham\u00e1s. Sus secuelas- dentro y fuera de la zona- reflejan las inherentes complejidades y dimensiones de un conflicto que se remonta muchas d\u00e9cadas atr\u00e1s y que en general y de nueva cuenta no fueron abordadas en forma coherente por muchos de los medios de comunicaci\u00f3n tradicionales ni por las plataformas sociales. De hecho, fuimos testigos del irresponsable uso y abuso de un amplio glosario de t\u00e9rminos reflejando el simplismo de algunos, especialmente en los sectores dizque progresistas, que se dejan arrastrar por concepciones ideologizadas de la realidad. Vocablos como genocida, apartheid, limpieza \u00e9tnica, han colocado, err\u00f3neamente, un conflicto con claras aristas nacionalistas, territoriales y hasta religiosas, como parte integral, por ejemplo, de la b\u00fasqueda global de justicia y equidad racial Independientemente de las interpretaciones subjetivas sobre este nuevo cap\u00edtulo que abarca los designios genocidas de Ham\u00e1s, el derecho a la autodefensa de Israel, las divisiones pol\u00edticas palestinas o los desaf\u00edos electorales en Israel, lo que es un hecho irrefutable es que lamentablemente ha servido como mecha para azuzar sentimientos y comportamientos de antisemitismo violento en todo el mundo. Ataques contra individuos jud\u00edos en ciudades como Nueva York, Los \u00c1ngeles, Miami, Berl\u00edn o Toronto han ocupado titulares continuamente, as\u00ed como multitud de incidentes de vandalismo institucional contra sinagogas, escuelas jud\u00edas... En Estados Unidos, los jud\u00edos desde hace varios a\u00f1os se sienten cada vez m\u00e1s vulnerables en este pa\u00eds que sin lugar a dudas representa uno de los cap\u00edtulos culminantes en la trayectoria hist\u00f3rica jud\u00eda. De acuerdo con un estudio sobre antisemitismo llevado a cabo en 2020 por el American Jewish Committee, el 88% de los jud\u00edos en dicho pa\u00eds est\u00e1 convencido de que esta patolog\u00eda social es un problema serio. De hecho, 63% lo ha vivido en carne propia. Muchos consideran, cada vez m\u00e1s, prevenir el uso, en p\u00fablico, de solideos, estrellas de David o cualquier otro s\u00edmbolo que los identifique como jud\u00edos. El escozor p\u00fablico por estos lamentables acontecimientos, aunado a los intensos llamamientos por parte de la comunidad jud\u00eda americana y sus aliados condujo a que tanto el presidente Biden, la vicepresidenta Harris y casi todos los miembros del Congreso de Estados Unidos, no solo denunciaran el incremento del antisemitismo sino exigieran un plan de acci\u00f3n inmediato para encararlo. Si bien los ataques m\u00e1s evidentes en los \u00faltimos a\u00f1os han venido de grupos supremacistas blancos como lo fue el caso de la marcha nazi en Charlottesville en 2017 o del ataque contra la sinagoga de Pittsburgh un a\u00f1o despu\u00e9s, el cap\u00edtulo de violencia antisemita reciente est\u00e1 firmemente anclado a la ret\u00f3rica y conductas de la izquierda radical. Lo que ha quedado clar\u00edsimo es que insistir en que la deslegitimizaci\u00f3n de Israel, la negaci\u00f3n del derecho jud\u00edo a la autodeterminaci\u00f3n nacional, o sea lo que se conoce como antisionismo no es antisemitismo, es falsedad de falsedades. Ello y endilgarles a los jud\u00edos colectivamente la responsabilidad de lo que acontece en Israel conduce irremediablemente al incremento exponencial de antisemitismo. Lo que no ha sido cubierto por los medios ha sido la repercusi\u00f3n de todo esto en Am\u00e9rica Latina, hogar de medio mill\u00f3n de jud\u00edos. En Chile, por ejemplo, activistas de la comunidad palestina m\u00e1s numerosa fuera de Medio Oriente, azuzados de nueva cuenta por Daniel Jadue, uno de sus l\u00edderes m\u00e1s agresivos quien ahora se postula como posible presidente de Chile por el Partido Comunista, lanz\u00f3 ataques virulentos no solo contra Israel sino la comunidad jud\u00eda local. Su presidente Maurice Khamis, en una entrevista period\u00edstica, adem\u00e1s de alinearse con Ham\u00e1s como un movimiento de resistencia, se refiri\u00f3 al supuesto control jud\u00edo de los medios de comunicaci\u00f3n, reflejo del antisemitismo m\u00e1s rancio. Por a\u00f1adidura, en ning\u00fan otro Congreso de la regi\u00f3n, se emiti\u00f3, como en el caso de Chile, una resoluci\u00f3n pidiendo no solo el boicot sino el rompimiento de relaciones con Israel. Adem\u00e1s de multitud de manifestaciones p\u00fablicas en muchos pa\u00edses latinoamericanos en las que se quemaron banderas de Israel y Estados Unidos y se desplegaron s\u00edmbolos nazis, de pintas con consignas antisrael\u00edes y antisemitas, y vandalismo de instituciones de todo tipo, las redes sociales en espa\u00f1ol se incendiaron con frases inflamatorias como \u201cHitler ten\u00eda raz\u00f3n\u201d y tantas otras barbaridades. Cinco pa\u00edses latinoamericanos, incluyendo desafortunadamente M\u00e9xico y Argentina, avalaron-en el Consejo de Derechos Humanos de la ONU-una resoluci\u00f3n injustificada exigiendo la creaci\u00f3n de una Comisi\u00f3n Internacional de Investigaci\u00f3n en Gaza e incluso en el propio Israel. Como lo ha hecho en forma recurrente, el Consejo ignora violaciones severas de derechos humanos de muchos de sus miembros- que si son violadores sistem\u00e1ticos- para enfocarse obsesivamente en Israel, un estado que cuenta con una democracia vibrante y mecanismos sofisticados para la autocr\u00edtica y para regular sus acciones. \u00bfDe qu\u00e9 servir\u00e1 todo esto para avanzar la causa de la paz y los derechos palestinos? Lamentablemente de nada, pero eso si enrarecer\u00e1 a\u00fan m\u00e1s el ambiente hostil hacia Israel y las comunidades jud\u00edas en la regi\u00f3n y alrededor del mundo. A pesar de todo esto, a\u00fan no hemos visto en Am\u00e9rica Latina los comportamientos y actitudes de antisemitismo violento como en EE UU, Canad\u00e1 o Europa. Sin embargo, con tantos retos a cuesta antes y durante la pandemia y un ambiente de descomposici\u00f3n pol\u00edtica y social, as\u00ed como de erosi\u00f3n democr\u00e1tica, persiste el peligro de que, como en otras latitudes y en b\u00fasqueda de culpables, el antisemitismo aflore con toda fuerza en momentos de crisis. Para prevenirlo y combatirlo tendremos que definirlo claramente venga de donde venga; educar sobre sus or\u00edgenes, expresiones manifiestas y subliminales, as\u00ed como sus repercusiones m\u00e1s severas como lo fue el Holocausto; exigir denuncias claras y contundentes por parte de las autoridades y finalmente conminar a que no se confunda la libertad de expresi\u00f3n con la difusi\u00f3n irresponsable de consignas que promueven prejuicios o justifican la violencia. Dina Siegel Vann es directora del Instituto Belfer para Asuntos Latinos y Latinoamericanos del American Jewish Committee con sede en Washington, D.C. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "peru-una-derrota-segura", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "Keiko Fujimori y Pedro Castillo sobrevivieron a una primera vuelta mediocre que aniquil\u00f3 a los candidatos que en teor\u00eda part\u00edan como favoritos en las elecciones de Per\u00fa. En otros comicios, sus escasos porcentajes ni siquiera les hubieran valido para quedar entre los cuatro primeros lugares. La pol\u00edtica peruana es una timba con una constante segura: la resistencia del fujimorismo. El centro pol\u00edtico fue diezmado porque sus l\u00edderes abrazaron un discurso republicano que nunca empat\u00f3 con el humor nacional de un pa\u00eds hecho despojos tras la crisis sanitaria y pol\u00edtica. \u00c9ramos un cementerio de incredulidad y sospechas, porque tras los esc\u00e1ndalos de Lava Jato y el Vacunagate, todo vestigio de fe en nuestra dirigencia qued\u00f3 dinamitado. El abismo social peruano, aquel del que habl\u00f3 el historiador Jorge Basadre como una de las razones para caer derrotados aplastantemente contra Chile en la Guerra del Pac\u00edfico, volvi\u00f3 a agrietarse con mayor hondura tras la pandemia. La pobreza alcanz\u00f3 al 30% de los peruanos, recreando un escenario propicio para el ascenso de los discursos populistas. La narrativa oficial de la segunda vuelta en el Per\u00fa nos ha contado una serie de hip\u00e9rboles inexactas sobre la verdadera disputa en juego. Se ha dicho que el balotaje entre Castillo y Fujimori era la batalla de la defensa de la democracia contra el comunismo totalitarista, la reyerta entre la extrema derecha que se enfrentaba a la izquierda radical, la lucha entre el modelo econ\u00f3mico que se debat\u00eda contra el plan estatista. Todas estas visiones pasan por alto que esta segunda vuelta ha sido esencialmente un enfrentamiento entre los defensores del sistema y sus detractores. Los defensores se perciben como triunfadores del conjunto de ideas liberales que ha gobernado el Per\u00fa en los \u00faltimos 30 a\u00f1os desde las reformas aplicadas por Alberto Fujimori. En cambio, los detractores, algunos que incluso se han beneficiado de la prosperidad econ\u00f3mica, denuncian el pecado mortal del modelo peruano: el \u201chortelanismo\u201d (un concepto desarrollado por el polit\u00f3logo peruano Alberto Vergara y predicado por el expresidente Alan Garc\u00eda, que pon\u00eda \u00e9nfasis en hacer \u201cuso de los recursos que no utilizamos\u201d para prosperar, pero en donde \u201cla preocupaci\u00f3n por el Estado de derecho, la democracia o las instituciones brilla por su ausencia\u201d). El hortelanismo ha regado su estela de ninguneo pol\u00edtico por las regiones y las zonas rurales del Per\u00fa, donde jam\u00e1s nos preocupamos de construir instituciones pol\u00edticas inclusivas. Keiko Fujimori ray\u00f3 r\u00e1pidamente la cancha coloc\u00e1ndose como defensora del modelo y el \u00fanico giro que ensay\u00f3 fue el clientelista (bonos y reparto del canon minero). Nunca le escuchamos encarnar en propuestas concretas aquello que predic\u00f3 como \u201cel cambio hacia adelante\u201d. Jam\u00e1s critic\u00f3 a las \u00e9lites, dejando ese espacio libre para Castillo. Recibi\u00f3 el respaldo del establishment en pleno, m\u00e1s que por convicci\u00f3n, por instinto de supervivencia. Incluso viejos opositores que enarbolaron la bandera del antifujimorismo como Mario Vargas Llosa se le unieron. Pero tambi\u00e9n la han acompa\u00f1ado l\u00edderes pol\u00edticos de la derecha como C\u00e9sar Acu\u00f1a, Hernando de Soto y Rafael L\u00f3pez Aliaga, y la mayor\u00eda de medios de comunicaci\u00f3n se inclinaron con notoriedad a su favor (aunque hay que reconocer que Castillo, sea por limitaciones o por estrategia decidi\u00f3 esquivar muchas entrevistas). En el af\u00e1n de detener la emergencia de Castillo muchas redacciones y canales de televisi\u00f3n cayeron rendidos ante Keiko y se convirtieron casi en medios propagand\u00edsticos, a los que se sumaron los m\u00e1s importantes conductores de espect\u00e1culos, programas de reality en horario estelar y hasta algunos seleccionados de f\u00fatbol. As\u00ed ha sido esta campa\u00f1a electoral: se han politizado hasta los espacios m\u00e1s seculares que un\u00edan con alfileres nuestra autoestima colectiva como el f\u00fatbol, que tanto nos api\u00f1\u00f3 en el Mundial de Rusia 2018. El jueves pasado, cuando Colombia nos gole\u00f3, en muchos hogares hasta se gritaron los goles cafeteros: a ese grado de histeria colectiva nos ha conducido la campa\u00f1a electoral. Pedro Castillo, en cambio, prefiri\u00f3 una campa\u00f1a artesanal en la que abus\u00f3 del mitin pol\u00edtico y m\u00e1s de una vez enton\u00f3 un discurso que desafi\u00f3 la existencia no solo del modelo econ\u00f3mico, sino de instituciones fundamentales para la democracia como la Defensor\u00eda del Pueblo y el Tribunal Constitucional. Si algo preocupa a estas alturas en Castillo, no es su radicalismo, sino su improvisaci\u00f3n, su incapacidad de construir una propuesta congruente. Dilapid\u00f3 un capital pol\u00edtico que lo distanciaba entre 12 y 20 puntos de Keiko Fujimori, y lo hizo con esfuerzo. Hasta el fin de semana pasado no sab\u00edamos qui\u00e9nes finalmente formaban parte de su equipo. Nos ha dicho que el l\u00edder de su partido, Vladimir Cerr\u00f3n, no ser\u00e1 ni portero en su Gobierno, cuesti\u00f3n que resulta inveros\u00edmil. Cerr\u00f3n, con una condena judicial firme por delitos de corrupci\u00f3n, es el autor intelectual del plan de Gobierno marxista-leninista que intent\u00f3 morigerar Castillo en el tramo final, y que parece sacado de una biblioteca estalinista antes de la ca\u00edda del muro. Es, sin ninguna duda, el personaje m\u00e1s oscuro dentro de otros tantos que acompa\u00f1aron al profesor Castillo. Sin embargo, se ha alimentado de a\u00f1os de indiferencia pol\u00edtica. Ha recibido el respaldo de los miembros de la izquierda progresista de Ver\u00f3nika Mendoza a quienes Cerr\u00f3n despreci\u00f3 ostentosamente en la primera vuelta, pero los ha vuelto a convocar al redil para reforzar un equipo que se ca\u00eda a pedazos. Aun as\u00ed, el respaldo m\u00e1s importante que ha garantizado su aguante a pesar de un terrible desempe\u00f1o en la segunda vuelta, ha provenido del partido pol\u00edtico m\u00e1s grande del Per\u00fa: el antifujimorismo. Tras el cierre de las urnas, el conteo r\u00e1pido al 100% de Ipsos-Per\u00fa, la empresa encuestadora que hist\u00f3ricamente ha acertado con mayor precisi\u00f3n en las elecciones del pa\u00eds, arroj\u00f3 un 50,2 % para Castillo y un 49,8% para Fujimori. En este conteo se re\u00fane una muestra representativa de actas reales en todo el Per\u00fa y tambi\u00e9n en las mesas del exterior. Con un margen de error del 1%, se trata de un empate estad\u00edstico en toda regla. El reporte oficial de la Oficina Nacional de Procesos Electorales, al 68,18% de actas procesadas, mostr\u00f3 a Fujimori liderando con un 52,48% mientras Pedro Castillo obten\u00eda un 47,52%, con una gran mayor\u00eda de las actas procesadas de las zonas urbanas, pero en las que faltaba la mayor parte del voto rural y el extranjero. Una timba con final incierto. Hace 141 a\u00f1os, un 7 de junio, Francisco Bolognesi decidi\u00f3 defender heroicamente el morro de Arica ante las fuerzas chilenas que superaban ampliamente en n\u00famero a la resistencia peruana. Aquella guerra no s\u00f3lo merm\u00f3 nuestra econom\u00eda y territorio, sino que hiri\u00f3 nuestra alma colectiva. Un 7 de junio del 2021 los peruanos estamos aqu\u00ed como entonces, arrastrados a un abismo social al que nos ha arrojado una segunda vuelta sin cuartel, donde el clasismo y el racismo han campeado impunemente y donde todas las costuras que han remendado nuestra democracia en los \u00faltimos 20 a\u00f1os comienzan a descoserse. Es la hora de los sensatos, aquellos que no se hayan precipitado fan\u00e1ticamente y que podr\u00e1n tender los puentes, porque sea quien sea el vencedor, el fracaso es cierto si no curamos heridas. A estas alturas, al pr\u00f3ximo Gobierno le deseo, m\u00e1s que asegurar reformas ambiciosas en el Per\u00fa, que perviva. Hay que asegurar que los remiendos democr\u00e1ticos no se rompan. O sobrevivimos como rep\u00fablica o nos precipitamos por el barranco, cuando la moneda sigue a\u00fan en el aire; de lo contrario, Per\u00fa se acerca a una derrota segura. Gonzalo Banda es analista pol\u00edtico y profesor universitario en Arequipa, Per\u00fa.", "level": "B2"}, {"title": "picozapato", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "En la gu\u00eda de aves de la pol\u00edtica en Am\u00e9rica Latina figuran modernamente tres variedades del p\u00e1jaro de pico de zapato, llamado picozapato por los naturalistas confianzudos. Ellas son, a saber, el vocero de la agencia de demoscopia, el asesor electoral y el sagaz comentarista pol\u00edtico, a menudo un tertuliano de la tele, que propone, sin desmayo y como soluci\u00f3n a todos los problemas del pa\u00eds, la convocatoria urgente de una asamblea constituyente. No siempre estas variedades comparten el mismo h\u00e1bitat ni la misma \u00e9poca. Ocasiones ha habido en que uno o dos de ellas se funden en una misma cruza. Por razones que no me atrevo siquiera a sospechar, la prensa nacional de cada pa\u00eds les confiere ante el p\u00fablico interesado el estatuto de observadores no beligerantes que promueven con ecuanimidad la circulaci\u00f3n de ideas bienhechoras en tiempos de crisis. Podr\u00eda pensarse que esto \u00faltimo ocurre solo en pa\u00edses donde a\u00fan puedan escribir, hablar y gesticular libremente pol\u00edticos, periodistas y acad\u00e9micos. Sin embargo, aun en condiciones tan adversas a la vida pol\u00edtica en libertad como las que imperan, por ejemplo, en la sufrida Venezuela, los picozapatos oponen porfiada resistencia a la extinci\u00f3n. El picozapato, como el zopilote, gallinazo, zamuro, chulo, jote y todos los dem\u00e1s nombres que recibe el g\u00e9nero Coragyps en nuestra Am\u00e9rica, se ha implantado tenazmente en la regi\u00f3n desde finales de los a\u00f1os ochenta del siglo pasado. El s\u00edmil ornitol\u00f3gico, con ser manido y bastante facil\u00f3n, se justifica a mi modo de ver por la mim\u00e9tica afinidad que muestran el caminar del picozapato (Balaeniceps rex) y el modo con que estos perif\u00e9ricos actores pol\u00edticos se desplazan por un vecindario en perenne incertidumbre. Hablo, desde luego, tambi\u00e9n de su habla y su gesticular en p\u00fablico. Movi\u00e9ndose por las ci\u00e9nagas y aguas estancadas del \u00c1frica tropical, donde crece el papiro y abundan las verrugosas ranas de su dieta, el andar del picozapato luce sumamente cauto. Sin embargo, su sigilo al caminar contrasta con el estruendoso graznido satisfecho que emite tras deglutir una presa. Hay momentos en que recuerda un tiroteo. Verlo sobrecoge, aunque sea en YouTube. Precauci\u00f3n extrema al dar un pron\u00f3stico \u2013 la reputaci\u00f3n de la agencia encuestadora, nunca olvidarlo, est\u00e1 en juego\u2014y sonar muy campanudo al cacarear lo que tanto a la oposici\u00f3n como al gobierno les conviene hacer\u2014el polit\u00f3logo, al cabo, aspira a dejar alg\u00fan d\u00eda de ser coach entrevistable y convertirse en ministro consejero. Ah\u00ed est\u00e1 el todo de su oficio, o casi todo. Una expresi\u00f3n esperable de todo encuestador en v\u00edsperas de elecciones re\u00f1idas suena algo as\u00ed como \u201cestas cifras son solo la fotograf\u00eda de un instante. Quince d\u00edas son mucho tiempo en pol\u00edtica; falta mucho para el d\u00eda D y todav\u00eda pueden cambiar: lo que cuenta es la tendencia, su proyecci\u00f3n en el tiempo\u201d. Las voces \u201cnarrativa\u201d, \u201cempoderar\u201d, \u201carticular\u201d, \u201cconectar\u201d y \u201cempat\u00eda\u201d son la t\u00f3nica, la dominante, la subdominante y la octava disminuida en la partitura del polit\u00f3logo solista del panel de expertos. No se crea, sin embargo, que interpretar mediciones sin espantar al cliente y asumir el coaching del candidato sin necesariamente correr su suerte es como vender cerveza en el parque de b\u00e9isbol un domingo de agosto. El trabajo de esta gente es dificil\u00edsimo; mucho m\u00e1s, me parece, que el de los mism\u00edsimos candidatos. El avistamiento m\u00e1s dif\u00edcil de registrar es el del picozapato constitucionalista. Con frecuencia de trata de un pol\u00edtico sin partido, sumamente culto y palabrero que, para singularizarse en el pelot\u00f3n, adopta un discurso que no es ni neoliberal ni estatista. Su pico busca el hueso y la m\u00e9dula, afirma: lo suyo es cambiar radicalmente las reglas. Puede estarse en ello toda una vida sin persuadir a nadie hasta que el d\u00eda en que se cruza con un populista arrebatador necesitado de consignas. En Venezuela tuvimos a Jorge Olavarr\u00eda, un insumergible picozapato de la aristocracia criolla que lo hab\u00eda sido todo en cuarenta a\u00f1os de vida p\u00fablica: diplom\u00e1tico, autor de \u00e9xito, columnista insoslayable, editor, productor de TV y candidato presidencial. Era dif\u00edcil no simpatizar con la iron\u00eda que desplegaba la verba antipol\u00edtica de su bolivarianismo conservador y con su erudita facundia de francotirador experto en derecho comparado. Ch\u00e1vez, seductora urraca ladrona, lo capt\u00f3 para su comando de campa\u00f1a y le birl\u00f3 el tema de convocar una asamblea constituyente. Por unos meses lo hizo sentirse gran consejero \u00e1ulico de la Quinta Rep\u00fablica bolivariana. Honra su memoria el haberse unido a la bancada opositora desde el primer d\u00eda. No pasaban de cinco en un mar de 131 asamble\u00edstas que nos dieron la mostrenca constituci\u00f3n que el chavismo no ha dejado de violar durante 22 a\u00f1os. Olavarr\u00eda muri\u00f3 en 2005, opositor mas nunca arrepentido. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "o-todos-o-ninguno", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-eps", "content": "Hoy ten\u00eda una idea la mar de atractiva para hacer un art\u00edculo, pero no me he animado a utilizarla. Como saben los lectores veteranos (perd\u00f3n por repetirme), por razones de imprenta siempre escribo este art\u00edculo 15 d\u00edas antes de su publicaci\u00f3n. Lo cual significa que, mientras tecleo esto, estamos viviendo los coletazos del angustioso asalto a Ceuta, con miles de personas enga\u00f1adas, deshidratadas y exhaustas; con ni\u00f1os agonizantes como el beb\u00e9 que sac\u00f3 el guardia civil Juanfran del agua (qu\u00e9 foto taladradora, me hizo un agujero en la retina); con cientos de menores apilados en almacenes como si fueran objetos perdidos (de alg\u00fan modo lo son). Dentro de 15 d\u00edas, o sea, en tu presente, habr\u00e1 pasado la crisis y hasta estar\u00e1 olvidada, porque no queremos acordarnos. Pero hoy no me siento capaz de hablar de otra cosa. La perversidad del r\u00e9gimen marroqu\u00ed, capaz de utilizar a todas esas personas como carne de ca\u00f1\u00f3n para sus intereses, me deja anonadada. Y el obsoleto y profundamente injusto orden mundial que permite o incluso fomenta todo esto me rompe el coraz\u00f3n. Es un tema obsesionante por lo doloroso. Los dedos se van solos a las palabras. Las tragedias mundiales, los paroxismos del Mal, producen un extra\u00f1o efecto en las personas. Ah\u00ed est\u00e1 la famosa frase de Adorno sobre la imposibilidad de escribir poes\u00eda despu\u00e9s de Auschwitz, una opini\u00f3n que siempre me ha parecido equivocada, empezando porque, por desgracia, ha habido muchos otros exterminios antes de Auschwitz. Como, por ejemplo, la destrucci\u00f3n de Cartago en el siglo II antes de Cristo: tras matar a 450.000 personas, los romanos sembraron las ruinas con sal para que en esa tierra empapada de sangre no brotara la hierba. Ni una brizna de vida en el reino de la muerte. De las palabras de Adorno parece deducirse una idea que tampoco comparto: que, ante el sufrimiento absoluto, la b\u00fasqueda de la belleza es una aberraci\u00f3n. Cuando yo creo, por el contrario, que esa es nuestra arma m\u00e1s eficaz para combatir la oscuridad e intentar ser mejores de lo que somos. Supongo que la frase era un grito de agon\u00eda, un movimiento reflejo ante el horror. Le toc\u00f3 vivir la atrocidad del Holocausto, y es verdad que hay ejemplos del Mal tan colosales que una los siente como un pu\u00f1etazo en el est\u00f3mago, un golpe que te deja boqueante e incapaz de articular palabra. Quiz\u00e1 lo m\u00e1s dif\u00edcil de sobrellevar sea el irremediable sentimiento de culpa ante las v\u00edctimas. Cuando parte de la humanidad est\u00e1 siendo atormentada, \u00bfc\u00f3mo puedes t\u00fa disfrutar con tranquilidad la maravillosa suerte de estar a salvo? No has hecho nada para merecerlo y podr\u00edas haber sido uno de ellos. Creo que nos hemos inventado mitos como el cielo y el infierno o la reencarnaci\u00f3n para soportar el sinsentido de esta injusticia colosal. Para poder decirnos: sufren porque est\u00e1n pagando por algo que hicieron en otra vida. O bien: ahora sufren pero ir\u00e1n al para\u00edso. Luego hay individuos, los m\u00e1s brutos, los m\u00e1s miserables, que se defienden del desasosiego despreciando a las v\u00edctimas. Son esos descerebrados que, en crisis como la de Ceuta, se hacen los chistosos diciendo: \u201cSi te preocupan tanto, ll\u00e9vatelos a tu casa\u201d. O que se pavonean de haber nacido a este lado de la frontera y de no ser, pongamos, subsaharianos fam\u00e9licos, como si tuvieran alg\u00fan m\u00e9rito personal en el azar gen\u00e9tico. Estos tontos feroces tambi\u00e9n ignoran que el mundo ha cambiado para siempre; que ya no podemos dividirlo entre nosotros y los otros; que, por pura conveniencia nuestra (ya ni siquiera hablo de empat\u00eda y de \u00e9tica), las sociedades desarrolladas tenemos que ayudar econ\u00f3micamente a las m\u00e1s d\u00e9biles; que hay que meter esa partida en el PIB como algo necesario para nuestra propia supervivencia, y establecer mecanismos de control y presi\u00f3n para evitar que los tiranos de turno dilapiden el dinero. Todo lo cual es complicad\u00edsimo, lo s\u00e9, pero tambi\u00e9n urgente. En cuanto a los energ\u00famenos que insultaron a Luna, la voluntaria de Cruz Roja que abraz\u00f3 a un inmigrante, me gustar\u00eda decirles que todo su odio y su estupidez no va a librarlos de la debacle que se avecina. En este mundo global, o nos salvamos todos o ninguno. Cuando veo comportamientos as\u00ed, en fin, lamento no creer en el infierno: consolar\u00eda pensar que toda esa maldad recibir\u00e1 un castigo.", "level": "B2"}, {"title": "nicaragua-y-brasil-como-mueren-las-democracias", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-opinion", "content": "A los signos de inestabilidad pol\u00edtica que se han ido multiplicando en Am\u00e9rica Latina, en las \u00faltimas horas se han agregado dos muy inquietantes. La radicalizaci\u00f3n de la dictadura de Daniel Ortega en Nicaragua, donde han comenzado a encarcelar a los candidatos de la oposici\u00f3n para las elecciones presidenciales. Y el duelo planteado por Jair Bolsonaro al Ej\u00e9rcito de Brasil a ra\u00edz de la conducta facciosa de un general en actividad, el exministro de Salud Eduardo Pazuello, quien particip\u00f3 en un acto de campa\u00f1a en favor del presidente en Rio de Janeiro, el 23 de mayo pasado. Ortega y Bolsonaro. \u00bfIzquierda o derecha? Cualquier diferencia queda disuelta por la misma pulsi\u00f3n autoritaria. Lo que ocurre en Nicaragua es in\u00e9dito a\u00fan para una regi\u00f3n acostumbrada a que la lucha por el poder se lleve por delante cualquier norma. El mi\u00e9rcoles de la semana pasada la polic\u00eda de Ortega puso bajo arresto domiciliario a Cristiana Chamorro Barrios, candidata independiente a las elecciones que se celebrar\u00e1n el 7 de noviembre para elegir presidente y diputados nacionales. Chamorro ven\u00eda siendo investigada por supuesto lavado de dinero en la fundaci\u00f3n que presid\u00eda y que lleva el nombre de su madre, la expresidenta Violeta Barrios de Chamorro. La novedad es que un tribunal de Managua la declar\u00f3 culpable y la someti\u00f3 a arresto e incomunicaci\u00f3n domiciliarios. Su abogada calific\u00f3 su situaci\u00f3n como un secuestro. Chamorro es, seg\u00fan los \u00faltimos sondeos de opini\u00f3n, la candidata m\u00e1s competitiva para enfrentar a Ortega, quien est\u00e1 al frente del pa\u00eds desde 2007. El mismo d\u00eda del arresto, la polic\u00eda allan\u00f3 el diario El Confidencial, que dirige Carlos Fernando Chamorro, hermano de la candidata. Los Chamorro traen malos recuerdos para Ortega: el 25 de febrero de 1990 su madre, Violeta Chamorro, le derrot\u00f3 en los comicios que la convirtieron en la primera mujer presidenta del continente elegida para ese cargo por el voto popular. La prisi\u00f3n de Chamorro desat\u00f3, dentro y fuera del pa\u00eds, una ola de reclamos para que el Gobierno garantizara la libre competencia electoral. Pero Ortega pareci\u00f3 escuchar lo contrario: el s\u00e1bado \u00faltimo detuvo al economista Arturo Cruz, tambi\u00e9n candidato a presidente, por \u201catentar contra la sociedad nicarag\u00fcense\u201d. El argumento fue que Cruz transgredi\u00f3 la Ley de Defensa de los Derechos del Pueblo y Soberan\u00eda. Esa norma, que el oficialismo promovi\u00f3 en la Asamblea Nacional en enero pasado, establece que \u201clos nicarag\u00fcenses que encabecen o financien un golpe de estado, que alteren el orden constitucional, que fomenten o insten a actos terroristas que menoscaben la independencia, soberan\u00eda, autodeterminaci\u00f3n, que inciten a la injerencia extranjera en los asuntos internos, no podr\u00e1n optar a cargos de elecci\u00f3n popular\u201d. Los delitos que permitir\u00edan la suspensi\u00f3n de los derechos pol\u00edticos de un ciudadano son de contornos imprecisos; y los procedimientos y autoridades de aplicaci\u00f3n no est\u00e1n definidos. A partir de la detenci\u00f3n de Cruz se entiende con claridad que esas deficiencias no fueron un error sino un objetivo de los legisladores de Ortega. Toda tiran\u00eda necesita de cierta ambig\u00fcedad. La escena planteada en Nicaragua inspir\u00f3 al Gobierno de Joe Biden a reclamar con voz muy alta por el cumplimiento de las garant\u00edas democr\u00e1ticas y la normalizaci\u00f3n de la competencia electoral. El viernes, el portavoz del Departamento de Estado, Edward \u201cNed\u201d Price reclam\u00f3 la inmediata liberaci\u00f3n de Chamorro. Y advirti\u00f3 que \u201clas actuales condiciones de represi\u00f3n y exclusi\u00f3n no son consistentes con elecciones cre\u00edbles\u201d. Al d\u00eda siguiente, esa demanda subi\u00f3 de nivel burocr\u00e1tico y de tono. La encargada de relaciones con Am\u00e9rica Latina del Departamento de Estado, Julie Chung, manifest\u00f3 que Estados Unidos \u201cpide la liberaci\u00f3n inmediata del l\u00edder opositor nicarag\u00fcense Arturo Cruz. La comunidad internacional ha hablado: bajo Ortega, Nicaragua se est\u00e1 convirtiendo en un paria internacional y se aleja cada vez m\u00e1s de la democracia\u201d. Estos mensajes no deber\u00edan sorprender: confirman que la gesti\u00f3n de Biden agitar\u00e1 la bandera de la calidad democr\u00e1tica como un eje de pol\u00edtica exterior. Price y Chung al hablar de Nicaragua hablan de Venezuela, pero tambi\u00e9n de China y, sobre todo, de Rusia. En el caso nicarag\u00fcense, esta pol\u00edtica de Washington lleva bastante tiempo. Los buenos modales del meticuloso Kevin Sullivan, el embajador estadounidense en Managua, tienen bastante irritado a Ortega, quien el 18 de mayo se quej\u00f3 de \u00e9l con nombre y apellido por mantener contacto con dirigentes de la oposici\u00f3n. Ortega tiene experiencia en el poder: el 10 de enero cumpli\u00f3 14 a\u00f1os en la presidencia, computando solo esta segunda etapa; porque ya fue presidente entre 1985 y 1990, y entre 1979 y 1985 coordin\u00f3 la Junta de Gobierno. Esa experiencia de un cuarto de siglo le aconseja mirarse en el espejo de Nicol\u00e1s Maduro, que est\u00e1 ingresando a la peor etapa del aislamiento internacional: la posibilidad de que se abra un caso en su contra en la Corte Penal Internacional de La Haya por cr\u00edmenes de lesa humanidad. La situaci\u00f3n institucional de Nicaragua deber\u00e1 tratarse en la OEA, que ya hab\u00eda indicado un cronograma para que Ortega garantice, a trav\u00e9s de algunas reformas, la calidad del proceso electoral a trav\u00e9s del cual surgir\u00e1 el pr\u00f3ximo Gobierno. Ortega no las cumpli\u00f3. Su r\u00e9gimen cuenta con un frente adverso en toda la regi\u00f3n. Solo hay una inc\u00f3gnita a despejar: la posici\u00f3n de la Argentina, que bajo la administraci\u00f3n del kirchnerista Alberto Fern\u00e1ndez ha iniciado una acelerada aproximaci\u00f3n a la dictadura de Venezuela. En Brasil se abri\u00f3 una crisis que demuestra que las diferencias ideol\u00f3gicas son accidentales comparadas con un m\u00e9todo cesarista en el manejo del poder. El general Pazuello, exministro de Salud a quien Bolsonaro debi\u00f3 relevar por el catastr\u00f3fico manejo de la pandemia, particip\u00f3 de una reuni\u00f3n de campa\u00f1a a favor del presidente en R\u00edo de Janeiro. Como es un oficial en actividad, las autoridades disciplinarias del Ej\u00e9rcito evaluaron su conducta, ajena a los reglamentos de la instituci\u00f3n, y recomendaron sancionarlo. Sin embargo, el jefe de esa fuerza, el general Paulo Sergio Nogueira de Oliveira, comunic\u00f3 el jueves que suspender\u00eda el proceso contra Pazuello. Las explicaciones informales de Nogueira, inclusive las que se ofrecieron a diplom\u00e1ticos extranjeros alarmados por su resoluci\u00f3n, oscurecen todav\u00eda m\u00e1s el horizonte. El comandante evit\u00f3 penalizar a Pazuello por temor a que Bolsonaro, como jefe supremo de las Fuerzas Armadas, le desautorizara indultando a su exministro. Esa jugada le habr\u00eda obligado a retirarse, lo que abr\u00eda al presidente la posibilidad de designar una nueva c\u00fapula militar, adicta a su liderazgo. Por acci\u00f3n o por omisi\u00f3n el Ej\u00e9rcito quedo sometido a la arbitrariedad del presidente. El contexto en que se produce esa politizaci\u00f3n preocupa a muchos dirigentes y observadores. Bolsonaro est\u00e1 cada vez m\u00e1s aislado del sistema de poder y, sobre todo, del electorado: sus niveles de aceptaci\u00f3n cayeron a un 24% en los \u00faltimos sondeos de opini\u00f3n. Sobre este tel\u00f3n de fondo se recortan las palabras de quien fuera ministro de Defensa de Michel Temer, Raul Jungmann: en una entrevista con O Estado de S\u00e3o Paulo se\u00f1al\u00f3 que Bolsonaro ha emprendido la senda autoritaria de Hugo Ch\u00e1vez, en un intento de transferir para s\u00ed los poderes institucionales de la c\u00fapula militar. Cuando Fernando Henrique Cardoso y Lula da Silva se reunieron, hace pocas semanas, explicaron que lo hac\u00edan por el temor compartido a una regresi\u00f3n institucional. Algo que estaban viendo que los dem\u00e1s todav\u00eda no ve\u00edan Nicaragua y Brasil, Ortega y Bolsonaro, duplican como en un espejo los ejemplos para fortalecer la tesis del profesor Steven Levitsky. Las democracias tienen ahora una forma nueva de morir, distinta de aquella que requer\u00eda de un golpe militar. Ahora pueden ir corroy\u00e9ndose por una forma de administraci\u00f3n del poder cuyo cometido es borrar los l\u00edmites. No mueren por un ataque externo. Mueren desde adentro. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n", "level": "B2"}, {"title": "kamala-harris-en-guatemala-no-vengan-a-estados-unidos-seran-enviados-de-vuelta", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Kamala Harris, la vicepresidenta de Estados Unidos, comenz\u00f3 su primera visita al extranjero con un mensaje de esperanza. \u201cLa ayuda viene en camino\u201d, ha dicho la tarde de este lunes en Guatemala, la primera parada antes de visitar M\u00e9xico, dos pa\u00edses a los que pretende arrancar compromisos concretos para reducir el flujo de migrantes rumbo al norte. Ante el presidente guatemalteco, Alejandro Giammattei, Harris ha prometido en una reuni\u00f3n de dos horas a puerta cerrada gestionar ante empresarios estadounidenses inversiones locales, un programa de empoderamiento a mujeres j\u00f3venes, una fuerza especial que ayude con investigaciones contra la corrupci\u00f3n y apoyos para la lucha contra el narcotr\u00e1fico y las bandas de tr\u00e1fico de personas que trabajan en las fronteras sur y norte del pa\u00eds centroamericano. Entre todos esos anuncios, la vicepresidenta aprovech\u00f3 la conferencia de prensa en Palacio Nacional para comunicar de cara al sur un mensaje urgente para la Administraci\u00f3n de Joe Biden: \u201cNo vengan a Estados Unidos. Seguiremos aplicando la ley y reforzando las fronteras... si llegan [ilegalmente] ser\u00e1n enviados de vuelta\u201d. Despu\u00e9s de las promesas y de la advertencia a los guatemaltecos que se est\u00e9n planteando migrar para que se esperen para hacerlo por las v\u00edas legales que su Gobierno pretende poner en marcha, lleg\u00f3 el momento inc\u00f3modo. Fue cuando dos periodistas estadounidenses le cuestionaron al presidente guatemalteco sobre su compromiso con la lucha anticorrupci\u00f3n y con la independencia judicial, en un pa\u00eds donde el Estado de derecho est\u00e1 en un proceso de debilitamiento, seg\u00fan distintas organizaciones internacionales y locales. Primero, Giammattei ignor\u00f3 una pregunta de una periodista de la agencia AP que le cuestion\u00f3 a Harris si el mandatario guatemalteco pod\u00eda considerarse un aliado en la lucha contra la corrupci\u00f3n. Ante la falta de respuesta, otro reportero de CBS le pregunt\u00f3 en espa\u00f1ol qu\u00e9 les dir\u00eda a quienes le acusan de ser parte del problema y de no tomarse en serio la lucha contra la corrupci\u00f3n. \u201c\u00bfEn cu\u00e1ntos casos de corrupci\u00f3n he sido se\u00f1alado?\u201d, le pregunt\u00f3 el mandatario visiblemente molesto. \u201cCero\u201d, se respondi\u00f3 a s\u00ed mismo antes de decir que no tiene acusaciones en su contra, que su Gobierno lucha contra la corrupci\u00f3n y que es un mal que no es exclusivo de los pol\u00edticos. \u201cLa corrupci\u00f3n [del narcotr\u00e1fico] ha llegado a m\u00faltiples sectores de la sociedad que muchas veces son las que sirven de parapeto para que nosotros, por ejemplo, no podamos llegar a un lugar donde aterriz\u00f3 una aeronave con droga\u201d, asegur\u00f3 echando balones fuera. Por su parte, Harris dijo que la postura de la administraci\u00f3n Biden es clara al respecto: \u201cHay que erradicar la corrupci\u00f3n de ra\u00edz\u201d para que los recursos no se desv\u00eden de las personas que lo necesitan. Ese ha sido tambi\u00e9n uno de los temas principales de una reuni\u00f3n que ha sostenido por la tarde con 18 representantes de organizaciones no gubernamentales y miembros de la sociedad civil, entre los que se encontraba la Premio Nobel de la Paz Rigoberta Mench\u00fa. Seg\u00fan le ha confirmado a EL PA\u00cdS Carmen Rosa de Le\u00f3n, directora del Instituto de Ense\u00f1anza para el Desarrollo Sostenible (Iepades), en ese encuentro, Harris \u201cplante\u00f3 que hab\u00eda sido muy clara con el presidente de la necesidad de la independencia judicial y el respaldo a la Fiscal\u00eda Especial Contra la Impunidad (FECI) y [a su titular] Juan Francisco Sandoval y que para ellos esa cuesti\u00f3n estaba ligada con las posibles inversiones\u201d. Como ha sucedido con otros operadores de justicia en el pa\u00eds, especialmente desde la salida de Guatemala de la CICIG, la misi\u00f3n de Naciones Unidas contra la impunidad, el jefe de la FECI ha denunciado persecuci\u00f3n y falta de apoyo a su labor por parte del Gobierno. Este lunes, Harris anunci\u00f3 que entre las labores del grupo de trabajo para combatir la corrupci\u00f3n estar\u00e1 \u201campliar el n\u00famero de asesores legales para proporcionar capacidad, construcci\u00f3n, capacitaci\u00f3n y tutor\u00eda\u201d al Ministerio P\u00fablico, incluida la FECI.  Como ya hab\u00edan revelado funcionarios de la Administraci\u00f3n Biden en marzo, Estados Unidos se ha prometido colaborar en investigaciones de corrupci\u00f3n contra los clept\u00f3cratas de toda la zona del \u2018Tri\u00e1ngulo Norte\u2019. \u201cVamos a exterminar la corrupci\u00f3n ah\u00ed donde la encontremos\u201d, ha dicho Harris este lunes al anunciar oficialmente la conformaci\u00f3n un grupo especial integrado por agentes del Departamento del Tesoro, encargados de rastrear actividades financieras, el Departamento de Estado y el de Justicia, que tratar\u00e1n de integrar casos en tribunales enfocados en recobrar recursos il\u00edcitos robados en Guatemala, Honduras y El Salvador. El esfuerzo tambi\u00e9n incluir\u00e1 la asesor\u00eda a ministerios p\u00fablicos locales para construir casos m\u00e1s robustos. Giammattei celebr\u00f3 el anuncio. Antes de la llegada de Biden a la Casa Blanca el mandatario guatemalteco hab\u00eda solicitado a Washington \u201cperseguir el dinero\u201d y recibir de vuelta los recursos incautados al narcotr\u00e1fico y por corrupci\u00f3n. Adem\u00e1s de la fuerza anticorrupci\u00f3n, Harris ha anunciado otro equipo dedicado enteramente a combatir el tr\u00e1fico de drogas y de personas por las fronteras norte y sur de Guatemala. Este esfuerzo, que trabajar\u00e1 con la polic\u00eda local, pretende cortar el flujo de la inmigraci\u00f3n ilegal a trav\u00e9s de las v\u00edas trazadas por las bandas criminales de la regi\u00f3n, que llegan hasta el R\u00edo Bravo y dejaron en marzo y abril las cifras m\u00e1s altas de inmigraci\u00f3n irregular en Estados Unidos en 20 a\u00f1os. Harris record\u00f3 que Estados Unidos ha donado 500.000 vacunas contra el coronavirus a la naci\u00f3n centroamericana, que ha registrado m\u00e1s de 262.000 contagios y casi 8.300 muertes. La vicepresidenta ha adelantado nuevos apoyos econ\u00f3micos destinados a empoderar a mujeres j\u00f3venes, emprendedores e innovadores ambientalistas y 19,5 millones de d\u00f3lares para proyectos de vivienda. Para el primer grupo, la Casa Blanca ha anunciado 40 millones de d\u00f3lares en tres a\u00f1os repartidos a trav\u00e9s del programa de desarrollo USAID en comunidades ind\u00edgenas. Otros 30 millones ser\u00e1n enviados, con ayuda del sector privado estadounidense, a proyectos de emprendimiento que puedan dar respuestas en las zonas del pa\u00eds con altos niveles de expulsi\u00f3n. Tendr\u00e1n preferencia las iniciativas de energ\u00edas limpias, tecnolog\u00eda, salud, agua, agricultura y educaci\u00f3n. \u201cLa lucha debe ser contra la pobreza\u201d, dijo Giammattei en la conferencia de prensa. Guatemala ha recibido m\u00e1s de 1.600 millones de d\u00f3lares en ayuda humanitaria de Estados Unidos en la \u00faltima d\u00e9cada, pero este caudal de d\u00f3lares poco ha cambiado las condiciones de vida de miles de guatemaltecos. El Ejecutivo centroamericano mostr\u00f3 esta ma\u00f1ana a Harris las cuatro \u00e1reas que m\u00e1s ciudadanos mandan al norte, son las cuatro regiones pegadas a M\u00e9xico y las m\u00e1s pobres del pa\u00eds. \u201cLa gente se va por falta de oportunidades, no por la seguridad\u201d, ha a\u00f1adido el mandatario. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "el-supremo-falla-en-contra-de-que-los-inmigrantes-irregulares-con-proteccion-temporal-accedan-a-la-residencia-en-ee-uu", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "El Tribunal Supremo de Estados Unidos ha fallado por unanimidad este lunes en contra de que los inmigrantes que cuentan con un estatus de protecci\u00f3n temporal (TPS, en sus siglas en ingl\u00e9s) puedan solicitar tarjetas de residencia permanente, las conocidas como green card si ingresaron al pa\u00eds de forma ilegal. La decisi\u00f3n del m\u00e1ximo tribunal puede afectar a decenas de miles de extranjeros que recibieron amparo tras llegar al pa\u00eds huyendo de las consecuencias de desastres naturales o conflictos armados. La decisi\u00f3n del Supremo aborda el caso S\u00e1nchez vs. Mayorkas. Los salvadore\u00f1os Jos\u00e9 S\u00e1nchez y Sonia Gonz\u00e1lez entraron ilegalmente en Estados Unidos a finales de los noventa. Tras los terremotos que asolaron El Salvador en 2001, EE UU incluy\u00f3 a los ciudadanos del pa\u00eds centroamericano en el listado de quienes pueden acogerse al TPS. El matrimonio salvadore\u00f1o solicit\u00f3 el amparo, que le fue concedido. En 2014, la pareja pidi\u00f3 la residencia permanente, sin \u00e9xito. Los S\u00e1nchez Gonz\u00e1lez presentaron entonces una demanda en un tribunal de Filadelfia. El juez fall\u00f3 en su contra argumentando que no eran elegibles porque no fueron \u201cevaluados y admitidos\u201d cuando ingresaron al pa\u00eds. El TPS protege a los beneficiarios de la deportaci\u00f3n y les permite trabajar legalmente. Cerca de 400.00 inmigrantes de 12 pa\u00edses -entre ellos Venezuela, Honduras y Siria- pueden solicitar dicha protecci\u00f3n. Muchos de ellos llevan d\u00e9cadas viviendo en EE UU. En 2018, el Gobierno de Donald Trump intent\u00f3 sin \u00e9xito despojar de protecci\u00f3n a los 263.000 beneficiarios de El Salvador, los 58.000 de Hait\u00ed, los 5.000 de Nicaragua y los 1.000 de Sud\u00e1n que se estima viv\u00edan entonces en el pa\u00eds. La jueza Elena Kagan explic\u00f3 este lunes en un escrito entregado al Supremo que el programa otorga a los extranjeros el estatus de \u201cno inmigrantes, pero no los admite\u201d. \u201cComo sugiere su nombre\u201d, escribi\u00f3, \u201cesta protecci\u00f3n est\u00e1 destinada a ser temporal\u201d. Kagan apunt\u00f3 que seg\u00fan la legislaci\u00f3n existen dos v\u00edas: la que le permite a los que llegaron al pa\u00eds tras ser \u201cevaluados y admitidos\u201d solicitar la residencia permanente, y la que no les otorga ese beneficio por haber ingresado de forma ilegal. Estos \u00faltimos s\u00ed pueden acceder al estatus de protecci\u00f3n temporal, pero no a la green card. En cambio, si la persona entr\u00f3 legalmente al pa\u00eds y luego recibi\u00f3 la TPS, s\u00ed puede aspirar a la residencia permanente. La C\u00e1mara de Representantes, controlada por los dem\u00f3cratas, aprob\u00f3 una legislaci\u00f3n para permitir que los beneficiarios del TPS puedan acceder a la green card. El proyecto de ley tiene que pasar ahora por el Senado, dividido al 50% entre dem\u00f3cratas y republicanos. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "trump-prepara-la-batalla-para-las-elecciones-legislativas-de-2022-estan-destruyendo-estados-unidos", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "Donald Trump regres\u00f3 al escenario este s\u00e1bado por la noche, tras meses recluido en su mansi\u00f3n de Florida sin actos p\u00fablicos, y lanz\u00f3 un discurso lleno de dinamita contra la Administraci\u00f3n de Joe Biden que sent\u00f3 las bases de la campa\u00f1a que prepara de cara a las elecciones legislativas de 2022, cuando los republicanos tratar\u00e1n de recuperar el control de la C\u00e1mara de Representantes y del Senado con el fin de maniatar al presidente dem\u00f3crata. \u201cEst\u00e1n destruyendo nuestro pa\u00eds ante nuestros ojos\u201d, dijo nada m\u00e1s comenzar su intervenci\u00f3n en la convenci\u00f3n republicana de Carolina del Norte. En el acto, y durante m\u00e1s de una hora, Trump acus\u00f3 a Biden de haber \u201cabierto la frontera completamente\u201d a los inmigrantes sin papeles, clam\u00f3 contra el Gobierno \u201cde izquierda m\u00e1s radical de la historia\u201d de Estados Unidos y azuz\u00f3 el fantasma del fraude electoral en 2020, asegurando que votaron \u201cmiles de inmigrantes ilegales\u201d y de personas supuestamente muertas. Fue, dijo, \u201cel crimen del siglo\u201d. El expresidente republicano, que sigue sin reconocerse perdedor de las elecciones presidenciales, amag\u00f3 de nuevo con la idea de presentarse de nuevo en 2024, pero sobre todo, demostr\u00f3 que ya tiene la mirada -y la maquinaria- puesta en la pr\u00f3xima cita con las urnas: \u201cLa supervivencia de Estados Unidos depende de nuestra capacidad de elegir a republicanos a todos los niveles, empezando por las elecciones de medio t\u00e9rmino el a\u00f1o que viene\u201d, dijo en el centro de convenciones de Greenville (Carolina del Norte). Su \u00faltimo discurso p\u00fablico tuvo lugar el 28 de febrero, en la clausura de la Conferencia de Acci\u00f3n Pol\u00edtica Conservadora. La noche tuvo mucho de d\u00e9j\u00e0 vu. Sonaba la lista de canciones habitual previa a sus m\u00edtines, con My heart will go on, de Titanic, y \u00e9l apareci\u00f3 en el escenario con una hora de retraso, con su inconfundible corbata roja, mientras sonaba el habitual tema country de cada inicio de discurso, God bless the USA, (Dios bendiga a Estados Unidos) de Lee Greenwood. Recalc\u00f3 que hab\u00eda dejado en herencia a Biden una econom\u00eda en estado de gracia -hasta que la pandemia paraliz\u00f3 la actividad- y critic\u00f3 los recientes ciberataques que han sufrido importantes empresas, como el gran oleoducto de la costa Este, como un signo de debilidad. Desde que le expulsaron de las redes sociales y dej\u00f3 la Casa Blanca, Trump ha desaparecido del foco medi\u00e1tico. No ha intervenido actos p\u00fablicos, las menciones sobre \u00e9l se han desplomado hasta un 95% en las principales plataformas, seg\u00fan un c\u00e1lculo que hizo The Washington Post, y el blog que abri\u00f3 hace un mes para congregar a sus fieles y recuperar el tir\u00f3n del ciberespacio ha cerrado con magros resultados. Facebook anunci\u00f3 el viernes que mantendr\u00e1 suspendida su cuenta durante dos a\u00f1os m\u00e1s -responsabilizado de alentar la violencia el d\u00eda del asalto al Capitolio del 6 de enero- con la idea de revisar la decisi\u00f3n en 2023. En paralelo, sin embargo, su poder sobre el Partido Republicano se ha consolidado. La defenestraci\u00f3n de Liz Cheney del liderazgo de la formaci\u00f3n en la C\u00e1mara de Representantes consum\u00f3 este dominio. Cheney, congresista por Wyoming e hija del exvicepresidente Dick Cheney (en la Administraci\u00f3n de George W. Bush), batallaba abiertamente contra el bulo de fraude electoral que Trump y sus ac\u00f3litos siguen agitando nueve meses despu\u00e9s de los comicios presidenciales. Si se estaba librando una batalla por el alma del Grand Old Party (Viejo Gran Partido) de Abraham Lincoln, lo gan\u00f3 Trump. \u00c9l sigue jugando con las expectativas de cara a 2024, deslizando por aqu\u00ed y por all\u00ed la idea de que podr\u00eda volver a presentarse a las elecciones presidenciales, algo que apenas tiene precedentes en la historia de mandatarios que pierden en las urnas. \u201cLa pr\u00f3xima que est\u00e9 en la Casa Blanca, no habr\u00e1 m\u00e1s cenas con Mark Zuckerberg [presidente de Facebook], a petici\u00f3n suya, y su esposa. \u00a1Solo ser\u00e1 trabajo!\u201d, afirm\u00f3 en un comunicado de tres l\u00edneas el viernes, tras anunciarse la decisi\u00f3n de esta red social. Todas las encuestas que se han hecho hasta la fecha lo sit\u00faan ganador de unas eventuales primarias republicanas celebradas ahora, frente a aspirantes como su vicepresidente, Mike Pence, o la exembajadora ante Naciones Unidas Nikkey Haley. Desde su retiro en la mansi\u00f3n de Mar-a-Lago, en Florida, sigue recibiendo a miembros del partido, otorga y niega respaldos a candidatos en carreras estatales a trav\u00e9s de comunicados y organiza veladas de recaudaci\u00f3n de fondos para su Comit\u00e9 de Acci\u00f3n Pol\u00edtica, llamado Salven a Am\u00e9rica, con el fin de sufragar su actividad pol\u00edtica pospresidencial. Esta noche repiti\u00f3 varias veces el lema con el que se lanz\u00f3 a la carrera por la Casa Blanca en 2016: \u201cAm\u00e9rica, primero\u201d. Y acus\u00f3 a Biden de lastrar su legado. \u201cEstados Unidos es despreciado y humillado en el mundo\u201d, dijo. Al terminar, son\u00f3 YMCA, de los Village People, y al son de \u201cYoung man, there\u2019s no need to feel down, I said young man, pick yourself off the ground... (\u201dJoven, no hay necesidad de sentirse triste; joven, levanta del suelo\u2026)\u201d se despidi\u00f3, probablemente, por poco tiempo. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS Am\u00e9rica y reciba todas las claves informativas de la actualidad de la regi\u00f3n.", "level": "B2"}, {"title": "egipto-busca-enaltecer-al-presidente-al-sisi-tras-su-papel-mediador-en-gaza", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "La exitosa mediaci\u00f3n de Egipto entre Israel y el movimiento palestino Ham\u00e1s para fraguar a finales de mayo el alto el fuego en Gaza, que puso fin a 11 d\u00edas de bombardeos israel\u00edes sobre la Franja y al lanzamiento de cohetes desde el enclave palestino, le vali\u00f3 a El Cairo una r\u00e1pida cascada de elogios internacionales. El presidente egipcio, Abdelfat\u00e1 al Sisi, recibi\u00f3 en pocos d\u00edas dos llamadas de su hom\u00f3logo estadounidense, Joe Biden, quien hasta entonces le hab\u00eda ignorado, y acogi\u00f3 luego, el 26 de mayo, al secretario de Estado de EE UU, Anthony Blinken, en su palacio. Antes, Al Sisi se hab\u00eda reunido en Par\u00eds con el presidente franc\u00e9s, Emmanuel Macron, y el ministro de Exteriores egipcio, Sameh Shoukry, recibi\u00f3 aplausos de Berl\u00edn y la Uni\u00f3n Europea. H\u00e1bil, El Cairo ha querido seguir aprovechando el momento, que le brinda una excelente oportunidad para reivindicar su relevancia en la regi\u00f3n, e intentar marcar la agenda. Por un lado, ha intensificado, ahora m\u00e1s abiertamente, su actividad diplom\u00e1tica con Israel, la Autoridad Palestina y Ham\u00e1s para apuntalar el alto el fuego inicial, mediar en los t\u00e9rminos de una tregua a largo plazo y reactivar una vez m\u00e1s el proceso de reconciliaci\u00f3n palestino. Y por el otro, El Cairo se ha posicionado como un actor clave en la reconstrucci\u00f3n de Gaza, al haber sido la primera capital en anunciar su participaci\u00f3n, con una inversi\u00f3n de 500 millones de d\u00f3lares, y haber sacado partido de compartir con la Franja el \u00fanico paso fronterizo que no controla Israel -el de Rafah- para enviar ayuda humanitaria y coordinar la de terceros. Dentro de Egipto, la labor de las autoridades del pa\u00eds ha sido alabada por la engrasada maquinaria del r\u00e9gimen, que ha retratado a Al Sisi como art\u00edfice de todos y cada uno de estos movimientos. Pero el doble rasero exhibido en sus publicitadas relaciones con Ham\u00e1s y en el paternalismo con la Franja de Gaza han empezado tambi\u00e9n a generar inquietud y a levantar ampollas. \u201cEl r\u00e9gimen de Al Sisi es pragm\u00e1tico y trabaja principalmente para su propio beneficio, independientemente de lo diferente, vergonzoso o chocante que sea lo que hace\u201d, considera el investigador en el exilio Mohannad Sabry, experto en seguridad de la pen\u00ednsula del Sina\u00ed. Aunque la mejora de las relaciones entre El Cairo y Ham\u00e1s lleva a\u00f1os teji\u00e9ndose, despu\u00e9s de tocar fondo en 2013 tras el golpe de Estado de Al Sisi, cuyo r\u00e9gimen consider\u00f3 al movimiento islamista una amenaza por sus v\u00ednculos con los Hermanos Musulmanes, su acercamiento alcanz\u00f3 un nuevo nivel, al menos simb\u00f3lico, a principios de semana. Entonces, el jefe del espionaje egipcio, Abbas Kamel, viaj\u00f3 a Gaza en la primera visita oficial de este rango desde principios de los 2000. Durante su estancia, Kamel apareci\u00f3 abraz\u00e1ndose con el l\u00edder de Ham\u00e1s Yahia Sinwar, en unas im\u00e1genes que no se habr\u00edan difundido sin su consentimiento. El retrato del restablecimiento de la relaci\u00f3n con los dirigentes de Ham\u00e1s, no obstante, se difundi\u00f3 mientras en Egipto un alto n\u00famero de personas contin\u00faa en prisi\u00f3n por colaborar de diferentes maneras con ese movimiento isl\u00e1mico palestino, seg\u00fan grupos de derechos humanos. El propio Mohamed Morsi, expresidente egipcio y l\u00edder destacado de los Hermanos Musulmanes, depuesto en 2013, falleci\u00f3 en 2019 mientras comparec\u00eda ante un tribunal en El Cairo que le juzgaba por cargos de espionaje relacionados con contactos con Ham\u00e1s. \u201cLa l\u00f3gica general que rige la pol\u00edtica interior y exterior de los dirigentes de Egipto es asegurar la sostenibilidad del r\u00e9gimen dictatorial. La relaci\u00f3n con Ham\u00e1s es solo un ejemplo\u201d, considera Bahey eldin Hassan, director del Instituto de Estudios de Derechos Humanos de El Cairo. \u201cEn este contexto, no hay contradicci\u00f3n entre restablecer las relaciones con los altos cargos de Ham\u00e1s, mientras se usa la afirmaci\u00f3n de colaborar con Ham\u00e1s como justificaci\u00f3n para encarcelar a decenas de opositores\u201d, agrega. Otras im\u00e1genes que tambi\u00e9n han causado pol\u00e9mica han sido las de los convoyes de ayuda humanitaria que El Cairo ha enviado a Gaza, muchos a cargo de un fondo controlado por Al Sisi, Tahya Masr, o despachados bajo directrices directas del presidente, a quien se ha presentado como el gran benefactor de los gazat\u00edes. Para dejar constancia de ello, los veh\u00edculos han exhibido grandes pancartas con el nombre del fondo, que es a su vez el eslogan del r\u00e9gimen, y fotos de Al Sisi, acompa\u00f1adas de mensajes como \u201cRegalo del presidente al pueblo palestino\u201d. Tambi\u00e9n Gaza, al menos durante la visita del jefe del espionaje egipcio, Kamel, se llen\u00f3 de pancartas del rais egipcio en una estampa ins\u00f3lita. Adem\u00e1s de esta ret\u00f3rica de tinte paternalista con la que se ha envuelto la ayuda egipcia a Gaza con el fin de enaltecer la figura del presidente, la publicidad que se le est\u00e1 otorgando tambi\u00e9n ha levantado cr\u00edticas porque, desde 2013, el r\u00e9gimen egipcio ha participado activamente en el bloqueo israel\u00ed a la Franja. En 2013, El Cairo adopt\u00f3 una postura mucho m\u00e1s agresiva con los t\u00faneles subterr\u00e1neos usados en el contrabando de mercanc\u00edas a Gaza por la percepci\u00f3n de que representaban una amenaza a la seguridad nacional. En julio de ese a\u00f1o, las autoridades egipcias destruyeron la mayor\u00eda del m\u00e1s de un millar de esos pasadizos bajo tierra que permit\u00edan aprovisionarse a los habitantes de la Franja. A finales de 2014, el gobierno egipcio decidi\u00f3 tambi\u00e9n cerrar casi por completo el paso de Rafah, que solo empez\u00f3 a reabrir con mayor regularidad a mediados de 2018, aunque con criterios igualmente estrictos para atravesar esa frontera. \u201cEl r\u00e9gimen se est\u00e1 promoviendo a s\u00ed mismo, est\u00e1 jugando la carta humanitaria\u201d, opina Sabry. \u201c[Pero] hasta ahora, lo que los egipcios han enviado a Gaza es extremadamente m\u00ednimo en comparaci\u00f3n con la destrucci\u00f3n de Gaza y el sufrimiento de la poblaci\u00f3n gazat\u00ed de los que Egipto ha sido un actor principal\u201d, asevera.", "level": "B2"}, {"title": "el-escandalo-de-las-mascarillas-defectuosas-para-los-sin-techo-acorrala-al-ministro-de-sanidad-aleman", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "La compra de varios lotes de mascarillas chinas por valor de 1.000 millones de euros en la primavera de 2020 fue un mal negocio para el contribuyente alem\u00e1n: el precio fue elevad\u00edsimo para su calidad y m\u00e1s de un a\u00f1o despu\u00e9s la mayor\u00eda siguen almacenadas a la espera de darles uso o de destruirlas. Pero m\u00e1s caras le pueden salir al ministro de Sanidad alem\u00e1n, Jens Spahn, que se enfrenta a feroces cr\u00edticas de la oposici\u00f3n\u2026 y de su socios de Gobierno, los socialdem\u00f3cratas del SPD. Estos \u00faltimos no han llegado a pedir su cabeza directamente, pero casi. Una exclusiva del semanario alem\u00e1n Der Spiegel revel\u00f3 el viernes que Spahn quiso deshacerse de las mascarillas de mala calidad entreg\u00e1ndolas a colectivos de personas sin hogar, personas con discapacidad y perceptores de ayudas sociales. \u201cEs escandaloso e inhumano\u201d, dijo al d\u00eda siguiente el secretario general del SPD, Lars Klingbeil. La canciller, Angela Merkel, que suele mantenerse al margen de este tipo de informaciones, ha salido este lunes en defensa de su ministro en una reuni\u00f3n de la ejecutiva de la CDU, partido al que pertenecen ambos, seg\u00fan inform\u00f3 la agencia de noticias alemana. \u201cLas acusaciones no est\u00e1n basadas en hechos\u201d, dijo ante otros altos cargos de la formaci\u00f3n. Tambi\u00e9n el presidente de la CDU, Armin Laschet, defendi\u00f3 a Spahn y atribuy\u00f3 la pol\u00e9mica a un intento del SPD de hacer campa\u00f1a contra los conservadores. Alemania celebra dentro de tres meses y medio unas elecciones generales que decidir\u00e1n el futuro del pa\u00eds tras la retirada de Angela Merkel de la pol\u00edtica. Aunque CDU y SPD gobiernan en gran coalici\u00f3n, ambos est\u00e1n ya en plena precampa\u00f1a tratando de diferenciarse de sus socios. Los hechos que revela Der Spiegel son todav\u00eda un poco confusos. El semanario asegura haber accedido a documentaci\u00f3n interna seg\u00fan la cual el Ministerio de Trabajo tuvo que pararle los pies al de Sanidad, dispuesto a repartir entre colectivos desfavorecidos unas mascarillas que no cumpl\u00edan las normas europeas de calidad. Seg\u00fan este relato, la calidad dudosa de las mascarillas, clasificadas en el est\u00e1ndar chino KN95 y no en el FFP2 europeo, obligaba a las autoridades a hacer an\u00e1lisis de calidad antes de su distribuci\u00f3n. Estos test no llegaron a hacerse, seg\u00fan el semanario, y pese a ello el departamento de Spahn dise\u00f1\u00f3 un plan para repartir las mascarillas durante la segunda ola de la pandemia. En uno de los correos electr\u00f3nicos que cita la informaci\u00f3n, el n\u00famero dos del Ministerio de Trabajo alem\u00e1n, Bj\u00f6rn B\u00f6hning, contesta a su hom\u00f3logo en Sanidad: \u201cLa seguridad y la salud deben ser lo primero, especialmente con respecto a los grupos de personas vulnerables\u201d, y urge a que se les hagan los \u201cesenciales\u201d an\u00e1lisis de calidad. El ministerio de Spahn niega las acusaciones. Asegura que las mascarillas s\u00ed fueron revisadas y autorizadas para su distribuci\u00f3n en Alemania mediante un procedimiento de emergencia que se dise\u00f1\u00f3 para poder importarlas en un momento de gran escasez en todo el mundo, cuando los pa\u00edses compet\u00edan entre ellos para comprar suministros para proteger a sus sanitarios y al resto de la poblaci\u00f3n. En \u00faltima instancia, el problema parece ser la discrepancia sobre qu\u00e9 est\u00e1ndar exigir a las mascarillas chinas. Seg\u00fan Sanidad, el procedimiento de emergencia (en el que el control es puramente documental) era suficiente dada la situaci\u00f3n de necesidad. Para Trabajo, hab\u00eda que hacer nuevos ex\u00e1menes f\u00edsicos, de simulaci\u00f3n de uso. Por ahora Spahn se ha limitado a retuitear con su cuenta los mensajes de la cuenta oficial del ministerio, incluida una extensa nota de prensa que explica el procedimiento de autorizaci\u00f3n de las mascarillas. Der Spiegel aseguraba que, tras fallar los intentos para colocar las mascarillas chinas entre los desfavorecidos, Sanidad hab\u00eda decidido destruirlas, con lo que se daban por perdidos 1.000 millones de euros. El ministerio tambi\u00e9n lo desmiente: asegura que las destinar\u00e1 a la reserva estrat\u00e9gica de material que prepara para enfrentarse a futuras pandemias. Independientemente de la responsabilidad que acabe teniendo Spahn en el intento de deshacerse de mascarillas de dudosa calidad, la tormenta pol\u00edtica sigue arreciando. La disputa entre el titular de Sanidad y el de Trabajo, Hubertus Heil, del SPD, empieza a ser peligrosa para la coalici\u00f3n, asegura el diario S\u00fcddeutsche Zeitung. Adem\u00e1s, las declaraciones p\u00fablicas de destacados socialdem\u00f3cratas aumentan la presi\u00f3n. La copresidenta del SPD, Saskia Esken, calific\u00f3 el comportamiento de Spahn de \u201cinhumano\u201d. El l\u00edder del partido, Norbert Walter-Borjans, a\u00f1adi\u00f3 otro adjetivo: \u201cindigno e inhumano\u201d. En un pa\u00eds donde no se piden dimisiones tan a la ligera como en otros, Esken lo sugiri\u00f3 este lunes en una entrevista: \u201cSi las acusaciones resultan ser ciertas, ya no es defendible que ocupe su cargo\u201d.", "level": "B2"}, {"title": "el-coronel-golpista-assimi-goita-se-convierte-en-nuevo-presidente-de-mali", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-internacional", "content": "El coronel Assimi Go\u00efta, autor de dos golpes de Estado en menos de un a\u00f1o, ha prestado juramento como nuevo presidente de Mal\u00ed en una ceremonia celebrada este lunes en el Centro Internacional de Conferencias de Bamako (CICB), tras la cual lanz\u00f3 un mensaje de mano tendida a la comunidad internacional. \u201cCelebraremos elecciones cre\u00edbles, justas y transparentes en los plazos previstos [febrero de 2022]. Quisiera asegurar a las organizaciones regionales y a la comunidad internacional en su conjunto que Mal\u00ed va a respetar sus compromisos por el inter\u00e9s general de la naci\u00f3n\u201d, dijo tras su investidura. Go\u00efta ha designado al pol\u00edtico Choguel Ma\u00efga, miembro de un movimiento ciudadano, como primer ministro de la transici\u00f3n. De esta manera, el discreto y taciturno excomandante de las Fuerzas Especiales malienses Assimi Go\u00efta, de 38 a\u00f1os y con una s\u00f3lida formaci\u00f3n y experiencia militar que ha puesto a prueba sobre el terreno en enfrentamientos con rebeldes y yihadistas en m\u00e1s de una ocasi\u00f3n, se pone al frente de un pa\u00eds en descomposici\u00f3n, golpeado casi a diario por la violencia terrorista, gangrenado por la corrupci\u00f3n y el mal gobierno y desestabilizado por una ola de protestas ciudadanas y sindicales. Casi siempre ataviado con su uniforme militar, braga de cuello caqui y boina verde, y eternamente rodeado por una guardia pretoriana armada hasta los dientes, Go\u00efta era apenas un desconocido hasta el pasado 18 de agosto. Fue ese d\u00eda cuando apareci\u00f3 en la televisi\u00f3n nacional rodeado de otros coroneles como el l\u00edder de la junta militar que acababa de tomar el poder tras meses de manifestaciones contra el Gobierno encabezadas por el movimiento civil M5-RFP (Agrupaci\u00f3n de Fuerzas Patri\u00f3ticas). La destituci\u00f3n del entonces presidente, Ibrahim Boubacar Keita (IBK), fue recibida por la mayor\u00eda de los ciudadanos con muestras de alivio y alegr\u00eda. M\u00e1s all\u00e1 de las condenas de rigor y consciente de que al proyecto pol\u00edtico de Keita se le hab\u00eda acabado el cr\u00e9dito, la comunidad internacional decidi\u00f3 dar una oportunidad a estos j\u00f3venes golpistas con la condici\u00f3n de que la transici\u00f3n no se eternizara y de que al frente del pa\u00eds se situara un civil. Los militares aceptaron, pero jugaron sus cartas. De todos los civiles posibles sacaron de la chistera al coronel retirado y exministro de Defensa Bah Ndaw, pero se reservaron la vicepresidencia, que recay\u00f3 en el propio Assimi Go\u00efta, y cuatro ministerios. Sobre el papel, un gobierno civil de transici\u00f3n; en realidad, un Ejecutivo controlado desde dentro por los golpistas. Al mismo tiempo, la sociedad civil que hab\u00eda puesto las protestas y los muertos en las calles para derrocar al r\u00e9gimen de IBK quedaba excluida del reparto de sillas. Tras unos meses de tregua, el poderoso sindicato Uni\u00f3n Nacional de Trabajadores de Mal\u00ed (UNTM) se sum\u00f3 al combate con una huelga general e indefinida. El pasado mayo y con el gobierno bajo asedio, el presidente Ndaw y su primer ministro, Moctar Ouane, se atrevieron a destituir a dos de los ministros miembros de la junta militar. Pero el \u00f3rdago les sali\u00f3 mal y Go\u00efta respondi\u00f3 con la segunda asonada en menos de un a\u00f1o, lo que el presidente franc\u00e9s Emmanuel Macron defini\u00f3 como \u201cun golpe de Estado dentro de un golpe de Estado\u201d. Tras el preceptivo encierro en la base militar de Kati, verdadero epicentro de la vida pol\u00edtica maliense en sustituci\u00f3n del palacio de Koulouba, Ndaw y Ouane fueron liberados unos d\u00edas m\u00e1s tarde despojados ya de todos sus cargos. Assimi Go\u00efta asum\u00eda todo el poder, el Tribunal Constitucional avalaba la maniobra y la calle lo aceptaba con una mezcla de complacencia y resignaci\u00f3n. La comunidad internacional respondi\u00f3 con m\u00e1s ret\u00f3rica que hechos, sin fijar sanciones econ\u00f3micas. La Uni\u00f3n Africana (UA) y la Comisi\u00f3n Econ\u00f3mica de Estados de \u00c1frica Occidental (Cedeao) suspendieron temporalmente a Mal\u00ed y el Banco Mundial anunci\u00f3 la paralizaci\u00f3n provisional de su actividad financiera en el pa\u00eds. Sin embargo, el toque de atenci\u00f3n m\u00e1s duro vino de Francia, que comunic\u00f3 la interrupci\u00f3n de todas las operaciones militares conjuntas. Esta decisi\u00f3n, que ser\u00e1 reevaluada en los pr\u00f3ximos d\u00edas, pone al ralent\u00ed la operaci\u00f3n Barkhane, principal punta de lanza contra el yihadismo en el Sahel. Precisamente la investidura de Go\u00efta coincide con un momento en que la violencia radical e intercomunitaria golpea con m\u00e1s fuerza que nunca en el Sahel. Este fin de semana, la vecina Burkina Faso sufri\u00f3 el peor ataque terrorista de toda su historia con el asesinato de unos 160 civiles a manos de un grupo armado cerca de Sebba, en la provincia de Yagha, mientras que otros 11 civiles fueron asesinados en el norte de Menaka, en Mal\u00ed. Por ello Go\u00efta no dud\u00f3 en aprovechar su investidura para tranquilizar a sus aliados externos, anunciando que manten\u00eda el calendario de la transici\u00f3n y que Mal\u00ed respetar\u00eda sus compromisos internacionales. Al mismo tiempo, para ganarse el favor de la sociedad civil, ha nombrado como primer ministro de la transici\u00f3n a Choguel Ma\u00efga, miembro del M5-RFP.", "level": "B2"}, {"title": "como-invertir-en-una-fase-de-repunte-de-la-inflacion", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "Hay una palabra omnipresente en los informes de las casas de Bolsa en el \u00faltimo mes: inflaci\u00f3n. Los precios en Estados Unidos subieron un 4,2% en abril respecto al a\u00f1o anterior; un nivel que no se ve\u00eda desde septiembre de 2008, cuando aumentaron un 4,9%. Por su parte, el \u00edndice que vigila de cerca la Reserva Federal americana, y que mide el gasto de consumo personal (Personal Consumption Expenditure Price Index, PCE por sus siglas en ingl\u00e9s), repunt\u00f3 un 3,1%, por encima de las expectativas del mercado que lo situaban en el 2,9%. A pesar de que las aguas bajan m\u00e1s tranquilas en Europa, seg\u00fan los datos de la oficina europea de estad\u00edsticas Eurostat, la tasa de inflaci\u00f3n de la eurozona registr\u00f3 en mayo su nivel m\u00e1s alto en algo m\u00e1s de dos ejercicios y medio, un 2%. En s\u00ed mismos y de forma aislada estos datos no son, seg\u00fan explican los expertos consultados, del todo relevantes ni preocupantes. Se trata, a su entender, de algo puntual resultado de un \u201cefecto base\u201d, porque se compara la actual evoluci\u00f3n de los precios con lo sucedido en 2020, en plena pandemia de la covid-19. Tambi\u00e9n porque son el reflejo de una recuperaci\u00f3n de los precios de las materias primas que, con el confinamiento, hab\u00edan ca\u00eddo a m\u00ednimos hist\u00f3ricos. Adem\u00e1s, las presiones inflacionistas se han producido en un escenario de fuertes est\u00edmulos fiscales y monetarios. Los analistas destacan que el repunte del IPC al menos a\u00fan no se explica por el aumento de los costes salariales, lo que s\u00ed ser\u00eda, a su juicio, alarmante. A pesar de estas salvedades, en el mercado hay cierta inquietud. Existen nervios sobre la posible evoluci\u00f3n de la inflaci\u00f3n, por lo menos en el corto plazo, que los expertos llegan a colocar en EE UU por encima del 5,5% a finales de 2021, aunque son m\u00e1s optimistas para los ejercicios siguientes. Directamente relacionado con este escenario, tambi\u00e9n hay incertidumbre sobre la posible subida de los tipos de inter\u00e9s y, para cerrar el c\u00edrculo, nerviosismo sobre la fuerza de la recuperaci\u00f3n de la situaci\u00f3n econ\u00f3mica general. Parece que empieza a asomar la sombra de lo que el propio Banco Central Europeo (BCE) llama \u201cmonstruo de la inflaci\u00f3n\u201d, del que dice en un v\u00eddeo de dibujos animados muy sencillo pero muy esclarecedor que \u201cuna vez que empieza no se le para as\u00ed como as\u00ed\u201d. Representado como una suerte de sapo gigante con patas puede, a juicio del BCE, \u201ccausar graves problemas a la econom\u00eda y tambi\u00e9n hacer que la gente pierda la confianza en su moneda\u201d. En este contexto, es l\u00f3gico que los inversores se planteen qu\u00e9 hacer con su dinero. C\u00f3mo enfrentarse a este nuevo escenario con posibles subidas de precios que s\u00ed o s\u00ed, de producirse, provocar\u00e1n que las rentas reales, ll\u00e1mense cupones, dividendos, intereses\u2026 evolucionen a la baja. Para \u00c1lvaro Ant\u00f3n Luna, country head de Aberdeen Standard Investments, sin duda es un momento para estar un poco fuera de la inversi\u00f3n en renta fija, da igual que sea p\u00fablica o privada, y tomar posiciones en activos con algo m\u00e1s de riesgo. \u201cEn renta variable, tal vez la apuesta m\u00e1s clara sean los valores proc\u00edclicos m\u00e1s europeos que americanos porque se ven y ver\u00e1n m\u00e1s beneficiados de la recuperaci\u00f3n econ\u00f3mica, con lo que compensar\u00e1n mejor el posible efecto inflacionista\u201d, explica. Luna prefiere centrarse en compa\u00f1\u00edas que hayan pasado esta crisis con cierta solvencia, manteniendo su imagen de marca. Habla de elegir entre superwomans y supermanes en lo que a sectores se refiere \u2014entre ellos cita la industria, la salud, consumo y materiales\u2014. Para los inversores con menor aversi\u00f3n al riego, el experto de Aberdeen Standard Investments recuerda que tener exposici\u00f3n al sector inmobiliario, sobre todo en aquellos segmentos vinculados al alquiler, tiene \u201cpremio\u201d porque sus rentas se suelen actualizar a la inflaci\u00f3n, lo que puede permitir rendimientos este a\u00f1o en torno al 4,5%. La necesidad de obtener rentas nominales m\u00e1s altas va a marcar la inversi\u00f3n de los pr\u00f3ximos tiempos, seg\u00fan Jaime Raga, responsable de relaci\u00f3n con clientes de UBS AM Iberia. No tiene dudas tampoco de que es el momento de tener mayor presencia en valores proc\u00edclicos que se benefician de escenarios inflacionistas, \u201csobre todo en zonas en fases de recuperaci\u00f3n muy temprana: menos EE UU, m\u00e1s Europa y Asia; m\u00e1s divisas emergentes y menos d\u00f3lares\u201d, resume. Cree, sin embargo, que los m\u00e1s temerosos sobre la presi\u00f3n de los precios tienen la alternativa de buscar compa\u00f1\u00edas con buenos dividendos, que sean de calidad y recurrentes a trav\u00e9s de fondos especializados en cazar buenos dividendos o recurrir a fondos vinculados a los sectores inmobiliario, de infraestructuras y, muy especialmente, al de la log\u00edstica. Una vez m\u00e1s, los valores vinculados a sectores c\u00edclicos son, en este contexto de incertidumbre \u2014\u201dla inflaci\u00f3n nos ocupa, pero no nos preocupa\u201d\u2014 la apuesta de Luis Artero, director de inversiones de J.P. Morgan Banca Privada para Espa\u00f1a y Portugal. A\u00f1ade a los valores de materias primas e industriales las acciones de compa\u00f1\u00edas de energ\u00eda y finanzas. Cree que se puede llegar a ellas a trav\u00e9s de un sinf\u00edn de fondos cotizados (ETF, seg\u00fan sus siglas en ingl\u00e9s) especializados en estos sectores. En principio su sesgo es m\u00e1s europeo que americano \u2014 \u201dsobreponderaci\u00f3n de un 5% en la primera zona\u201d, detalla\u2014, pero matiza que no es as\u00ed en todos los sectores; por ejemplo, mientras en energ\u00eda les gusta m\u00e1s EE UU, en financiero, su opci\u00f3n son los bancos europeos. La idea novedosa que aporta Artero en estos tiempos inflacionarios, que tambi\u00e9n hace referencia a los fondos inmobiliarios o de infraestructuras, es que se puede obtener rentabilidad de uno de los culpables de esta situaci\u00f3n. A su juicio, \u201ca las materias primas a\u00fan les queda recorrido; entre otras razones porque est\u00e1n vinculadas al crecimiento de China\u201d. En renta fija, todos los expertos consultados tienden a ser m\u00e1s precavidos. Hablan en general de reducir la duraci\u00f3n de las emisiones de los bonos y abandonar posiciones con riesgo de p\u00e9rdidas por el crecimiento de la curva de tipos a largo plazo. Josep Mar\u00eda Comalat Gisbert, gestor de carteras de renta fija en Generali Investmens Partners, rompe, sin embargo, una lanza a favor de los fondos de inversi\u00f3n especializados en bonos privados (cr\u00e9dito) con un rating inferior. A su juicio, los bonos high yield, pueden beneficiarse de un contexto de inflaci\u00f3n y, sobre todo, del alto crecimiento econ\u00f3mico. Comalat cree que este tipo de empresas podr\u00e1n sanear sus balances reduciendo deuda y ello les permitir\u00e1 generar mejores rendimientos tal y como sucedi\u00f3 a lo largo de 2020. Por \u00faltimo, recuerda que en el mercado se pueden encontrar bonos ligados al nivel de inflaci\u00f3n, que al menos garantizan que se mantendr\u00e1 el valor del dinero. ", "level": "B2"}, {"title": "nik-storonsky-el-milmillonario-que-fue-aprendiz-en-lehman", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "El primer milmillonario nacionalizado brit\u00e1nico surgido de una start-up tecnol\u00f3gica no naci\u00f3 en Londres, sino en los alrededores de Mosc\u00fa. Nik Storonsky, director ejecutivo y cofundador de la fintech Revolut, lleva 14 a\u00f1os en el Reino Unido pero a\u00fan conserva un marcado acento ruso. A sus 36 a\u00f1os, lidera una empresa valorada en 5.500 millones de d\u00f3lares (4.600 millones de euros) que en un lustro le ha granjeado una fortuna equivalente a 1.000 millones de euros, seg\u00fan la revista Forbes. Casado y con dos hijos, se confiesa admirador de Elon Musk, aunque en su caso, prefiere dedicar \u201cmenos tiempo a la imagen p\u00fablica\u201d y m\u00e1s a construir lo que define como una \u201csuperapp financiera\u201d. \u201cEn la pr\u00e1ctica, significa que te damos en una aplicaci\u00f3n todos los servicios que necesitas para tu vida financiera\u201d, explica Storonsky por videoconferencia. Revolut suma 15 millones de usuarios en 37 pa\u00edses que incluyen los del Espacio Econ\u00f3mico Europeo, Reino Unido, Australia, Canad\u00e1, Singapur, Suiza, Jap\u00f3n y Estados Unidos. Empez\u00f3 en 2015 como una combinaci\u00f3n de aplicaci\u00f3n y tarjeta prepago que los viajeros pod\u00edan usar para cambiar divisas a precios de mercado, hacer compras y sacar efectivo de un cajero. Pero ahora, dependiendo del pa\u00eds de residencia, se puede usar para ahorrar en diferentes monedas, invertir en Bolsa o materias primas, comprar 21 tipos de criptomonedas, dividir entre amigos la cuenta de la cena, contratar un seguro o, en la versi\u00f3n para negocios, cobrar mediante c\u00f3digos QR. Aficionado a los n\u00fameros y la ciencia, Storonsky estudi\u00f3 F\u00edsica en el prestigioso Instituto de F\u00edsica y Tecnolog\u00eda de Mosc\u00fa (MIPT por sus siglas en ingl\u00e9s). A los 22 a\u00f1os se fue a Londres como becario de Lehman Brothers, donde le pidieron que se quedara \u201cporque era muy bueno\u201d, afirma. Trabaj\u00f3 como trader durante dos a\u00f1os hasta que el hist\u00f3rico banco de inversi\u00f3n se declar\u00f3 en quiebra, en 2008. \u201cNo me iba a quedar sin empleo porque nuestra divisi\u00f3n hab\u00eda sido comprada por Nomura e, incluso antes de eso, Credit Suisse me hab\u00eda hecho una oferta\u201d, dice. \u201cNo estaba preocupado porque era joven y no perd\u00ed mucho dinero. Pero recuerdo a varios directores de \u00e1rea comprando acciones de Lehman porque estaban muy baratas y cre\u00edan en la empresa\u2026 Mala suerte para ellos, perdieron gran parte de sus ahorros y, adem\u00e1s, en esa \u00e9poca, nadie necesitaba banqueros tan costosos\u201d. De semblante serio, el \u00fanico momento de la entrevista en que sonr\u00ede llega con la pregunta de qu\u00e9 aprendi\u00f3 de lo ocurrido con Lehman Brothers. \u201cM\u00e9todos de gesti\u00f3n de riesgo\u201d, responde. \u201cMe volv\u00ed muy cauto y reacio al riesgo, particularmente en los mercados financieros\u201d. Pero cinco a\u00f1os despu\u00e9s, tomar\u00eda una decisi\u00f3n osada: \u201cSiempre quise empezar algo por mi cuenta, as\u00ed que el mismo d\u00eda que recib\u00ed mi pasaporte brit\u00e1nico, renunci\u00e9 a Credit Suisse y comenc\u00e9 mi propio negocio\u201d. El antiguo trader se asoci\u00f3 con un excompa\u00f1ero del banco suizo, Vlad Yatsenko. De la experiencia en inversi\u00f3n de Storonsky y las habilidades de ingenier\u00eda de software de Yatsenko, surgi\u00f3 Revolut, considerado hoy uno de los mayores neobancos, entidades 100% digitales, de Europa. Su objetivo: abaratar y facilitar operaciones que involucraran intercambios de divisas, una necesidad que \u00e9l como ruso y Yatsenko como ucranio sent\u00edan en carne propia. Hoy, la firma da empleo a 2.500 personas en el mundo y quiere contratar a otras 1.000 este a\u00f1o en Espa\u00f1a y otros seis pa\u00edses. Sus 650.000 clientes espa\u00f1oles utilizan la aplicaci\u00f3n, sobre todo, para pagos en comercios electr\u00f3nicos, aunque otros servicios como la adquisici\u00f3n de criptomonedas han crecido bastante durante la pandemia, seg\u00fan la compa\u00f1\u00eda. Revolut opera en Europa del Este como un banco con sede en Lituania, un programa piloto que aspira a extender al resto de la UE. Mientras tanto, est\u00e1 a la espera de que le concedan licencias de banco en el Reino Unido y Estados Unidos, este \u00faltimo, \u201cel premio n\u00famero uno\u201d para Storonsky. \u201cYo no dir\u00eda que hayamos conquistado ninguna gran meta\u201d, comenta, sin embargo, el empresario. Su visi\u00f3n es erigir en el pr\u00f3ximo lustro una \u201cinstituci\u00f3n financiera global\u201d que se sit\u00fae entre las tres mejores de cada pa\u00eds en el que tenga presencia. Un objetivo especialmente ambicioso para un sector que a\u00fan no genera confianza. En el Reino Unido, el pa\u00eds con m\u00e1s bancos digitales del mundo seg\u00fan la consultora Exton, una encuesta de Accenture hecha a 3.000 consumidores en julio arroj\u00f3 que solo el 45% cre\u00eda que los neobancos sobrevivir\u00edan los 12 meses siguientes. Pese a que los usuarios han crecido en los \u00faltimos a\u00f1os, convencerlos de depositar mayores cantidades de dinero resulta complicado. Seg\u00fan el Rastreador de Bancos Digitales de Accenture, los ingresos promedio por cliente de los neobancos fueron de apenas nueve libras (10,3 euros) en 2019 frente a las 270 libras (31,10 euros) de los bancos tradicionales. Storonsky insiste en que Revolut tiene mejores datos, pero admite que los consumidores \u201cse acostumbran a sus bancos y es dif\u00edcil lograr que cambien a otro\u201d. Para \u00e9l, los esc\u00e9pticos de las fintech est\u00e1n \u201cclaramente equivocados\u201d. \u201cSi echas un vistazo a nuestras finanzas, ver\u00e1s que son muy robustas. No puedo decir lo mismo de otros bancos digitales, pero nuestro modelo de negocio definitivamente est\u00e1 funcionando\u201d. Revolut a\u00fan no ha conseguido un a\u00f1o fiscal positivo. En 2019, sus ingresos se triplicaron en solo un a\u00f1o hasta alcanzar 163 millones de libras (188 millones de euros). Y lo mismo ocurri\u00f3 con sus p\u00e9rdidas, multiplicadas por tres, hasta 123 millones de euros. Storonsky prefiere destacar que la firma dej\u00f3 de registrar p\u00e9rdidas mensuales a finales de 2020: \u201cNuestro enfoque en 2021 no se centra en ser rentable. Para m\u00ed, lo importante es el margen neto, siempre que est\u00e9 entre +20% o -20%, me parece bien. Lo que importa es el crecimiento y los fundamentos econ\u00f3micos del negocio, es decir, el margen bruto, que en estos momentos es del 80%. As\u00ed que, como negocio, Revolut es fuerte y saludable\u201d. Pero si algo se le critica a Revolut, son las condiciones laborales. Wired y Financial Times han publicado testimonios de empleados quej\u00e1ndose de largas jornadas, presiones y grandes dificultades para conciliar la vida laboral con la familiar. En Glassdoor, el sitio web que recopila opiniones de empleados sobre empresas, Revolut tiene una puntuaci\u00f3n de 3,2 sobre 5 e incluso quienes le pusieron la evaluaci\u00f3n m\u00e1s alta mencionan el intenso ritmo de trabajo como un punto en contra de la firma. Storonsky no oculta el problema, aunque no lo cree tal: \u201cHay que entender que trabajar en una start-up es muy diferente a trabajar en un ambiente corporativo. Las exigencias y los compromisos son distintos, siempre est\u00e1s limitado en recursos y detr\u00e1s de competidores ya establecidos. As\u00ed que tienes que alcanzarlos\u201d. Para \u00e9l, que enumera la b\u00fasqueda de talento como una de las tareas m\u00e1s dif\u00edciles de la firma, la cultura laboral de Revolut es de \u201cemprendimiento\u201d, \u201cinnovaci\u00f3n\u201d, \u201cempuje\u201d y \u201cambici\u00f3n\u201d, y carece de eso que tanto le disgusta de la banca tradicional: \u201cNo tenemos intrigas ni ese tipo de gente adormilada que finge estar trabajando en vez de estar construyendo algo nuevo\u201d. ", "level": "B2"}, {"title": "exito-esfuerzo-y-desarrollo-una-leccion-para-toda-la-vida", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-sociedad", "content": "Los sue\u00f1os y desaf\u00edos tempranos que se nos presentan durante los primeros a\u00f1os escolares son cruciales para delinear mejor la forma y direcci\u00f3n de nuestro esfuerzo, desarrollo y posible \u00e9xito. Sin embargo, cultivar la constancia y continuidad de las condiciones b\u00e1sicas para que un talento se desarrolle con plenitud, muchas veces se ve interferido por la falta de oportunidades. En este sentido, y consciente de que la educaci\u00f3n es una de las mejores inversiones para el desarrollo y bienestar social de un pa\u00eds, Fundaci\u00f3n BBVA logra darle forma a un programa integral enfocado al est\u00edmulo y dinamismo educativo, cultural y social del pa\u00eds, activando un apoyo econ\u00f3mico incremental enfocado, entre otras cosas, a ser parte de la rehabilitaci\u00f3n del tejido social en comunidades socioecon\u00f3micamente vulnerables, siempre bajo una m\u00e1xima que es a su vez la columna vertebral que le da direcci\u00f3n: \u201cEstudiar Cambia Vidas\u201d. Proveniente de esta visi\u00f3n, el Programa de Becas BBVA Para Chavos que Inspiran, perteneciente a Fundaci\u00f3n BBVA, ha logrado transformar el sentido de los incentivos econ\u00f3micos, robusteci\u00e9ndolos y perfil\u00e1ndolos de forma mucho m\u00e1s consistente, a trav\u00e9s de una visi\u00f3n a largo plazo que comienza en primero de secundaria y que puede acompa\u00f1ar al alumno hasta el \u00faltimo curso de la universidad, complementando el apoyo econ\u00f3mico incremental con un seguimiento y monitoreo puntual de su desempe\u00f1o, gracias al acompa\u00f1amiento de profesionales de la Fundaci\u00f3n BBVA. Al interior de Fundaci\u00f3n BBVA existen diversas historias de Chavos que Inspiran, j\u00f3venes de excelencia acad\u00e9mica provenientes de los 32 estados del pa\u00eds, que han abierto un umbral inspirador de \u00e9xito, esfuerzo y desarrollo destacado, y quienes gracias al impulso que les brinda la beca han podido continuar con sus estudios a pesar de las dificultades. Tal es el ejemplo de Mar\u00eda Fernanda, quien a pesar de las dificultades econ\u00f3micas familiares y emocionales tras la p\u00e9rdida de un familiar cercano, logr\u00f3 salir adelante gracias al apoyo de la Fundaci\u00f3n BBVA y sus mentores. Hoy, Mar\u00eda Fernanda estudia para ser m\u00e9dica cirujana y promueve la salud en su comunidad, a trav\u00e9s de un proyecto de medicina preventiva para adultos mayores, adem\u00e1s de inspirar a otros j\u00f3venes a conseguir sus objetivos a trav\u00e9s de sesiones gratuitas de orientaci\u00f3n vocacional. Desde el d\u00eda que son aceptados en Fundaci\u00f3n BBVA hasta que entran a la universidad, los alumnos del programa reciben un acompa\u00f1amiento humano y seguimiento puntual que garantiza el m\u00e1ximo desempe\u00f1o tanto en su \u00e1mbito educativo como de su desarrollo psicoemocional. Una lecci\u00f3n para toda la vida Tu hijo, familiar, vecino o conocido tambi\u00e9n pueden ser un Chavo que Inspira. Si est\u00e1 por terminar el \u00faltimo grado de primaria o est\u00e1 por ingresar a primer a\u00f1o de secundaria con un promedio m\u00ednimo de 8.0 y se encuentra en una situaci\u00f3n de necesidad econ\u00f3mica para continuar estudiando puede aplicar a la Convocatoria Nacional 2021-2022 del Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran, cuyas inscripciones ya est\u00e1n abiertas y cierran el pr\u00f3ximo 9 de junio de 2021.", "level": "B2"}, {"title": "cuando-el-talento-y-el-esfuerzo-transforma-la-realidad", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-sociedad", "content": "La desigualdad, los niveles de pobreza y la falta de oportunidades en M\u00e9xico para estudiantes que actualmente cursan los \u00faltimos a\u00f1os de primaria, suelen ser algunos de los focos rojos de un ciclo de descomposici\u00f3n social, en donde la deserci\u00f3n y el rezago conforman una problem\u00e1tica cada vez m\u00e1s aguda y cotidiana. En este sentido, desde hace ya algunas d\u00e9cadas, distintas instancias p\u00fablicas y/o privadas han dado forma a iniciativas y apoyos en formas de becas, incentivos y programas para revertir este escenario, y ver m\u00e1s all\u00e1 de una asistencia econ\u00f3mica aislada es una de las principales misiones de organismos enfocados al bienestar social. Tal es el caso de Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran, el cual conforma un programa integral de apoyo econ\u00f3mico incremental, est\u00edmulo, formaci\u00f3n, acompa\u00f1amiento y seguimiento puntual de excelencia acad\u00e9mica para chicos de escasos recursos, el cual comienza desde el primer a\u00f1o de secundaria y que puede llegar hasta finalizar la universidad bajo una m\u00e1xima clara: \u201cEstudiar cambia vidas\u201d. Este sentido de transformaci\u00f3n de la realidad desde el \u00e1mbito escolar frente a situaciones claras de carencia, marginalidad o descomposici\u00f3n social toma una de sus formas m\u00e1s concretas y vitales, a trav\u00e9s de esta iniciativa puntual proveniente de Fundaci\u00f3n BBVA. Un trabajo gradual Implementados de forma correcta, las becas y apoyos de corte integral pueden ser una fuente inagotable de inspiraci\u00f3n y est\u00edmulos positivos para millones de estudiantes que suelen destacar dentro y fuera del aula, pero que por motivos financieros se ve puesto en jaque su futuro acad\u00e9mico. Para la maestra profesora Silvia V\u00e1squez Romero, docente con m\u00e1s de tres d\u00e9cadas en el \u00e1mbito educativo p\u00fablico, este tipo de est\u00edmulos resultan ben\u00e9ficos de forma sustancial, representando a su vez una tarea adicional a mantener (conservar el apoyo), por lo que se recomienda implementarse en ambientes donde el aprendizaje a se encuentra en una fase m\u00e1s avanzada. El Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran logra que una inversi\u00f3n sobre uno de los aspectos vitales en la sociedad, la educaci\u00f3n, manteniendo un monitoreo y seguimiento constante enfocado a resultados, con el objetivo de mejorar y dinamizar la continuidad acad\u00e9mica de los alumnos seleccionados, transformando ya la vida de cerca de 40 mil estudiantes, quienes han podido desarrollar sus esfuerzos y talentos de forma destacada. \u00bfC\u00f3mo saber si tu hijo o alg\u00fan conocido es un Chavo que Inspira? Si actualmente est\u00e1 cursando el sexto a\u00f1o de primaria, tiene un promedio de 8.0 y se encuentra dentro de un entorno directo de dificultades econ\u00f3micas puede aplicar al programa. Las inscripciones de la Convocatoria Nacional 2021-2022 del Programa de Becas BBVA para Chavos que Inspiran ya se encuentran abiertas y cierran el d\u00eda 9 de junio de 2021. Todo el registro se puede realizar en l\u00ednea y de forma gratuita en el enlace https://www.fundacionbbva.mx/ Para obtener informaci\u00f3n complementaria y resoluci\u00f3n de dudas visitar la p\u00e1gina www.fundacionbbva.mx, o bien comunicarse gratuitamente v\u00eda telef\u00f3nica al n\u00famero 800 122 66 89 de lunes a viernes, de 09:00 a 18:00 horas desde cualquier parte de la repu\u0301blica. Las habilidades, talentos y esfuerzos de los m\u00e1s j\u00f3venes son la materia prima con la que se escribe el bienestar social de un pa\u00eds, tener una oportunidad de calidad que transforme su vida y aproveche al m\u00e1ximo sus aptitudes es una lecci\u00f3n de oro que puede inspirar a otros.", "level": "B2"}, {"title": "mi-escuela-no-tiene-ni-agua-no-podemos-regresar-a-clases-presenciales", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "Mariana Carmona Pichardo, maestra de la escuela primaria Holanda, en la delegaci\u00f3n de Iztapalapa, no esconde su frustraci\u00f3n. Este lunes deb\u00eda reencontrarse con sus alumnos, estudiantes de quinto grado, pero las malas condiciones de la escuela no se lo han permitido. La Secretar\u00eda de Educaci\u00f3n P\u00fablica (SEP) estableci\u00f3 hoy el inicio de clases presenciales en Ciudad de M\u00e9xico tras un a\u00f1o de educaci\u00f3n a distancia debido a la pandemia de covid-19, pero en la escuela de Carmona los padres decidieron no enviar a sus hijos porque la situaci\u00f3n del centro no garantiza un retorno seguro: falta el agua, los ba\u00f1os est\u00e1n en p\u00e9simo estado, los salones no tienen suficiente ventilaci\u00f3n y el equipo de limpieza que entreg\u00f3 la autoridad de educaci\u00f3n es tan poco que apenas les alcanza para un d\u00eda. \u201cSoy de la idea de defender la escuela presencial y p\u00fablica incluso en condiciones adversas, pero no podemos regresar a la escuela cuando no tenemos ni agua para que los ni\u00f1os se laven las manos\u201d, dice esta maestra de 32 a\u00f1os. El colegio se localiza en la colonia Progreso Sur de Iztapalapa, una de las zonas m\u00e1s pobres de la capital y que ha estado entre las m\u00e1s golpeadas por la pandemia. El problema de agua, dice la maestra, lleva ya cinco a\u00f1os, aunque hab\u00edan podido mantener las clases antes de la crisis sanitaria con pipas de agua que compraban con el dinero que los padres pagaban a inicio de cada ciclo escolar, o con lo recaudado en ferias escolares. \u201cEl problema del agua es que cuando la colonia no tiene, pues tampoco la escuela, ya que no se cuenta con un dep\u00f3sito lo suficiente grande para almacenarla\u201d, explica Carmona. Tras un a\u00f1o de educaci\u00f3n a distancia, la infraestructura del colegio ha empeorado y las autoridades, que se hab\u00edan comprometido a garantizar las condiciones para un retorno seguro, se han olvidado de esta escuela y de otras de la zona que est\u00e1n en condiciones similares. \u201cEs dif\u00edcil conseguir pipas de agua para lavar los trastes del comedor o que los ni\u00f1os pueden lavarse las manos. Por eso las mam\u00e1s decidieron no regresar a la escuela\u201d, reitera la maestra. \u201cSe le ha planteado la situaci\u00f3n al supervisi\u00f3n de la zona, porque son varias escuelas las que no cuentan con recursos. Llevo trabajando cinco a\u00f1os aqu\u00ed y siempre ha sido lo mismo\u201d, agrega. A esta escuela acuden 580 estudiantes y trabajan 28 maestros. Es un centro de tiempo completo, es decir que las jornadas iniciaban a las ocho de la ma\u00f1ana y terminaban a las cuatro de la tarde. Carmona atiende a 30 estudiantes de quinto grado, a quienes les imparte ella sola siete materias. Para ella, dice, ha sido dif\u00edcil la educaci\u00f3n a distancia, implementada por la SEP como medida para evitar contagios debido a la pandemia. Algunos de sus estudiantes tienen problemas de conexi\u00f3n o no cuentan con equipo adecuado para seguir los cursos en l\u00ednea. \u201cHay varios que no tienen internet fijo, para ellos grabo las clases y trabajo con cuadernillos. Les env\u00edo videos por WhatsApp\u201d, explica Carmona. \u201cNo es lo mismo la educaci\u00f3n en l\u00ednea. Ahora que las dem\u00e1s escuelas abrieron, me siento en desventaja, porque para m\u00ed es importante ver a mi grupo, que ellos se encuentren, regresar a una rutina que permita consolidar los aprendizajes; que intercambien ideas. Es frustrante no poder regresar, me da desesperanza\u201d, asegura esta profesora. La Coordinadora Nacional de Trabajadores de la Educaci\u00f3n (CNTE), un sindicato que re\u00fane a 600.000 personas del sector, alert\u00f3 a mediados de abril de que las escuelas del pa\u00eds no cuentan con las condiciones b\u00e1sicas para el regreso seguro a clases presenciales. La CNTE public\u00f3 los resultados de una consulta hecha a m\u00e1s de 18.000 trabajadores de la educaci\u00f3n \u2014entre maestros, conserjes, limpiadores, personal administrativo, etc.\u2014, a quienes pregunt\u00f3 sobre las condiciones en las que est\u00e1n los planteles donde trabajan. Los resultados muestran un panorama complejo que representa un gran reto para las autoridades mexicanas: cuatro de cada 10 escuelas no tienen agua potable; solo dos de cada 10 cuentan con aulas amplias que permitan guardar la distancia entre alumnos; el 56% tiene un sistema el\u00e9ctrico \u201cregular\u201d, es decir, viejo, y tres de cada 10 escuelas no tienen drenaje. Este lunes regresaron a clases presenciales en la capital m\u00e1s de 80.000 estudiantes, aunque el retorno ha sido de forma \u201cvoluntaria\u201d, seg\u00fan han especificado las autoridades capitalinas, que han sido criticadas tanto por padres como maestros por un regreso que muchos no consideran seguro. Las autoridades han informado de que hoy abrieron 1.103 escuelas, 387 p\u00fablicas y 716 privadas, donde laboran unos 10.000 maestros. \u201cNo nos estamos precipitando, estamos aprovechando una oportunidad. Durante este a\u00f1o de ausencia de las escuelas ha habido consecuencias en la educaci\u00f3n e impacto emocional en los ni\u00f1os. El hecho de romper esta ausencia de la escuela, de que los ni\u00f1os se reencuentren, es fundamental y debemos trabajar para esta reapertura\u201d, dijo a mediados de mayo Luis Humberto Fern\u00e1ndez, autoridad de educaci\u00f3n de la capital. \u201cLo que me preocupa de regresar es que la mayor\u00eda de mam\u00e1s son j\u00f3venes y a\u00fan no est\u00e1n vacunadas, por lo que puede ser un foco de contagios, porque las aulas no tienen ventilaci\u00f3n\u201d, dice la maestra Carmona, quien s\u00ed recibi\u00f3 su vacuna contra la covid-19 junto a 2.5 millones de docentes en todo el pa\u00eds. Mientras los medios muestran im\u00e1genes de ni\u00f1os somnolientos regresando a la escuela tras un a\u00f1o de ausencia, Carmona se resigna a no ver a sus alumnos, que seguir\u00e1n aprendiendo en casa porque no tienen una escuela que les garantice un retorno seguro a las clases presenciales. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "la-erupcion-del-nyiragongo-agrava-una-crisis-humanitaria-en-el-este-del-congo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-planeta-futuro", "content": "Nota a los lectores: EL PA\u00cdS ofrece en abierto la secci\u00f3n Planeta Futuro por su aportaci\u00f3n informativa diaria y global sobre la Agenda 2030. Si quieres apoyar nuestro periodismo, suscr\u00edbete aqu\u00ed. Jos\u00e9phine Bahunga mir\u00f3 al horizonte con preocupaci\u00f3n. El bullicio de las calles, que en pocos minutos se llenaron de personas alej\u00e1ndose a toda prisa de sus casas, aument\u00f3 su intranquilidad. Bahunga, una campesina de 48 a\u00f1os, enseguida comprendi\u00f3 que ella tambi\u00e9n deb\u00eda abandonar su hogar. Ocurri\u00f3 el pasado 22 de mayo. Poco despu\u00e9s del atardecer, el cielo nocturno de la ciudad de Goma, en el este de la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo, empez\u00f3 a iluminarse con un resplandor rojizo. Era la advertencia de un desastre: una avalancha de lava estaba desliz\u00e1ndose desde la ladera de un volc\u00e1n de 3.470 metros de altitud \u2014el Nyiragongo\u2014 en la direcci\u00f3n de la urbe de Goma, habitada por cerca de 700.000 personas. Bahunga reuni\u00f3 algunos objetos imprescindibles: ropa, cacerolas met\u00e1licas, un pu\u00f1ado de carb\u00f3n para cocinar, un \u00e1lbum de fotograf\u00edas antiguo. Despu\u00e9s, acompa\u00f1ada por cuatro de sus hijos, camin\u00f3 20 kil\u00f3metros hasta alcanzar un lugar seguro: la ciudad de Sake. La carretera que une ambas urbes se convirti\u00f3 en un hervidero de personas, coches y motocicletas que intentaban escapar de la furia del Nyiragongo. Cerca de 416.000 personas abandonaron sus casas, seg\u00fan la Oficina de Naciones Unidas para la Coordinaci\u00f3n de Asuntos Humanitarios (OCHA). Bahunga tiene las manos de cuero, cicatrices en la cara, una mirada seria: son las marcas de m\u00e1s de cuatro d\u00e9cadas trabajando los campos f\u00e9rtiles del territorio de Masisi, tambi\u00e9n en el este del Congo. La guerra congole\u00f1a, que comenz\u00f3 en 1998, la sorprendi\u00f3 con un azad\u00f3n en su hombro. Resisti\u00f3 19 a\u00f1os. En 2017, cuando las embestidas de los grupos armados se intensificaron en su aldea, decidi\u00f3 huir a Goma. Antes de la erupci\u00f3n del Nyiragongo, el Congo ya era el escenario de una de las peores crisis humanitarias del planeta, con m\u00e1s cinco millones de desplazados internos. En 2020, seg\u00fan el Consejo Noruego para los Refugiados (NRC), la guerra congole\u00f1a oblig\u00f3 a 6.000 personas a abandonar sus hogares cada d\u00eda. El Nyiragongo es uno de los volcanes m\u00e1s activos y peligrosos del mundo. Debido a su composici\u00f3n geol\u00f3gica, el magma que burbujea en su interior puede desplazarse a m\u00e1s de 64 kil\u00f3metros por hora. La erupci\u00f3n del 22 de mayo se detuvo despu\u00e9s de que la lava calcinase centenares de casas. Adem\u00e1s, las autoridades confirmaron 32 muertos, as\u00ed como m\u00e1s de 140 terremotos con magnitudes de hasta 4,8. \u201cAlgunas familias desplazadas est\u00e1n intentando regresar a sus hogares; tristemente, muchos han descubierto que sus casas est\u00e1n destruidas por los terremotos o las riadas de lava. Adem\u00e1s, han encontrado una ciudad sin agua ni electricidad porque la erupci\u00f3n tambi\u00e9n ha da\u00f1ado el embalse que abastec\u00eda a Goma\u201d, informa el representante de la Fundaci\u00f3n AVSI en el Congo, Nicol\u00f2 Cercano. Con la colaboraci\u00f3n de organizaciones como la Fundaci\u00f3n AVSI, el Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados (ACNUR) ha preparado varios campamentos improvisados de desplazados internos para acoger a los congole\u00f1os que huyeron de la actividad volc\u00e1nica del Nyiragongo. Las instalaciones de las organizaciones humanitarias est\u00e1n tan saturadas que muchos deben dormir en iglesias o colegios, a menudo compartiendo espacios min\u00fasculos. Bahunga es uno de ellos. Aunque los expertos opinan que una segunda erupci\u00f3n durante los pr\u00f3ximos d\u00edas es improbable y miles de personas han regresado a sus hogares durante los \u00faltimos d\u00edas, el peligro a\u00fan no ha desaparecido del todo. A Bahunga ahora le preocupa una amenaza invisible: los movimientos tect\u00f3nicos recientes podr\u00edan liberar cantidades enormes de di\u00f3xido de carbono a la superficie. Un mensaje de texto de su hermana la alarm\u00f3: \u201cClara, parece que el volc\u00e1n est\u00e1 en erupci\u00f3n\u201d. Eran las siete de la tarde. Clarice Butsapu, una fot\u00f3grafa independiente de 28 a\u00f1os, estaba prepar\u00e1ndose para pasar esa noche en una iglesia. Asustada, sali\u00f3 a la calle para contemplar el cielo enrojecido. No era la primera vez que observaba nubes rojas alrededor de la silueta oscura del Nyiragongo. Pero entonces, la intensidad de su color era mucho m\u00e1s intensa de lo que hab\u00eda visto nunca. Butsapu intent\u00f3 mantenerse calmada. Su familia y ella enseguida decidieron huir a la ciudad de Sake, donde han permanecido hasta el momento. \u201cEn Sake, las condiciones eran deplorables\u201d, recuerda Butsapu. \u201cLas autoridades no establecieron mecanismos para recibir a las personas desplazadas. Muchas de ellas no ten\u00edan acceso al agua ni alimentos. Adem\u00e1s, el n\u00famero de letrinas eran insuficiente\u201d. Desde la Fundaci\u00f3n de AVSI, Nicol\u00f2 Cercano describe un escenario similar: \u201cEstamos trabajando en un ambiente apocal\u00edptico. Durante su huida fren\u00e9tica, centenares de ni\u00f1os perdieron a sus familiares. Por eso, decidimos centrarnos sobre todo en la protecci\u00f3n de esos ni\u00f1os y en la distribuci\u00f3n de alimentos, agua y equipos de higiene personal. Tambi\u00e9n nos preocupan varias enfermedades. Debido a las condiciones de hacinamiento, se han registrado 40 casos de c\u00f3lera\u201d. Muchas personas desplazadas dependen en su totalidad de la asistencia humanitaria porque dejaron en sus hogares todas sus pertenencias. \u201cSolo pod\u00eda pensar en encontrar un lugar seguro para mis hijos\u201d, asegura Generose Sivhwa, una tendera en un mercado de alimentos de 43 a\u00f1os. \u201cNo tuve tiempo para recoger los objetos de mi casa. En las calles hab\u00eda personas corriendo en todas las direcciones. Daba tanto miedo que algunas mujeres se desmayaron. No sab\u00edamos qu\u00e9 hacer\u201d. Tras escapar de Goma, Butsapu no se qued\u00f3 de brazos cruzados. Antes de que llegase la asistencia de las ONG internacionales, los activistas de movimientos ciudadanos como Lutte pour le Changement (LUCHA) o Goma Actif, a los que Butsapu pertenece, decidieron pasar a la acci\u00f3n. \u201cLos voluntarios nos reunimos para decidir qu\u00e9 pod\u00edamos hacer. Entre todos decidimos que deb\u00edamos crear una especie de comedor comunitario para los ni\u00f1os m\u00e1s necesitados\u201d, a\u00f1ade Butsapu. En la ciudad de Bukavu, donde llegaron decenas de miles de personas, los activistas de LUCHA tambi\u00e9n pensaron que era el momento de actuar. Aunque autoridades locales habilitaron un campamento de desplazados internos, sus instalaciones eran insuficientes. Por eso, muchos j\u00f3venes se ofrecieron voluntarios para desinfectar las letrinas, rehabilitar los dormitorios m\u00e1s deteriorados, o repartir todo tipo de productos b\u00e1sicos donados por los tenderos de los mercados locales. Las personas desplazadas a\u00fan no saben cu\u00e1ndo podr\u00e1n regresar a Goma ni en qu\u00e9 estado encontrar\u00e1n sus hogares, pero los activistas congole\u00f1os les han demostrado que no est\u00e1n solas. \u201cHemos declarado una guerra no violenta en contra de las injusticias de nuestro pa\u00eds\u201d, manifiesta Gr\u00e2ce Maroy, una de las voluntarias de LUCHA que actuaron en Bukavu. \u201cNosotros mismos podemos solucionar nuestros problemas si actuamos juntos. Como congole\u00f1os, creemos que los problemas de nuestros compatriotas de Goma tambi\u00e9n son nuestros. Por eso, no pod\u00edamos ignorarlos\u201d. Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter, Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra \u2018newsletter\u2019.", "level": "B2"}, {"title": "junqueras-cambia-el-guion-y-confirma-el-giro-pragmatico-de-erc", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-espana", "content": "Oriol Junqueras es presidente de Esquerra Republicana de Catalunya (ERC) y tambi\u00e9n su referente intelectual. No solo ejerce de l\u00edder del partido pese a estar en prisi\u00f3n desde 2017, tambi\u00e9n ha dise\u00f1ado una transici\u00f3n ideol\u00f3gica que ha llevado a ERC a ocupar por primera vez en democracia la presidencia de la Generalitat. El \u00e9xito de los republicanos ha pasado por amoldar el partido independentista por antonomasia a un pragmatismo que casa bien con el ejercicio del poder en Catalu\u00f1a. Un art\u00edculo publicado ayer por Junqueras en el diario Ara y en La Sexta es la culminaci\u00f3n de este viraje. Junqueras fue condenado en octubre de 2019 por el Tribunal Supremo a 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n, por la organizaci\u00f3n del refer\u00e9ndum ilegal del 1-O y por la carrera unilateral hacia la independencia. La reacci\u00f3n de ERC en aquel momento fue el \u00faltimo golpe de insubordinaci\u00f3n que ha tenido el partido contra los poderes del Estado: sus dirigentes jalearon las manifestaciones que ocuparon el aeropuerto de El Prat, la autopista AP-7 o territorio franc\u00e9s justo en la frontera con La Jonquera. Cuando las protestas contra la sentencia llevaban ya d\u00edas desembocando en violencia callejera, ERC empez\u00f3 a pisar el freno. Los republicanos han ido moderando su discurso desde entonces, con un objetivo: para alcanzar la independencia es necesario tener una mayor\u00eda muy clara a favor. Junqueras lo explicit\u00f3 ayer: \u201cLa conclusi\u00f3n es que nos hace falta ser m\u00e1s; una mayor\u00eda incontestable, plural y transversal\u201d. Intelectuales y acad\u00e9micos catalanes pr\u00f3ximos a los Comunes y a ERC, pero tambi\u00e9n pol\u00edticos como el ministro socialista Miquel Iceta, han sopesado que un apoyo de entre el 60% y el 70% de la ciudadan\u00eda a partidos independentistas ser\u00eda una mayor\u00eda dif\u00edcil de esquivar por parte del Estado. Junqueras y su delf\u00edn, Pere Aragon\u00e8s, el nuevo presidente de la Generalitat, han jugado en estos a\u00f1os una suerte de rol cinematogr\u00e1fico de polic\u00eda bueno y polic\u00eda malo. Mientras que Aragon\u00e8s ha sido la voz sosegada de ERC, Junqueras ha mantenido un tono tenso que, por ejemplo, desafiaba de forma reiterada a Iceta a mirarle \u201ca los ojos\u201d, porque considera que es sobre todo por culpa del PSC que termin\u00f3 en prisi\u00f3n. Sin embargo, el l\u00edder de ERC tambi\u00e9n ha querido rebajar la crispaci\u00f3n y se le vio departiendo brevemente con el ministro de Pol\u00edtica Territorial y Funci\u00f3n P\u00fablica durante la toma de posesi\u00f3n de Aragon\u00e8s, el pasado 24 de mayo. El texto de Junqueras hecho p\u00fablico este lunes es la constataci\u00f3n del cambio de guion en estos a\u00f1os de postproceso de independencia, y que coincide con la inminente aprobaci\u00f3n de los indultos que dejar\u00e1n en libertad a los dirigentes independentistas encarcelados. Junqueras ha pasado de rechazar el perd\u00f3n del Gobierno a aceptarlo, adem\u00e1s de cuestionar la viabilidad de volver a probar la independencia por la v\u00eda unilateral, algo que el programa electoral de ERC todav\u00eda mantiene como opci\u00f3n leg\u00edtima \u2014siempre que cuente con un amplio apoyo ciudadano, seg\u00fan el documento program\u00e1tico. Este es un resumen de lo que hab\u00eda dicho hasta este lunes Junqueras sobre los indultos a los presos del proc\u00e9s y sobre la v\u00eda unilateral a la independencia: En la \u00faltima sesi\u00f3n del juicio del proc\u00e9s, el 12 de junio de 2019, en su turno de \u00faltima palabra, Junqueras dijo que \u201cvotar o defender la rep\u00fablica desde un Parlament no puede constituir delito\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3, dirigi\u00e9ndose a los jueces: \u201cCualquier pol\u00edtico comete errores, pero yo siempre he evitado esa mala pol\u00edtica que niega el di\u00e1logo, la negociaci\u00f3n y el acuerdo y que les ha traspasado a ustedes la responsabilidad de dictar sentencia. Lo mejor para todos ser\u00eda devolver la cuesti\u00f3n al terreno de la pol\u00edtica, de la buena pol\u00edtica\u201d. El 22 de octubre de 2019, una semana despu\u00e9s de ser condenado por sedici\u00f3n y malversaci\u00f3n de fondos p\u00fablicos a 13 a\u00f1os de c\u00e1rcel, el l\u00edder de ERC concedi\u00f3 una entrevista a Naci\u00f3 Digital. Dijo que consideraba necesario \u201casumir\u201d el encarcelamiento, ya que \u201cla prisi\u00f3n tambi\u00e9n es una manera de plantar una semilla, una oportunidad para explicar al mundo este conflicto\u201d. Y zanj\u00f3: \u201cEl indulto se lo pueden meter por donde les quepa\u201d. En noviembre de 2019, Junqueras dict\u00f3 a su equipo este tuit: \u201cVotamos el 9-N del 2014. Votamos el 1-O del 2017. Lo volveremos a hacer tantas veces como sea necesario. Votaremos y ganaremos definitivamente la rep\u00fablica catalana justa y libre\u201d. Ese mismo mes, en un v\u00eddeo desde la prisi\u00f3n, el exvicepresidente dijo estar \u201cprofundamente orgulloso de estar en la c\u00e1rcel por haber puesto las urnas\u201d, y apostill\u00f3: \u201cLo volver\u00eda a hacer. S\u00e9 que lo volveremos a hacer, de hecho\u201d. En enero de 2020, en EL PA\u00cdS, a la pregunta de si \u201cvolver\u00eda a hacerlo\u201d, el exvicepresidente de la Generalitat respondi\u00f3: \u201cS\u00ed. Desde los m\u00e1s estrictos principios democr\u00e1ticos, lo que hicimos en oto\u00f1o de 2017 estuvo bien hecho\u201d. Y a\u00f1adi\u00f3: \u201cLo hicimos para poder volver a hacerlo\u201d. En enero de este a\u00f1o, el l\u00edder de ERC dio una entrevista a El Confidencial. \u201c\u00bfHa renunciado a la independencia unilateral\u201d, pregunt\u00f3 el periodista. Junqueras contest\u00f3: \u201cNunca. No descartaremos nunca cualquier opci\u00f3n pac\u00edfica y democr\u00e1tica que nos conduzca a la consecuci\u00f3n de la independencia\u201d.", "level": "B2"}, {"title": "la-autonomia-frente-al-psoe-federal-centra-el-debate-de-los-candidatos-a-las-primarias-andaluzas", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-espana", "content": "Los tres candidatos en las primarias del PSOE de Andaluc\u00eda para elegir a su cartel electoral a la presidencia de la Junta se enfrentan este martes en un debate en la sede regional de San Vicente, en un formato cl\u00e1sico de bloques y en el que hay previstas preguntas planteadas por los militantes. Susana D\u00edaz (Sevilla, 46 a\u00f1os), Juan Espadas (Sevilla, 54 a\u00f1os) y Luis \u00c1ngel Hierro (Jimena de la Frontera, C\u00e1diz, 58 a\u00f1os) compartir\u00e1n escenario en el \u00fanico debate previsto antes de la votaci\u00f3n del pr\u00f3ximo domingo, 13 de junio. Sobre estas cuestiones, a grandes rasgos, versa la campa\u00f1a de los aspirantes. El cambio. Sobre esta premisa giran las primarias del PSOE de Andaluc\u00eda, en las que la principal novedad es que sus 46.577 militantes decidir\u00e1n por primera vez en urna a qui\u00e9n prefieren como candidato a la presidencia de la Junta, sin intermediarios ni acuerdos de las ejecutivas. El alcalde de Sevilla, Juan Espadas, se presenta como adalid del cambio en el PSOE. Su tesis es que, si presentan las mismas caras y proyectos que en diciembre de 2018, no podr\u00e1n recuperar la Junta de Andaluc\u00eda, que el PSOE perdi\u00f3 tras las elecciones auton\u00f3micas de diciembre de 2018. En esa ocasi\u00f3n, los socialistas fueron la fuerza m\u00e1s votada, pero perdieron 400.000 votos. El pacto a tres bandas de PP, Ciudadanos y Vox coloc\u00f3 al PSOE en la oposici\u00f3n por primera vez en casi 37 a\u00f1os de autogobierno. La expresidenta de la Junta reconoce durante su intensa campa\u00f1a que cometi\u00f3 errores durante sus seis a\u00f1os de mandato, pero sin entrar en detalles. D\u00edaz admiti\u00f3 el pasado viernes \u201cno haber visto venir la marea blanca sanitaria\u201d o \u201cno haber acelerado la educaci\u00f3n gratis de cero a tres a\u00f1os\u201d. Para Espadas, el desgaste de tantos de a\u00f1os de gobierno y la falta de iniciativa en la sanidad p\u00fablica fueron dos de los motivos de la p\u00e9rdida de apoyos hace dos a\u00f1os y medio. El candidato de Ferraz. \u201cHasta fuera de Espa\u00f1a saben que no soy la candidata de Madrid. Quiero ser la candidata de la voz de la militancia\u201d, repite D\u00edaz en sus actos por las agrupaciones socialistas. La secretaria general del PSOE andaluz, que controla el aparato regional, se presenta como una candidata sin padrinos y sin cobertura federal. Todo lo contrario de lo que hizo en las primarias en las que se enfrent\u00f3 a Pedro S\u00e1nchez, y que este gan\u00f3 contra pron\u00f3stico. Cuando D\u00edaz alude \u201ca Madrid\u201d se refiere a Ferraz, la sede federal del PSOE. Espadas intenta agarrarse a su perfil municipalista para dar a entender que su candidatura surgi\u00f3 de abajo arriba. Sin embargo, fue la direcci\u00f3n federal la que le dio el visto bueno y la que decidi\u00f3, a ra\u00edz de las peticiones concertadas de ejecutivas provinciales y locales y de dirigentes destacados, adelantar el calendario de primarias antes del congreso regional previsto a final de a\u00f1o con la excusa de que el presidente de la Junta puede convocar elecciones en cualquier momento. Para el profesor de Econom\u00eda de la Universidad de Sevilla Luis \u00c1ngel Hierro, D\u00edaz y Espadas son las dos caras de la misma moneda, pol\u00edticos de \u201caparato\u201d que siempre han trabajado en las instituciones. Hierro fue diputado en el Congreso y en el Parlamento andaluz. La autonom\u00eda del PSOE andaluz. Susana D\u00edaz no ha dudado en envolverse en la bandera blanca y verde para reivindicar la autonom\u00eda del PSOE andaluz. \u201cEl 13 de junio nos jugamos mucho, decidiremos quien ser\u00e1 el candidato, pero tambi\u00e9n qu\u00e9 partido queremos, si se dirige desde fuera y nos dicen que partido debemos de tener o si lo elegimos nosotros desde, por y para Andaluc\u00eda\u201d, dice en sus actos D\u00edaz, que aspir\u00f3 a liderar su partido desde Ferraz. Espadas tampoco ha perdido de vista que la fortaleza electoral del PSOE de Andaluc\u00eda se debe a la simbiosis con el proceso auton\u00f3mico andaluz. El domingo estuvo en Ronda, ciudad en la que en enero de 1918 Blas Infante firm\u00f3 las actas de la asamblea andalucista en que la se aprob\u00f3 la bandera y el escudo de Andaluc\u00eda. Espadas quiere una relaci\u00f3n de \u201clealtad\u201d con la direcci\u00f3n federal que, seg\u00fan \u00e9l, \u201cno conviene confundir con la sumisi\u00f3n\u201d. La pol\u00e9mica feminista. La alusi\u00f3n de D\u00edaz a que la quieren quitar (algo que solo est\u00e1 en manos de los militantes) por ser mujer ha generado un intenso debate en el PSOE y propici\u00f3 que Vox entrara en la campa\u00f1a interna para calificar de \u201cmachistas\u201d a los socialistas. Espadas respondi\u00f3 a la ultraderecha, pero no a D\u00edaz, aunque desde su equipo hicieron circular la extensa biograf\u00eda pol\u00edtica de la expresidenta: ha enlazado 14 cargos entre institucionales y org\u00e1nicos en sus 30 a\u00f1os de actividad pol\u00edtica, entre ellos secretaria general del PSOE andaluz y presidenta de la Junta. Los indultos. Los aspirantes han pasado de puntillas por los posibles indultos a los presos independentistas catalanes. D\u00edaz se aferra a que es una \u201ccompetencia del Gobierno\u201d. Espadas aguarda \u201ca o\u00edr las razones pol\u00edticas\u201d del Ejecutivo y Luis \u00c1ngel Hierro ve los indultos como una r\u00e9mora absolutista que, en cualquier caso, deber\u00eda estar en manos del Congreso de los Diputados.", "level": "B2"}, {"title": "el-plan-de-ampliacion-de-el-prat-peligra-por-los-escollos-ambientales", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "Al aeropuerto de Barcelona le aprietan las costuras. La instalaci\u00f3n cerr\u00f3 el a\u00f1o 2019, el \u00faltimo ejercicio antes del batacazo pand\u00e9mico, sumando 52,6 millones de usuarios, al borde de su capacidad estimada en unos 55 millones de viajeros. Pero los planes de Aena, participada en un 51% por el Estado, para llevar a cabo una ambiciosa ampliaci\u00f3n que elevar\u00eda el techo hasta los 72 millones de pasajeros han topado con un frente opositor que esgrime razones medioambientales para evitar verter m\u00e1s cemento en una zona especialmente sensible del Delta del Llobregat. Aena plantea alargar 500 metros una de las pistas del aer\u00f3dromo para desahogar el campo de vuelo e impulsar las cifras de operaciones y de viajeros. Lo defiende como una operaci\u00f3n clave para consolidar Barcelona como un hub internacional, una base de operaciones para que las aerol\u00edneas operen sus vuelos entre Europa y, b\u00e1sicamente, Asia y Am\u00e9rica. Pero el plan de Aena afecta a un espacio protegido. Se trata de la laguna La Ricarda, incluida en la Red Natura 2000. Cualquier actuaci\u00f3n sobre este espacio protegido obliga a contar con permisos de la Uni\u00f3n Europea. Adem\u00e1s, pese a las compensaciones ofrecidas por los promotores, este es el principal argumento de peso para frenar una intervenci\u00f3n que lleva aparejada una inversi\u00f3n de 1.700 millones de euros y la previsible creaci\u00f3n de m\u00e1s de 80.000 puestos de trabajo directos, seg\u00fan un estudio encargado por Aena a investigadores de la Universidad de Barcelona (UB). La oposici\u00f3n de ecologistas y la indecisi\u00f3n del Govern amenaza con echar al traste la operaci\u00f3n, que deber\u00eda contar con la luz verde antes de septiembre de este a\u00f1o. Esa es la fecha l\u00edmite para que Aena presente su plan de inversiones quinquenal al Gobierno, que aprobar\u00e1 el Consejo de Ministros tras el verano. Llu\u00eds Sala fue durante m\u00e1s de una d\u00e9cada jefe de operaciones del aeropuerto de Barcelona y estuvo al frente de la puesta en marcha de la terminal T1. \u201cLo primero que hay que tener claro es qu\u00e9 aeropuerto se quiere\u201d, advierte. \u201cDesde hace 25 a\u00f1os se est\u00e1 pidiendo un aeropuerto con el mayor n\u00famero posible de conexiones, pues hay que tener capacidad para atraer a las compa\u00f1\u00edas que pueden ofrecer ese tr\u00e1fico\u201d. Sala manifiesta que \u201csi el aeropuerto quiere crecer y garantizar su futuro la ampliaci\u00f3n de la pista es necesaria\u201d. Su dictamen no esconde que hay un conflicto con la protecci\u00f3n del entorno natural y que debe ser resuelto: \u201cTodos estamos concienciados con el cambio clim\u00e1tico. Pero, \u00bfpor qu\u00e9 hay que pensar que no pueda ser compatible con mejorar la infraestructura?\u201d, se pregunta. Sonia Corrochano, directora del aeropuerto, reh\u00faye que exista una disyuntiva e indica que los beneficios econ\u00f3micos y el impacto en el medio ambiente \u201cdeben ser compatibles en la ampliaci\u00f3n\u201d. El presidente de Aena, Maurici Lucena, insisti\u00f3 la semana pasada en que es \u201cvital\u201d que el nuevo Ejecutivo catal\u00e1n respalde la ampliaci\u00f3n de la infraestructura catalana. \u201cSin el benepl\u00e1cito del Govern\u201d, dijo, \u201cno puede haber ampliaci\u00f3n, ni de facto ni de iure\u201d, advirti\u00f3. Lucena explic\u00f3 que los permisos medioambientales para compensar los espacios naturales protegidos a los que afectar\u00eda la ampliaci\u00f3n son competencia de la Generalitat. Llu\u00eds Sala a\u00f1ade que El Prat se halla en una encrucijada. \u201cHay unas circunstancias objetivas, en 2019 nos acercamos al techo de capacidad de pasajeros y, si no fuera por la pandemia, ya estar\u00edamos ante un problema serio porque los porcentajes de crecimiento eran importantes\u201d. El frenazo que ha supuesto el coronavirus ha alterado las previsiones, pero la duda es hasta cuando se alargar\u00e1 este alto en el camino. \u201cQue ahora estemos as\u00ed no quiere decir que no tengamos que pensar en el futuro, hay que tener los deberes hechos\u201d. Sonia Corrochano defiende la necesidad de la intervenci\u00f3n porque m\u00e1s pronto que tarde \u201clos niveles de tr\u00e1fico se van a recuperar\u201d. Las operaciones en el aeropuerto de Barcelona se hacen contra natura. Las dos pistas empleadas para despegues y aterrizajes se usan de manera contraria al dise\u00f1o aeron\u00e1utico, para reducir el impacto ac\u00fastico en las zonas residenciales cercanas. El Prat registra ahora 78 operaciones a la hora y Aena prev\u00e9 poder llegar a las 90 con la ampliaci\u00f3n. Fuentes del sindicato USCA de controladores a\u00e9reos avisan que el plan para darle m\u00e1s longitud a la pista m\u00e1s cercana al mar no supondr\u00e1 tener acceso a una barra libre de capacidad de vuelos. La proximidad de las viviendas fuerza a los aviones a respetar un giro sobre el agua cuando toman altura, para evitar el ruido sobre los tejados. Trabajar con una sola ruta de salida obliga a los controladores a dejar un mayor margen de seguridad entre aviones, lo que ralentiza la operativa. \u201cEl papel lo soporta todo, la realidad es otra cosa\u201d, manifiestan fuentes del USCA. La directora Sonia Corrochano insiste en la necesidad de alcanzar un acuerdo a nivel local para que la Comisi\u00f3n Europea, \u00faltima instancia que deber\u00eda dar la luz verde a la afectaci\u00f3n medioambiental, no tenga motivos para tumbar la obra. \u201cSi alcanzamos un consenso, nada hace pensar que la Comisi\u00f3n Europea pudiera decir que no\u201d, indica. Aena ya ha advertido que sin el visto bueno para alargar la pista no habr\u00e1 inversi\u00f3n en El Prat. Luis Gallego, consejero delegado de IAG, el grupo de aerol\u00edneas en el que est\u00e1 integrado Iberia y Vueling, entre otras, remarc\u00f3 su apuesta por El Prat en una entrevista en EL PA\u00cdS: \u201cQueremos apostar por Barcelona independientemente del contenido pol\u00edtico, porque es un mercado muy importante de desarrollo de largo radio y porque tenemos Vueling para alimentar por un lado y competir con el low cost, por otro\u201d.", "level": "B2"}, {"title": "ana-una-inspectora-en-el-adn-de-las-bombas", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-espana", "content": "Han sido 21 meses de formaci\u00f3n y entrenamiento, sometidos a toda clase de pruebas de autocontrol y de valoraci\u00f3n de toda clase de riesgos, m\u00e1s de 300 candidatos, m\u00e1ximo estr\u00e9s y nervios de acero. Una suerte de Gran hermano en medio de una pandemia, con 14 finalistas de los que se quedaron seis, que se incorporar\u00e1n pr\u00f3ximamente al grupo. La inspectora Ana S. E., de 42 a\u00f1os, es la \u00fanica mujer que ha conseguido acceder a la \u00faltima promoci\u00f3n de t\u00e9cnicos especialistas en desactivaci\u00f3n de artefactos explosivos y nucleares, radiol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos y qu\u00edmicos (Tedax-NRBQ), la unidad de artificieros de \u00e9lite de la Polic\u00eda Nacional, con 320 miembros destinados por toda Espa\u00f1a. Del total, solo 14 son mujeres, la primera de las cuales accedi\u00f3 al puesto en 1990. Los Tedax han desactivado m\u00e1s de 7.000 artefactos reales desde 1975. Han sido 1.550 horas de f\u00edsica, qu\u00edmica, electr\u00f3nica, biolog\u00eda, radiolog\u00eda, telecomunicaciones o meteorolog\u00eda. Los nuevos integrantes de los Tedax se preparan a conciencia en Madrid y luego en Linares (Ja\u00e9n), donde hacen las pr\u00e1cticas: ejercicios, simulacros o pr\u00e1cticas reales. Ana S. E. es licenciada en Biolog\u00eda, con la especialidad de Gen\u00e9tica, y ha pasado ya por las unidades policiales de Seguridad Ciudadana, por calabozos, por la polic\u00eda cient\u00edfica en la especialidad de ADN cuando ya aprob\u00f3 para inspectora, pero esto es otra cosa: \u201cAqu\u00ed solo est\u00e1s t\u00fa, el problema tienes que resolverlo sola t\u00fa, no hay nadie m\u00e1s y vas a ciegas porque nunca sabes lo que te vas a encontrar\u201d, describe desde su puesto en Sevilla. Est\u00e1 a la espera de incorporarse a su nuevo destino despu\u00e9s meses prepar\u00e1ndose fuera de casa, un tiempo marcado por las pr\u00e1cticas de \u201cmanejo de material, circuiter\u00eda y electricidad, cuidados t\u00e1cticos en combate, recogida de muestras biol\u00f3gicas, destrucci\u00f3n de municiones y desminado\u201d, enumera. \u201cDisciplinada\u201d, \u201cresponsable\u201d, \u201cperseverante\u201d de nacimiento, Ana S. E. asegura que los terroristas aprenden muy r\u00e1pido. \u201cAntes casi siempre eran atentados con bombas, ahora nos preparan para nucleares, radiol\u00f3gicos, biol\u00f3gicos, qu\u00edmicos (NRBQ), ah\u00ed se est\u00e1 poniendo el \u00e9nfasis y eso es lo que m\u00e1s me interesa\u201d, se\u00f1ala. \u201cNuestro \u00fanico objetivo es neutralizar el artefacto, erradicar el problema\u201d, sentencia. Los Tedax-NRBQ, adscritos a la Comisar\u00eda General de Informaci\u00f3n (CGI), constituyen la unidad que act\u00faa ante la presencia y la detecci\u00f3n de supuestos artefactos explosivos e incendiarios y todo tipo de agentes NRBQ. Tambi\u00e9n ejercen sus funciones en la recogida, el transporte, el an\u00e1lisis y la investigaci\u00f3n de los mecanismos, elementos y restos de esos artefactos. La unidad se despliega en toda Espa\u00f1a, con una unidad central y 28 grupos perif\u00e9ricos. La inspectora Ana ser\u00e1 jefa de uno de esos grupos, \u201cintegrados por entre 10 y 15 agentes seg\u00fan el sitio\u201d, explica. En sus 46 a\u00f1os de historia, los Tedax-NRBQ han respondido a m\u00e1s de 400.000 incidencias. En los \u00faltimos cinco a\u00f1os, han intervenido ante la presencia de 770 artefactos militares en toda Espa\u00f1a; 119 de ellos durante 2021.  \u201cNos entrenan para que valoremos todos los riesgos, los posibles y los imposibles, y que trabajemos con seguridad, aplicando el m\u00e9todo y con la cabeza fr\u00eda\u201d, insiste Ana, que recuerda que, aunque est\u00e1n solos en la toma de decisiones, trabajan por grupos de dos. Pero, a su entender y con su experiencia, la inspectora considera que no se corre m\u00e1s riesgo desactivando una bomba que estando en un zeta (una unidad de Seguridad Ciudadana), \u201cen la calle tambi\u00e9n te puedes encontrar cualquier cosa\u201d, se\u00f1ala. Desde su creaci\u00f3n, un total de 15 Tedax de la Polic\u00eda Nacional han fallecido directamente en una actuaci\u00f3n ante un artefacto explosivo. Otros, sin perder la vida, sufrieron lesiones de distinta consideraci\u00f3n. La primera muerte se registr\u00f3 en La Laguna (Tenerife) en 1978, mientras que el \u00faltimo suceso mortal ocurri\u00f3 en Madrid en el a\u00f1o 1991: fallecieron tres especialistas desactivando un artefacto.  Nada de eso parece estar presente en la conversaci\u00f3n con la inspectora que, a la pregunta de \u201c\u00bfqu\u00e9 fue lo m\u00e1s duro del proceso de preparaci\u00f3n?\u201d, responde: \u201cHaberme enterado a posteriori de todas las desgracias provocadas por la pandemia que me ocult\u00f3 mi familia hasta que regres\u00e9 del entrenamiento. Para eso no estaba preparada\u201d. ", "level": "B2"}, {"title": "el-gobierno-se-compromete-con-la-ue-a-digitalizar-un-millon-de-pymes", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "El Gobierno se ha comprometido con Bruselas a cumplir 390 hitos y objetivos para asegurarse el desembolso de los 70.000 millones en fondos europeos no reembolsables que le tocan a Espa\u00f1a en tres a\u00f1os. Seg\u00fan el documento, al que ha tenido acceso EL PA\u00cdS, entre las promesas a Europa, el Ejecutivo sostiene que al menos un mill\u00f3n de pymes recibir\u00e1n ayudas para la digitalizaci\u00f3n de sus negocios al cierre de 2024 con la llamada mochila digital, unos paquetes predeterminados de soluciones inform\u00e1ticas que se adquirir\u00e1n para las empresas que busquen, por ejemplo, presencia en internet, comercio electr\u00f3nico, oficina en la nube, ciberseguridad o marketing digital. Su presupuesto total asciende a los 3.508 millones. El documento remitido a Bruselas tambi\u00e9n afirma que habr\u00e1 81.000 electrolineras y 250.000 coches el\u00e9ctricos a finales de 2023; 7.000 veh\u00edculos del Estado y las empresas p\u00fablicas que ser\u00e1n sustituidos por otros libres de emisiones all\u00e1 por el tercer trimestre de 2023; 300.000 port\u00e1tiles y tabletas comprados para estudiantes de escuelas p\u00fablicas y concertadas en el cuarto trimestre 2023; 60.000 plazas entre nuevas y reformadas en guarder\u00edas para ni\u00f1os de uno a dos a\u00f1os en el cuarto trimestre de 2024; 1.500 kil\u00f3metros de v\u00edas nuevas o reformadas de los corredores Mediterr\u00e1neo y Atl\u00e1ntico a mediados de 2026; 510.000 viviendas rehabilitadas para la misma fecha; teleasistencia para el 90% de los beneficiarios de la dependencia en 2023 y un aumento del personal de la Agencia Tributaria este a\u00f1o hasta al menos los 26.320 efectivos. Los fondos europeos financiar\u00e1n estos objetivos. Pero antes tambi\u00e9n tendr\u00e1n que estar listas las principales reformas que demanda Bruselas. Aunque la ministra de Hacienda abri\u00f3 la puerta a aplazar las subidas de impuestos si se retrasaba la recuperaci\u00f3n, seg\u00fan figura en el documento remitido a la Comisi\u00f3n Europea, en el primer trimestre de 2023 entrar\u00e1n en vigor las subidas de impuestos que recomiende el reci\u00e9n creado comit\u00e9 de expertos. Esta comisi\u00f3n analizar\u00e1 la tributaci\u00f3n en Espa\u00f1a para acercar la presi\u00f3n fiscal a los niveles europeos centr\u00e1ndose, seg\u00fan recoge el plan, en la fiscalidad medioambiental, la corporativa, la de la econom\u00eda digital, la de las nuevas actividades y la armonizaci\u00f3n de los impuestos sobre la riqueza. Cabe recalcar que el texto pone literalmente \u201centrada en vigor\u201d al referirse a las exigencias de reforma fiscal, y que la Comisi\u00f3n Europea ha pedido en su \u00faltimo examen publicado la semana pasada que Espa\u00f1a debe \u201cdar prioridad a las reformas fiscales estructurales que ayuden a financiar las pol\u00edticas p\u00fablicas y contribuyan a la sostenibilidad de las finanzas p\u00fablicas\u201d. La reforma laboral tendr\u00e1 que estar aprobada en el Bolet\u00edn Oficial del Estado en el cuarto trimestre de 2021, lo que incluye la simplificaci\u00f3n a tres de los contratos, la legislaci\u00f3n del trabajo temporal para intentar limitarlo, la regulaci\u00f3n de la subcontrataci\u00f3n, la modernizaci\u00f3n de la negociaci\u00f3n colectiva fijando la relaci\u00f3n entre convenio sectorial y convenio de empresa, y los bautizados como ERTE estructurales. La reforma de las pensiones deber\u00e1 estar culminada a finales de 2022. Esta contempla un nuevo factor de equidad intergeneracional que asegure que no se sobrecargue a las nuevas generaciones, un nuevo periodo de c\u00e1lculo para la pensi\u00f3n y un estudio que muestre c\u00f3mo se ha conseguido garantizar la sostenibilidad del sistema a largo plazo. Adem\u00e1s, en el primer trimestre de 2024 se publicar\u00e1 una evaluaci\u00f3n del ingreso m\u00ednimo vital. La semana pasada, la Comisi\u00f3n recordaba que, hasta la pandemia, el Gobierno hab\u00eda hecho muy poco para corregir los desequilibrios de la econom\u00eda espa\u00f1ola, y mencionaba la persistencia de la temporalidad, el limitado progreso en materia fiscal o la carga de burocracia y regulaci\u00f3n para las pymes. Adem\u00e1s, conclu\u00eda que subir otra vez las pensiones de acuerdo a la inflaci\u00f3n pon\u00eda en riesgo la sostenibilidad del sistema a menos que se tomasen medidas ambiciosas para compensarlo. Estos son parte de los hitos y objetivos que ha suscrito Espa\u00f1a a cambio de las ayudas europeas. El documento que los recoge ha sido celosamente guardado al tratarse de un texto clave del plan de recuperaci\u00f3n. De su estricto cumplimiento depender\u00e1 que Bruselas vaya realizando los desembolsos cada seis meses en los pr\u00f3ximos a\u00f1os. Si en uno de los ex\u00e1menes semestrales no se cumple con una parte de estas reformas e inversiones, Bruselas podr\u00eda incluso retener fondos. En una versi\u00f3n preliminar del plan, Espa\u00f1a se pas\u00f3 de frenada al incluir hasta 1.700 metas, lo cual lo hac\u00eda pr\u00e1cticamente ingobernable. Tras agruparlas, la Comisi\u00f3n Europea enfila ya la fase final del examen y baraja la posibilidad de que los planes de Espa\u00f1a y Portugal sean elevados en breve al Colegio de Comisarios. La presidenta de la Comisi\u00f3n, Ursula von der Leyen, acudir\u00e1 este martes al Parlamento Europeo para dar cuentas de los planes de recuperaci\u00f3n. Los grupos del Partido Popular y de los liberales de Renew exigen m\u00e1s documentaci\u00f3n al Ejecutivo comunitario para conocer las tripas de la decisi\u00f3n que acabe adoptando sobre los programas nacionales. Sobre todo porque no se ha dado ninguna cifra sobre el impacto de las reformas planteadas. Los partidos incluso han pedido las evaluaciones preliminares de los t\u00e9cnicos para comprobar si Bruselas es o no dura con los pa\u00edses que no incorporen las recomendaciones de 2019 y 2020. Y ah\u00ed el problema para Espa\u00f1a es que est\u00e1 dando marcha atr\u00e1s en dos reformas que defendi\u00f3 Bruselas: las que aprob\u00f3 el PP en pensiones y mercado laboral. El Gobierno ha incluido en su plan 61 hitos ya cumplidos, como la regulaci\u00f3n del teletrabajo, el ingreso m\u00ednimo vital o la tasa Google. Y con ellos espera recibir 9.000 millones en prefinanciaci\u00f3n y otros 16.000 millones del primer desembolso. Otras reformas comprometidas son la ley de vivienda, para mitad de 2022; la ley concursal, para finales de 2021; o la revisi\u00f3n de las ayudas a la contrataci\u00f3n, al cierre de 2022. Por ahora, Bruselas ha pedido a Espa\u00f1a que concrete m\u00e1s algunos hitos, poniendo fecha a la entrada en vigor de algunos decretos, como es el caso de la parte fiscal. La Comisi\u00f3n tambi\u00e9n estudia de manera exhaustiva todas las inversiones destinadas a las transiciones verde y digital, que quiere convertir en los grandes emblemas del programa. Tras el veredicto de Bruselas, los planes pasar\u00e1n al Consejo de la UE, que tendr\u00e1 un mes para examinarlos y decidir si les da luz verde o activa el llamado \u201cfreno de emergencia\u201d para enviar alg\u00fan programa a los jefes de Estado y de Gobierno. Especialmente atentos a los planes est\u00e1n los halcones, encabezados por Pa\u00edses Bajos, que a lo largo de todo el proceso han exigido vincular los desembolsos a la ejecuci\u00f3n de reformas.", "level": "B2"}, {"title": "el-arte-al-fresco-de-los-botijos", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-cultura", "content": "El mecanismo de un botijo no es tan simple al dibujar sobre su rechoncha figura. Los pinceles, rotuladores y dem\u00e1s utensilios de los artistas han tenido que adaptarse a este tradicional recipiente de barro, que ha pasado de refrescar a generaciones sedientas a ser soporte de pinturas de artistas como Dal\u00ed, Forges o Canogar. El responsable de este cambio de funci\u00f3n se llama Ismael Pe\u00f1a, tiene 85 a\u00f1os y lleva d\u00e9cadas recopilando cer\u00e1mica y alfarer\u00eda tradicionales. Este segoviano posee una colecci\u00f3n de unas 100 piezas pintadas \u201cal fresco\u201d que combinan \u201cel arte popular del barro\u201d con el \u201carte culto de los pintores\u201d. Su viejo amigo Salvador Dal\u00ed accedi\u00f3 gustoso, no sin cierta sorpresa, a decorar uno de los 40 botijos que ser\u00e1n expuestos en el patio de la Diputaci\u00f3n de Segovia a partir de ma\u00f1ana. La muestra se llama La piel del agua y Pe\u00f1a conf\u00eda en que este viejo art\u00edculo, presente hist\u00f3ricamente en las casas, plazas de toros o campos de f\u00fatbol, despierte la nostalgia del p\u00fablico. \u201cCreo que todo el mundo ha visto un botijo en su vida\u201d, aprecia este octogenario multidisciplinar que lo mismo ampl\u00eda las funciones del botijo que canta o compone. \u201cAs\u00ed me mantengo m\u00e1s vivo\u201d, presume el que fue amigo de Salvador Dal\u00ed. El emblema del surrealismo le llamaba cari\u00f1osamente \u201cjuglar\u201d y as\u00ed quiso honrarle sobre barro: el pintor catal\u00e1n dibuj\u00f3 un juglar jugando con las l\u00edneas de las firmas de ambos. \u201cLes ped\u00ed a los pintores que hicieran lo que quisieran\u201d, relata Pe\u00f1a por tel\u00e9fono desde su casa de Madrid. El gorjeo de unos p\u00e1jaros se mezcla con su voz orgullosa al explicar la buena acogida que tuvo su propuesta. Ahora bien, si la \u00fanica consigna que le dio a los artistas era la libertad, el material elegido no es tan estable e invariable como los lienzos o el m\u00e1rmol: el barro tiene vida y hay que tenerlo en cuenta antes de ponerse manos al lodo. El mejor barro sobre el que trabajar, detalla el botijero, es el blanco. Todo se debe a la capacidad de transpiraci\u00f3n del barro, algo muy estudiado por los alfareros durante siglos. El barro rojo se empleaba para los botijos de invierno, pues respira menos e impide que el agua se enfrie tanto como en el blanco, mucho m\u00e1s poroso y m\u00e1s indicado para el est\u00edo. Las particularidades de la arcilla afectaron al humorista gr\u00e1fico Forges, que decor\u00f3 uno con un rotulador pero el barro absorbi\u00f3 la tinta y tuvo que cambiar de t\u00e9cnica. La variedad de estilos est\u00e1 presente en toda la colecci\u00f3n: el escultor Santiago de Santiago decidi\u00f3 preparar una pieza \u00e9l mismo y dise\u00f1arla en su propio horno. Rafael Canogar traz\u00f3 tres rostros en el orondo soporte para ser disfrutados desde cualquier perspectiva. \u201cOtros han roto las asas... \u00a1Y a\u00fan as\u00ed sirve!\u201d, proclama, admirado, Pe\u00f1a, pues el recipiente se puede asir igualmente con las dos manos y seguir hidratando al personal. El responsable de la muestra pretende superar anteriores registros, como el de los 25.000 asistentes a una exhibici\u00f3n que ya organiz\u00f3 con las vasijas de barro en Burgos en 2019, y seguir rindi\u00e9ndole pleites\u00eda a un aliado \u201chumilde, sencillo y tan rendido y sumiso como un perro, siempre al pie de su amo y a mano de su amo\u201d. La frescura que brota de su orificio ha inspirado la capacidad imaginativa de los artistas emplazados a personalizar los botijos: hay referencias a Castilla, a los faunos, a Machado, a la naturaleza... y motivos religiosos o er\u00f3ticos, como el de Juliette Schlunke, muy valorado por Ismael Pe\u00f1a. \u00c9l mismo ha decorado una de las piezas: un botijo extreme\u00f1o sin asa sobre el que ha plasmado motivos extra\u00eddos de la mitolog\u00eda griega. Los primeros a\u00f1os que comenz\u00f3 a recopilarlos, Pe\u00f1a recog\u00eda cualquier botijo que se le presentara, pero se fue haciendo m\u00e1s selectivo y observando cada vez con m\u00e1s mimo las caracter\u00edsticas de cada vasija. Este juglar moderno cree que el pl\u00e1stico, los bidones y las latas no han borrado a este compa\u00f1ero de barro del imaginario colectivo. Por si acaso, espera que la variedad estil\u00edstica de su colecci\u00f3n evidencie su teor\u00eda de cara a los profanos en alfarer\u00eda: \u201cCada botijo es un mundo\u201d.", "level": "B2"}, {"title": "como-es-sentirse-moro-seis-escritores-arabes-cuentan-sus-experiencias", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-ideas", "content": "El odio al \u00e1rabe y al musulm\u00e1n estalla en las sociedades europeas, donde se mira con creciente distancia y decreciente empat\u00eda al inmigrante que viene del sur. Sucesos como el abrazo con el que una voluntaria espa\u00f1ola de la Cruz Roja arrop\u00f3 al senegal\u00e9s Abdou, derrumbado tras atravesar fugazmente la frontera en Ceuta, desatan una hostilidad venenosa en las redes sociales. Es el lado m\u00e1s visible de un rechazo que parece vislumbrar enemigos donde antes ve\u00edamos multiculturalidad. El cambio es notable porque el odio hoy se exhibe a la luz del d\u00eda, pero el recelo es secular. Varios autores que tratan el tema conectan el fen\u00f3meno a una tendencia que hunde sus ra\u00edces muy atr\u00e1s. \u201cCuanto m\u00e1s mayor me hago, m\u00e1s me doy cuenta de hasta qu\u00e9 punto la visi\u00f3n de los \u00e1rabes en Occidente est\u00e1 a\u00fan muy influenciada por el orientalismo y el colonialismo\u201d, cuenta Abdel\u00e1 Taia, autor de la memorable novela La vida lenta (Cabaret Voltaire). Los discursos racistas construidos hace siglos sobre \u00e1rabes y musulmanes, asegura, han perdido complejos: est\u00e1n en los medios, en las redes. De hecho, se han vuelto un programa pol\u00edtico para ganar elecciones, como vemos en Austria, Holanda, Francia o Dinamarca, apunta Taia, nacido en Sal\u00e9 (Marruecos) en 1973 y afincado en Francia, adonde lleg\u00f3 a los 25 a\u00f1os con una visi\u00f3n rom\u00e1ntica de Occidente y la democracia. \u201cPronto vi que la libertad no era para todo el mundo, que la fraternidad puede ser a veces solo un discurso intelectual vac\u00edo de sentido y que la igualdad no es m\u00e1s que una quimera\u201d, recuerda desde Par\u00eds en alusi\u00f3n a los tres principios de la Rep\u00fablica de Francia. El terrorismo islamista aceler\u00f3 ese recelo hasta unos niveles de estrangulamiento de oportunidades que refleja en su libro. La vida lenta narra la historia de un homosexual marroqu\u00ed en Par\u00eds que pasa de tener un noviazgo con un polic\u00eda franc\u00e9s y una buena relaci\u00f3n con los vecinos a ser denunciado como terrorista. Cuando los agentes irrumpen en su casa, detalles como la escasez de muebles le convierten en sospechoso. \u00bfDe qu\u00e9? Nadie lo sabe. Es un simple profesor con mayor formaci\u00f3n que quienes le interrogan, pero es marroqu\u00ed y por tanto un enemigo. \u201cNo se puede meter a todos los \u00e1rabes en el mismo saco. Un jordano no tiene nada que ver con un marroqu\u00ed, un liban\u00e9s o un tunecino. Cada uno tiene una historia particular, vivimos en reg\u00edmenes pol\u00edticos muy diversos. Y es esto lo que caracteriza la visi\u00f3n de los europeos de nosotros: todos en el mismo saco\u201d, asegura Leila Slimani (Rabat, 1981), escritora francesa de origen marroqu\u00ed. \u201cLa mayor\u00eda ignora nuestra historia, costumbres y culturas particulares. Nos ven ante todo como musulmanes y nos definen de entrada como seres religiosos. \u00a1Y somos mucho m\u00e1s que eso! Somos ciudadanos con una historia, una sociolog\u00eda, una cultura y una visi\u00f3n del mundo\u201d. Tras eludir la indagaci\u00f3n en su propia biograf\u00eda, la premiada Slimani (gan\u00f3 el Goncourt con Canci\u00f3n dulce) ha iniciado con El pa\u00eds de los otros (Cabaret Voltaire) una trilog\u00eda en la que narra su historia familiar y las distintas fases de otredad que ha atestiguado desde que su abuela normanda se enamor\u00f3 de un soldado marroqu\u00ed que serv\u00eda a Francia en la II Guerra Mundial y se fue con \u00e9l al Magreb. Al colonialismo y a la incapacidad de suturar heridas y de reconocer excesos se sum\u00f3 en a\u00f1os recientes el sentimiento de amenaza por el terrorismo islamista, la recesi\u00f3n y, sobre todo, una eclosi\u00f3n de la ultraderecha que, para los consultados, libera sentimientos ocultos. Sucesos como el 11-S sirven como justificaci\u00f3n para el castigo colectivo, afirma Mohamedou Ould Slahi, que pas\u00f3 14 a\u00f1os preso en Guant\u00e1namo y solo fue liberado despu\u00e9s de una largu\u00edsima batalla judicial. Autor de Diario de Guant\u00e1namo (Capit\u00e1n Swing), su historia ha llegado al cine con la reci\u00e9n estrenada The Mauritanian. Slahi est\u00e1 seguro de que, si fuera blanco, nunca habr\u00eda pasado por estas experiencias. \u201cNac\u00ed en \u00c1frica, en una familia pobre, y ese es un pecado imperdonable\u201d, reflexiona por correo electr\u00f3nico. Munir Hachemi (Madrid, 1989), de padre argelino, licenciado en Filolog\u00eda Hisp\u00e1nica y autor de Cosas vivas (Perif\u00e9rica), ha percibido toda su vida algo que oscila \u201centre la extra\u00f1eza con la que se mira a un animal desconocido y el odio\u201d. Y a\u00f1ade: \u201cLa sensaci\u00f3n me ha acompa\u00f1ado toda mi vida, aunque solo reci\u00e9n he sido consciente y he podido encontrarla en la cantidad de veces que he ocultado mi nombre de forma casi inconsciente para ir a buscar un alquiler o un trabajo\u201d. Ese rechazo social tiene picos, como el que provoc\u00f3 el 11-S, o el actual, que ve conectado a un Occidente que lleva tiempo agonizando, que sigue mirando sus excolonias con \u201casco y desprecio\u201d, y que no entiende del todo por qu\u00e9 tuvo que abandonarlas. Parecida experiencia relata la escritora espa\u00f1ola de origen marroqu\u00ed Najat el Hachmi (Nador, 1979), licenciada en Filolog\u00eda \u00c1rabe y \u00faltimo premio Nadal, ha perdido oportunidades de trabajo o alquileres que ya hab\u00eda apalabrado por tel\u00e9fono cuando le ve\u00edan la cara. Aunque ha sufrido racismo desde siempre, vio m\u00e1s intensidad cuando lleg\u00f3 la crisis de 2008. En Espa\u00f1a, se\u00f1ala, el rechazo y la desconfianza se manifiestan en la figura del \u201cmoro\u201d, que no es lo mismo que \u00e1rabe o musulm\u00e1n, aunque este siempre sea musulm\u00e1n y pueda ser o no \u00e1rabe. \u201cEs una construcci\u00f3n espec\u00edfica con ra\u00edces hist\u00f3ricas: la penetraci\u00f3n colonial del protectorado, la Guerra Civil y en alguna medida Al Andalus\u201d. El t\u00e9rmino, explica la autora de El lunes nos querr\u00e1n (Destino), decay\u00f3 por pol\u00edticamente incorrecto. Se maquill\u00f3 el lenguaje, lo que complica la gesti\u00f3n del rechazo: \u201cSi no existe, no hay nada que analizar. Pero los que venimos de Marruecos lo hemos sufrido desde hace d\u00e9cadas\u201d. Quiz\u00e1s, dice, influye la desmemoria de lo que los espa\u00f1oles eran no hace tanto: m\u00e1s parecidos a marroqu\u00edes que a europeos. Marwan Abu-Tahoun (Madrid, 1979) es hoy un poeta y cantautor famoso y querido, pero el racismo lo sufri\u00f3 de joven, incluida \u201cuna buena manita de hostias de un profesor racista\u201d, recuerda. Odiar sale rentable, sostiene este espa\u00f1ol de padre palestino: \u201cHacer una campa\u00f1a pol\u00edtica a base de bulos contra los j\u00f3venes \u00e1rabes no acompa\u00f1ados crea adhe\u00adsi\u00f3n, si no, no se usar\u00eda\u201d. Tampoco est\u00e1 seguro de que el racismo hoy sea mayor que antes, pero s\u00ed de que se esconde menos porque se siente avalado por la ultraderecha. Se ha establecido el relato \u201cde que los de fuera vienen a quitarnos lo nuestro. El ignorante siente que vienen a robar lo que es suyo en lugar de a sumar. Lo terrible es que el pen\u00faltimo de la sociedad es manipulado porque le dicen que el \u00faltimo viene a quitarle lo que es suyo\u201d. El expreso de Guant\u00e1namo Mohamedou Ould Slahi tiene aprendida la receta del racismo: \u201cSe llama a los delincuentes por su origen siempre que no sean blancos. Son delicuentes negros, musulmanes, hispanos... pero a los blancos nunca les llaman criminales incoloros\u201d, cuenta desde Mauritania. El inmigrante protagonista de La vida lenta ense\u00f1\u00f3 a su amante franc\u00e9s el Museo del Louvre, en el que este nunca hab\u00eda estado. Fue ah\u00ed cuando rompieron. \u00bfImposible aceptar el \u00e9xito del extranjero? Todos los consultados han publicado, han triunfado y se han integrado. Taia lo explica sin complejos: \u201cVivo en Par\u00eds desde hace 22 a\u00f1os y eso me da legitimidad real para hablar, criticar, escribir historias de gente expulsada y maltratada. Esa legitimidad me la doy yo, no espero a que el sistema me reconozca y me valide como ese buen \u00e1rabe todav\u00eda colonizado en su cabeza. Avanzo con mis armas, con mi relaci\u00f3n con el franc\u00e9s. Par\u00eds es mi campo de batalla, de varias batallas. Hay muchos que sufren mucho m\u00e1s que yo, los arrojados a las banlieues con la orden de que se integren\u201d. Escribir, opina, significa incluirlos a ellos, las voces que no se escuchan. \u201cHay que continuar el combate\u201d. Un combate nada relacionado con el terrorismo, sino con la igualdad, la libertad y la fraternidad de verdad. Suscr\u00edbete aqu\u00ed a la newsletter semanal de Ideas.", "level": "B2"}, {"title": "no-salimos-mejores-ni-mas-fuertes-sino-identicos", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-television", "content": "Suponiendo que estemos saliendo ya de esta peste, no lo hacemos ni mejores ni m\u00e1s fuertes, sino id\u00e9nticos. M\u00e1s o menos. Ni esa incertidumbre ni esa fragilidad que tanto se invocaron en marzo de 2020 han hecho que los gritos devengan titubeos ni las certezas, dudas. La prueba es que retomamos los debates pol\u00edticos donde los dejamos: Catalu\u00f1a de primero, Catalu\u00f1a de segundo y, si queda espacio, Catalu\u00f1a de postre. Los \u00fanicos ajenos al cacareo son los guiris que empiezan a llegar a sus cuarteles de verano. Ellos s\u00ed que abrazan la incertidumbre y la fragilidad con el mismo entusiasmo con el que abrazan las farolas o se dejan caer desde los balcones de Magaluf. Hace un par de semanas, en el centro de M\u00e1laga, tuve que ceder el paso a dos ejemplares de Brit\u00e1nicus et\u00edlicus que, pose\u00eddos por el don divino de la ebriedad, se derrumbaban y entraban al hotel a gatas. La normalidad ya est\u00e1 aqu\u00ed, comentaron mis amigos malague\u00f1os, que se hab\u00edan hecho ilusiones de anormalidad. Vuelven los turistas por millones, y para celebrarlo, este martes se estrena The Mallorca Files (Cosmo), una serie que, dicho en lenguaje po\u00e9tico, lo peta en el Reino Unido brexitizado. La cosa va de dos polic\u00edas (ella, inglesa; \u00e9l, alem\u00e1n) que ayudan a los polis espa\u00f1oles a resolver cr\u00edmenes en la Mallorca anglo y germanohablante. Les siguen ocho millones de espectadores y el gobierno balear, que entiende las paradojas mejor que muchos fil\u00f3sofos, la tiene por un gran activo propagand\u00edstico: a la gente le gusta veranear en sitios que se presentan como el lodazal del hampa. Ya saben muchos alcaldes que la mejor forma de promocionar su pueblo es tener su propio noir, con asesino en serie y casquer\u00eda. Mejor que el rom\u00e1nico o los balnearios. As\u00ed estamos, ni mejores ni m\u00e1s fuertes, pero entretenidos. Puedes seguir EL PA\u00cdS TELEVISI\u00d3N en Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "el-positivo-de-busquets-avisa-a-los-navegantes", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-deportes", "content": "El positivo de Sergio Busquets ha alterado la preparaci\u00f3n de Espa\u00f1a en las v\u00edsperas de la Eurocopa, que en esta edici\u00f3n se disputar\u00e1 de punta a punta de Europa, pero sin el aire festivo que se anticipaba cuando se dise\u00f1\u00f3 el torneo. Si en la gestaci\u00f3n se pretendi\u00f3 enviar el optimista mensaje de un continente unido a pesar de las evidentes diferencias y tensiones pol\u00edticas, su cristalizaci\u00f3n supone un compendio de problemas, uno de ellos inaudito: la pandemia originada por un coronavirus desconocido hasta hace 18 meses. Cogida con alfileres, la Eurocopa se celebrar\u00e1 un a\u00f1o despu\u00e9s de lo previsto, en mejores circunstancias que en 2020, pero todav\u00eda en una grave situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica. La vacunaci\u00f3n avanza a buen ritmo, pero el virus est\u00e1 igual de presente que en los peores tiempos de la crisis. No hace falta mirar lejos para comprobarlo. Busquets se ha infectado durante la concentraci\u00f3n de la selecci\u00f3n espa\u00f1ola y Jon Rahm, que llegaba vacunado, tuvo que abandonar el torneo The Memorial cuando encabezaba la clasificaci\u00f3n. La vacunaci\u00f3n aclara el panorama, pero no despeja todas las incertidumbres. La controversia alcanza a la selecci\u00f3n, que no se ha beneficiado de la vacuna, al contrario que la delegaci\u00f3n ol\u00edmpica que participar\u00e1 en los Juegos de Tokio. El requerimiento de la Federaci\u00f3n Espa\u00f1ola de F\u00fatbol no recibi\u00f3 el urgente pl\u00e1cet del Gobierno, que s\u00ed atendi\u00f3 a la petici\u00f3n del Comit\u00e9 Ol\u00edmpico Espa\u00f1ol con respecto al equipo y el personal que viajar\u00e1 a Jap\u00f3n. No cesa el debate alrededor de la covid-19, sus consecuencias y las pol\u00edticas p\u00fablicas de contenci\u00f3n de la pandemia. La selecci\u00f3n se siente perjudicada por una situaci\u00f3n que le impide una correcta preparaci\u00f3n del torneo, d\u00e9ficit que en su mejor versi\u00f3n remitir\u00eda a aquella Dinamarca que salt\u00f3 de la playa al c\u00e9sped y gan\u00f3 la Eurocopa 92. El temor a una repetici\u00f3n del caso Fuenlabrada \u2014la progresiva cadena de contagiados en el club madrile\u00f1o origin\u00f3 un endemoniado conflicto en la \u00faltima jornada de la temporada 2019-20 en Segunda\u2014 planea sobre la selecci\u00f3n espa\u00f1ola y la portuguesa. Es el razonable miedo a lo desconocido del que no escapar\u00e1 nadie en la pr\u00f3xima Eurocopa, ni en los Juegos de Tokio. Busquets y Jon Rahm sirven como aviso a navegantes. Uno fue infectado sin vacunarse, el otro se contagi\u00f3 pese a estar vacunado. El coronavirus se empe\u00f1a en producir esta clase de indescifrables ecuaciones, que se hacen especialmente visibles en el deporte. Tanto la Eurocopa como los Juegos de Tokio se celebrar\u00e1n en condiciones poco saludables, pero su cancelaci\u00f3n abrir\u00eda un boquete sin fondo en las cuentas de la UEFA y el COI, de manera que prevalecer\u00e1 el pragmatismo econ\u00f3mico. Las dificultades se acentuar\u00e1n en los Juegos de Tokio, que han supuesto 30.000 millones de euros de la econom\u00eda japonesa. Suspendidos el pasado a\u00f1o, la opini\u00f3n p\u00fablica ha girado su postura con respecto a un acontecimiento que le rindi\u00f3 ping\u00fces beneficios en el pasado. En 1964, los Juegos de Tokio, celebrados 19 a\u00f1os despu\u00e9s del final de la Segunda Guerra Mundial, escenificaron el despegue de Jap\u00f3n como nueva gran potencia industrial y econ\u00f3mica. En este momento, sus ciudadanos \u2014el 70% de la poblaci\u00f3n, seg\u00fan las encuestas\u2014 temen que los Juegos se conviertan en un pandemonio. Aunque no se permitir\u00e1 la presencia de espectadores extranjeros en las competiciones y el COI asegure que la mayor\u00eda de los deportistas recibir\u00e1n vacunas y ser\u00e1n sometidos a un estricto r\u00e9gimen de clausura en la Villa Ol\u00edmpica, los japoneses temen que los Juegos oficien de superpropagador en una ciudad que todav\u00eda se encuentra en estado de emergencia y en un pa\u00eds que s\u00f3lo ha vacunado al 5% de su poblaci\u00f3n. Sienten, en definitiva, que la covid-19 es ladina por naturaleza y que el efecto de cualquier Busquets o cualquier Rahm desborde la burbuja ol\u00edmpica y alcance a todo Jap\u00f3n. Puedes seguir a EL PA\u00cdS DEPORTES en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "brooklyn-barre-a-milwaukee-con-una-exhibicion-pese-a-la-baja-de-harden", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-deportes", "content": "Los Nets juntaron una plantilla impresionante con la llegada el 13 de enero de James Harden, procedente de Houston. Cumplieron durante la fase regular en la que se clasificaron en la segunda plaza del Este y eliminaron a los Celtics en la primera ronda de los playoffs. Lo que no era de esperar es que fueran capaces de una exhibici\u00f3n tan apabullante como la que ofrecieron ante Milwaukee Bucks en el segundo encuentro de las semifinales de la Conferencia Este. Vencieron por 125-86 y dominan por 2-0. Los 39 puntos de diferencia suponen la victoria m\u00e1s abultada en la historia de los Nets, que tambi\u00e9n superaron su plusmarca de 19 triples en un partido, con 21 aciertos en 42 lanzamientos (50% de acierto). El vapuleo se produjo a pesar de la ausencia de James Harden que se resinti\u00f3 de una lesi\u00f3n muscular en los instantes iniciales del primer partido. El base escolta de 24 a\u00f1os Bruce Brown ocup\u00f3 su puesto en el quinteto titular. Kevin Durant lider\u00f3 a su equipo y le bastaron 33 minutos para sumar 32 puntos, 4 rebotes y 6 asistencias. Kyrie Irving a\u00f1adi\u00f3 22 minutos. Los Nets pudieron permitirse el lujo de dosificar a sus titulares. Cuando comenzaba el \u00faltimo cuarto dominaban por 103-70. Steve Nash dio entrada a los suplentes. Y la diferencia sigui\u00f3 aumentando hasta los 49 puntos (123-74) cuando faltaban cuatro minutos para el final. Los Bucks estuvieron muy desacertados, especialmente en los triples con 8 de 27. Middleton sum\u00f3 17 puntos con una serie de 7 de 20 en tiros de campo. Y Giannis Antetokounmpo anot\u00f3 18 puntos, pero fall\u00f3 los tres triples que lanz\u00f3 y qued\u00f3 en evidencia desde la l\u00ednea de tiros libres, con dos aciertos en siete lanzamientos. No funcion\u00f3 nada en el esquema de los Bucks y sus suplentes tambi\u00e9n fueron superados por la segunda unidad de los Nets. La eliminatoria, al mejor de siete encuentros, se traslada ahora a Milwaukee. Brooklyn: Kyrie Irving (22), Brown (13), Harris (13), Kevin Durant (32), Blake Griffin (7) \u2013equipo inicial-; Claxton (4 ), Mike James (10), Shamet (9), A. Johnson (2), Perry (8), Chiozza (0), T. Johnson (2) y Luwawu (3). Milwaukee: Holiday (13), Middleton (17), Giannis Antetokounmpo (18), Tucker (2), Brook Lopez (10) \u2013equipo inicial-; Thanasis Antetokounmpo (2), Portis (2), Connaughton (0), Forbes (10), Diakite (0), Teague (0), J. Jackson (6), Merrill (0) y Bryant (0). Parciales: 36-19, 29-22, 30-24 y 30-21. Barclays Center de Brooklyn. 15.776 espectadores. Chris Paul super\u00f3 los dolores que sufre en un hombro y lider\u00f3 la victoria de Phoenix ante Denver por 122-105. Los Suns dominan por 1-0 la semifinal del Oeste. El base de 36 a\u00f1os sum\u00f3 21 puntos y 11 asistencias. Tres titulares m\u00e1s de los Suns alcanzaron los 20 puntos: Bridges con 23, Booker con 21 y Ayton con 20 puntos y 10 rebotes. Los porcentajes de acierto de los Nuggets fueron mucho m\u00e1s bajos y solo Jokic super\u00f3 esa cifra, con 22 puntos y 9 rebotes. Gordon sum\u00f3 18 puntos y Campazzo, 14 puntos, 4 rebotes, 6 asistencias y 2 robos de bal\u00f3n. Philadelphia-Atlanta (1.30, madrugada del martes al mi\u00e9rcoles. Los Hawks dominan por 0-1) Utah-Clippers (4.00, madrugada del martes al mi\u00e9rcoles. Primer partido de l serie) Phoenix-Denver (3.30, madrugada del mi\u00e9rcoles al jueves) Puedes seguir a EL PA\u00cdS DEPORTES en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "unas-pocas-mutaciones-protegen-a-los-humanos-del-coronavirus-de-los-dromedarios", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-ciencia", "content": "En mayo de 2015, un empresario surcoreano regres\u00f3 de un viaje de negocios por el golfo P\u00e9rsico. Sin saberlo, este ciudadano llevaba en su cuerpo un virus respiratorio desconocido en Corea del Sur. Se trataba del MERS-CoV, un coronavirus propio de los dromedarios detectado en humanos por primera vez tres a\u00f1os antes. Su letalidad fue y es muy superior a la del actual SARS-CoV-2, matando entonces al 32% de los infectados. Por fortuna, en aquel brote el virus solo afect\u00f3 a unos dos centenares de personas, casi todos sanitarios. Ahora, un estudio compara aquel pat\u00f3geno con las distintas cepas presentes en estos animales. Han descubierto que unos pocos cambios en el genoma viral protegen a los humanos de la mayor\u00eda de las variantes por ahora. El MERS-CoV emergi\u00f3 en 2012 cuando las autoridades sanitarias saud\u00edes detectaron varios casos de una enfermedad que acabaron llamando S\u00edndrome Respiratorio de Oriente Medio (MERS, por sus siglas en ingl\u00e9s). Estudios posteriores comprobaron dos cosas: por un lado, que aquel nuevo pat\u00f3geno ten\u00eda una elevada prevalencia entre los dromedarios y, por el otro, que antes de ellos ven\u00eda de otro animal. No se ha encontrado la prueba definitiva, pero la gen\u00e9tica apunta a alguna especie de murci\u00e9lago por identificar. En aquel primer brote, casi el 40% de los afectados murieron. Pero la mayor\u00eda eran personas que hab\u00edan estado en contacto estrecho con los cam\u00e9lidos y hubo pocos episodios de transmisi\u00f3n comunitaria. Desde el explosivo brote coreano, ha habido 2.000 personas afectadas, m\u00e1s del 90% en Arabia Saud\u00ed y los peque\u00f1os pa\u00edses del Golfo. Esa concentraci\u00f3n y los pocos casos de contagio entre personas casi han dejado en el olvido a la que es una de las principales amenazas para la humanidad, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). El vir\u00f3logo de la Universidad de Hong Kong Malik Peiris es uno de los que se niega a olvidarse del MERS. Lleva investig\u00e1ndolo casi desde que se detect\u00f3 su salto de los dromedarios a los humanos. Reconoce que parte del olvido se debe a la relativa baja eficacia del virus: \u201cLa mayor\u00eda de las amenazas de enfermedades infecciosas emergentes surgen de los animales. Muchas de ellas se propagan de animal a humano con una transmisi\u00f3n m\u00ednima entre humanos, es el caso de la gripe aviar H5N1. Otras se transmiten a los humanos y tambi\u00e9n eficientemente entre humanos, por ejemplo, la pandemia de H1N1 de 2009, el SARS de 2003, que se propag\u00f3 por todo el mundo pero se control\u00f3, y la covid. Luego hay otros que caen en el medio, es el caso del MERS-CoV\u201d, dice. En efecto, todos los a\u00f1os hay decenas de saltos de animales a humanos, pero solo en unas ocasiones hay transmisi\u00f3n comunitaria. \u201cTiene la capacidad de transmitirse entre humanos, pero no se ha adaptado por completo para una transmisi\u00f3n humana sostenida\u201d, comenta Peiris. \u201cPero sabemos que en sus primeras etapas con el SARS de 2003 se dio una situaci\u00f3n similar antes de que el virus se adaptara para adquirir la capacidad de esta transmisi\u00f3n sostenida. Por eso es que el MERS-CoV sigue siendo un virus de preocupaci\u00f3n pand\u00e9mica, incluso en plena covid\u201d, advierte. El \u00faltimo trabajo de Peiris y sus colegas, publicado esta semana en la revista cient\u00edfica PNAS indaga en uno de los misterios sin resolver de este coronavirus, un misterio que esconde una gran amenaza. Trabajos anteriores han demostrado que entre el 70% y el 80% de los dromedarios tienen anticuerpos contra el MERS-CoV, es decir, han pasado la enfermedad o la ten\u00edan en el momento del an\u00e1lisis. Adem\u00e1s, hasta el 70% de los infectados no viven en la pen\u00ednsula ar\u00e1biga, sino en \u00c1frica, donde las condiciones sanitarias y la superpoblaci\u00f3n a\u00f1ade riesgos. Sin embargo, aqu\u00ed apenas se han dado (o al menos detectado) casos en humanos. Para investigarlo, Peiris ha juntado m\u00e1s de una decena de variantes africanas del virus, desde la de Marruecos a la de Egipto, pasando por las de Nigeria o Kenia y las ha comparado con la variante humana causante del brote de Corea del Sur y la dominante en Arabia Saud\u00ed. \u201cDesde un punto de vista gen\u00e9tico, los MERS-CoV de \u00c1frica se agrupan por separado (denominados como clado C) y son distintos de los virus actuales del clado B que circulan por Oriente Medio. Aunque filogen\u00e9ticamente distintos, estos dos grupos comparten similitud en un 99,18%\u201399,58% a nivel de nucle\u00f3tido\u201d, explica Peiris. Al probar los distintos virus en c\u00e9lulas de pulmones humanos y en ratones modificados gen\u00e9ticamente, vieron que tanto la variante humana como la ar\u00e1biga infectaban y se replicaban con facilidad. Sin embargo, las africanas eran hasta 100 veces menos capaces de una replicaci\u00f3n eficiente. La diferencia entre las variantes de los dos continentes parecen concentrarse en la prote\u00edna S, la famosa esp\u00edcula con la que los coronavirus se enganchan a las c\u00e9lulas. En la mayor\u00eda de los MERS-CoV africanos hay dos cambios en amino\u00e1cidos de esta prote\u00edna que podr\u00edan explicar su menor patogenicidad, aunque no descartan la existencia de otras variaciones que tambi\u00e9n influyan. La prueba definitiva la tuvieron cuando, mediante gen\u00e9tica inversa, modificaron los coronavirus africanos para llevar la esp\u00edcula ar\u00e1biga. Vieron que aumentaba su capacidad de colarse en los cultivos de c\u00e9lulas de los bronquios humanos. Para el vir\u00f3logo del Centro Nacional de Biotecnolog\u00eda del CSIC Luis Enjuanes, una de las principales conclusiones de este trabajo es que \u201clos virus del tipo de los que se diseminan por \u00c1frica se replican con un t\u00edtulo m\u00e1s bajo [dando menos virus como resultado] que los que se han aislado en Arabia Saud\u00ed\u201d. Y al reproducirse peor, \u201ces l\u00f3gico que se transmitan menos de los camellos a las personas\u201d. Sin embargo, el propio Peiris publicaba hace tres meses una investigaci\u00f3n con personas que trabajan con dromedarios. En este caso, se trataba de operarios de un matadero en Kano, una ciudad de Nigeria. Ninguno dio positivo por MERS, pero el 30% ten\u00eda anticuerpos contra el MERS-CoV. Es decir, el MERS ya ha llegado a \u00c1frica, aunque no con la virulencia de los brotes de Araba Saud\u00ed o Corea del Sur. Quim Segal\u00e9s es investigador del Instituto de Investigaci\u00f3n y Tecnolog\u00eda Agroalimentarias (IRTA) y ha trabajado en el desarrollo de una vacuna contra el MERS-CoV para los cam\u00e9lidos. \u201cAdem\u00e1s de los dromedarios y los camellos, las alpacas, las llamas o las vicu\u00f1as tambi\u00e9n son susceptibles al virus\u201d, recuerda. El cient\u00edfico catal\u00e1n destaca un hecho que eleva el riesgo: \u201cEn los dromedarios es una infecci\u00f3n subcl\u00ednica, lo m\u00e1ximo que tienen es un resfriado muy leve. Como a ellos no les hace nada, no hay inter\u00e9s en vacunarlos. \u00bfQu\u00e9 empresa se va a gastar el dinero necesario en su fabricaci\u00f3n si no se la van a comprar?\u201d Pero Segal\u00e9s, tambi\u00e9n catedr\u00e1tico de la facultad de veterinaria de la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona, recuerda que ya la OMS incluy\u00f3 al MERS \u201centre las siete enfermedades emergentes m\u00e1s peligrosas\u201d. Solo har\u00eda falta que la variante ar\u00e1biga cruzara el estrecho de Suez para convertirse en la dominante entre los dromedarios africanos, haciendo m\u00e1s f\u00e1cil y grave el salto a los humanos. En la investigaci\u00f3n de Peiris se menciona un detalle de la d\u00e9bil protecci\u00f3n que tiene \u00c1frica: el comercio de dromedarios, aunque relevante, es de una \u00fanica direcci\u00f3n, Arabia Saud\u00ed y los dem\u00e1s pa\u00edses del Golfo compran los cam\u00e9lidos que venden los pa\u00edses africanos. El riesgo lo resume Peiris: \u201cEsto nos ha podido proteger hasta ahora. Pero deber\u00edamos asegurarnos de que se evita ese comercio en sentido inverso\u201d. Puedes seguir a MATERIA en Facebook, Twitter e Instagram, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "marta-echarri-las-mujeres-han-de-creerse-que-pueden-llegar-tan-alto-como-quieran", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-tecnologia", "content": "El espacio de trabajo compartido que utiliza a modo de oficinas en pleno centro de Madrid aporta alguna pista de que este banco funciona de manera diferente. Ni grandes distritos financieros ni edificios emblem\u00e1ticos. N26 naci\u00f3 hace seis a\u00f1os en Alemania bajo la etiqueta de fintech \u2014empresas que aplican nuevas tecnolog\u00edas a actividades financieras y de inversi\u00f3n\u2014. Apost\u00f3 exclusivamente por la banca digital. En Espa\u00f1a lleva instalado desde 2018 y su directora general, Marta Echarri (Madrid, 37 a\u00f1os), se ha convertido tanto en una de las ejecutivas m\u00e1s j\u00f3venes como en una de las pocas mujeres con un cargo de responsabilidad en el sector financiero. Despu\u00e9s de 15 a\u00f1os embarcada en banca tradicional, como JP Morgan y Merrill Lynch, aterriz\u00f3 en un neobanco. Tiene claro que la tecnolog\u00eda es el motor de la empresa. No solo porque fuera su raz\u00f3n de ser desde el principio, sino tambi\u00e9n porque le ha llevado a su situaci\u00f3n actual. Apostar por una estructura en la nube, contar con numerosos ingenieros en la plantilla o ce\u00f1irse a un modelo definido por las caracter\u00edsticas de internet. Todo sucede en su aplicaci\u00f3n. En su d\u00eda transgresor, actualmente casi un est\u00e1ndar bancario. \u201cCon la pandemia, la digitalizaci\u00f3n se ha convertido en transversal para toda la sociedad. Como nativos digitales, estamos preparados. Tenemos una ventaja competitiva en el uso de la tecnolog\u00eda\u201d, asegura Echarri. Una ventaja a la que pretende sacar provecho en Espa\u00f1a, donde, en el \u00faltimo a\u00f1o, el comercio electr\u00f3nico ha crecido un 52% y el pago con tarjetas sin contacto un 45%, seg\u00fan un estudio de GFK y publicado por Visa. \u201cEs muy f\u00e1cil atraer al cliente espa\u00f1ol con tecnolog\u00eda. Puedes impactarle solo con nuevas herramientas digitales\u201d, explica Echarri. Si nos fijamos en la letra peque\u00f1a, al margen de c\u00f3mo la innovaci\u00f3n da sentido a N26, los n\u00fameros no cuadran todav\u00eda. No ha llegado a convertirse en una compa\u00f1\u00eda rentable. Echarri explica que debido a su inconformismo y al precio elevad\u00edsimo de los proyectos en los que andan metidos. \u201cSu desarrollo es muy caro. Ahora mismo hemos invertido 200 millones de euros en nuevos productos y funcionalidades. Esta ambici\u00f3n conlleva que el banco no sea rentable, aunque a nivel cliente su contribuci\u00f3n es positiva\u201d, apunta. Seg\u00fan sus propias palabras, sin los inversores la fiesta habr\u00eda concluido tiempo atr\u00e1s. Una fiesta pagada por empresas muy variopintas. Desde aseguradoras como Allianz hasta gigantes tecnol\u00f3gicos chinos como Tencent. Los planes expansivos que describe Echarri se asemejan a los de los grandes nombres del sector financiero. Habla de ahorro, cr\u00e9dito y ecosistema de servicios. Quiz\u00e1s en este \u00faltimo, para ella bautizado como marketplace, su ADN tecnol\u00f3gico sit\u00fae al banco con cierta ventaja, con margen a la hora de incrementar el negocio. La intenci\u00f3n es dar un salto hacia una integraci\u00f3n con socios locales, agregados en la aplicaci\u00f3n, con los que lanzarse a la compraventa de fondos de inversi\u00f3n, valores y criptoactivos. Incluso no descarta dise\u00f1ar una plataforma propia de mercado de valores. \u201cTodo quedar\u00eda integrado gracias a una API, de tal manera que el usuario mover\u00eda su dinero en tiempo real y en dos clics en la app\u201d, argumenta. Brecha de g\u00e9nero Echarri conviene que rara vez se ha sentido discriminada por el hecho de ser mujer. Lo que no significa que su vida laboral haya sido un camino de rosas. Incluso confiesa que ha padecido el s\u00edndrome de la impostora, sobre todo cuando ha cambiado de compa\u00f1\u00eda o de responsabilidad laboral. \u201cEl gran problema para muchas mujeres es su falta de ambici\u00f3n. Han de creerse que pueden llegar tan alto como quieran\u201d, precisa. Los datos en Espa\u00f1a reflejan la tarea a\u00fan pendiente en el seno de las organizaciones. Pese a que la inclusi\u00f3n cotiza al alza, apenas el 34% de las mujeres llega a un puesto de direcci\u00f3n. Y si solo tenemos presente las empresas y cargos vinculados a la tecnolog\u00eda, el porcentaje se desploma hasta el 12%, seg\u00fan el informe Women in Business 2021 elaborado por Grant Thornton. \u201cLas charlas de mujeres para mujeres es como predicar en el desierto. Es predicar a las conversas. Necesitas aliados para que te escuchen. La diversidad ser\u00eda la clave\u201d, razone Echarri. El sexismo empresarial no es el \u00fanico que toca combatir. La discriminaci\u00f3n por edad tambi\u00e9n lastra el progreso profesional. Y Echarri ha tenido que padecer ambos extremos: el de g\u00e9nero y el generacional. Su historia refleja el \u00e9xito, pero recuerda reuniones en consejos directivos, totalmente repletas de corbatas, donde su juventud provocaba miradas esquivas, rest\u00e1ndole cr\u00e9dito a la posici\u00f3n de igualdad en la que se encontraba, al menos en teor\u00eda, con los dem\u00e1s compa\u00f1eros. \u201cPara revertir la exclusi\u00f3n, ser\u00eda interesante sentarse con mujeres que acaban de empezar a trabajar y, desde la experiencia, exponerles lo que has vivido hasta llegar al puesto donde est\u00e1s. Que entiendan que no eres una diosa inalcanzable\u201d, concluye Echarri. Puedes seguir a EL PA\u00cdS TECNOLOG\u00cdA en Facebook y Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "las-chicas-de-deforme-semanal-a-las-mujeres-cuando-nos-salimos-del-tiesto-y-denunciamos-nuestra-posicion-se-nos-castiga", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-icon", "content": "A estas alturas de 2021, se puede estar fenomenal y muerto de miedo a la vez. \u201cVamos a empezar a ver ahora en lo que hemos estado metidos el \u00faltimo a\u00f1o y medio. El shock postraum\u00e1tico\u201d, predice Luc\u00eda Lijtmaer (Argentina, 44 a\u00f1os). A su lado, su amiga y compa\u00f1era profesional, Isa Calder\u00f3n (Madrid, 38 a\u00f1os), le completa la frase, cosa que ocurre con frecuencia: \u201cLos que se fueron a gritar \u2018Libertad, libertad\u2019 a la Puerta del Sol, por ejemplo: shock postraum\u00e1tico de \u2018no le encuentro sentido a la vida, y llega el fin del estado de alarma y ya lo encuentro\u201d. Retoma Luc\u00eda: \u201cAhora no s\u00e9 si quiero quedarme en mi casa o irme a una rave en Berl\u00edn tres d\u00edas. No lo s\u00e9. A la vez estoy en un punto de la vida en el que empiezo a disfrutar sin sufrir de lo que hacemos, y me ha costado mucho dejar de sufrir. Es un momento de disfrute y de much\u00edsima extra\u00f1eza. No s\u00e9 qu\u00e9 va a pasar, pero asumo la incertidumbre\u201d. \u201cLo que hacemos\u201d, en este caso, es Deforme semanal, el t\u00edtulo que engloba los muchos trabajos de Lijtmaer y Calder\u00f3n, dos de las agitadoras culturales m\u00e1s doctas y macarras del panorama reciente. Cada dos semanas, sacan un podcast donde ellas, forjadas en teatro, discuten de libros, cine, feminismo y sus vidas personales (\u201cnos inventamos el 60% de las cosas que contamos de nuestras vidas\u201d, matiza Cald\u00e9ron, dedo \u00edndice en firme). Cada tanto tiempo, hacen lo mismo en teatros llenos por toda Espa\u00f1a (el siguiente, el 13 de junio en Teatro La Latina de Madrid). Y cada tres meses, una edici\u00f3n online ofrece un programa nuevo por cinco euros el visionado. En 2020 ya eran uno de los raros casos de mujeres que encuentran el \u00e9xito medi\u00e1tico pasados los 35, pero el confinamiento y el bum de escucha de podcasts que supuso, elev\u00f3 su c\u00f3ctel (en un mismo programa caben Vivian Gornick, Harrison Ford y Carrie Fisher, Marianne Faithfull y, casi siempre, Susan Sontag) a fen\u00f3meno de larga duraci\u00f3n. \u201cPoca gente hab\u00eda o\u00eddo hablar de estas cosas hasta que nos hemos puesto a decirlas. Por eso nos cogen con tantas ganas\u201d, razona la madrile\u00f1a. La historia, pues, ya no es tanto c\u00f3mo han llegado hasta aqu\u00ed, sino los retos que conlleva ser un fen\u00f3meno en v\u00edas de asentamiento. \u00bfEl riesgo de la sobrexposici\u00f3n? \u201cNo creo que lleguemos a ese punto\u201d, desoye Calder\u00f3n. \u201cNos medimos mucho\u201d, apostilla Lijtmaer. \u201cNo vamos a muchas cosas a las que nos llaman. Y no lo entienden\u201d, remata Calder\u00f3n. \u00bfEs porque la fama les ha pillado ya mayores? Lijtmaer: \u201cLa generaci\u00f3n entre los 20 y 25 a\u00f1os ha vivido tan precarizada desde tan j\u00f3venes que creen que si tienen un a\u00f1o bueno, deben hacerlo todo de golpe. El disco, el libro, el programa\u2026 Y llegan machacados al final de la experiencia, quemados: son una generaci\u00f3n convencida de que no hay futuro. Nosotras no nos tomamos las cosas desde ese lugar\u201d. Calder\u00f3n: \u201cA m\u00ed me han propuesto muchas veces escribir un libro. No me veo capaz ahora mismo y entonces estoy diciendo que no a todo. Creo que eso hay que tenerlo muy pensado\u201d. Lijtmaer, que ya public\u00f3 Ofendiditos (Anagrama) en 2019, est\u00e1 probando ahora con la ficci\u00f3n. Otra cuesti\u00f3n que ha salido recientemente: gente que plantea que un programa tan erudito solo puede llegar a burgueses y por tanto su muy marcada ideolog\u00eda de izquierda es masturbatoria. Lijtmaer: \u201cEso es una tonter\u00eda\u201d. Calder\u00f3n recuerda que es de clase media: \u201c\u00bfT\u00fa crees que a m\u00ed mi madre me pon\u00eda los libros de Sontag y Gornick en la mesa del desayuno cuando era peque\u00f1a? Mi madre no ha le\u00eddo a Sontag en la vida. La cultura es una cosa que adquieres porque tienes inquietud. \u00bfQu\u00e9 pasa, que si vienes de un barrio obrero t\u00fa no puedes ir a la biblioteca p\u00fablica a por un libro?\u201d. Lijtmaer: \u201cEl mundo editorial espa\u00f1ol s\u00ed proviene de ra\u00edces aristocr\u00e1ticas. Las lectoras no\u201d. Pero su ideolog\u00eda de izquierdas las distingue en un mundo donde el conservadurismo logra hacer cada vez m\u00e1s ruido, \u00bfverdad? Calder\u00f3n: \u201cEn Deforme damos por obvias cosas \u2015derechos humanos, planteamientos...\u2015, que son cada vez menos obvias en la sociedad en general. Repetir siempre lo mismo nos cansa, es por eso que tambi\u00e9n lo llevamos al humor. Tanta ira y tanta rabia, tanta frustraci\u00f3n, lo tenemos que plasmar con la mejor arma\u201d. M\u00e1s tarde, a\u00f1ade: \u201cTenemos oyentes del PP. El otro d\u00eda me escribi\u00f3 una chica que me dijo: \u2018hay muchas amigas m\u00edas que votamos a Ayuso y os escuchamos y a lo mejor deber\u00edais no meteros con ella ni proclamar tanto que sois de izquierdas\u2019. Bueno, hija\u201d. Otra consecuencia de decir lo que les apetece: hordas de hombres que las machacan en redes. Calder\u00f3n: \u201cA las mujeres, cuando nos salimos del tiesto y denunciamos nuestra posici\u00f3n en el mundo, se nos castiga\u201d. Confirma Lijtmaer: \u201cLa mujer que habla es a la que se castiga. Nosotras hemos conseguido la tranquilidad, despu\u00e9s de un tiempo, de ser lo suficientemente fuertes como para enfrentarnos a esa pesadilla\u201d. M\u00e1s importante que crecer, dicen, es mantener la esencia. \u201cEs sorpresivo el hecho de que el podcast funcione, hablando nosotras de lo que hablamos, pero creo que tiene que ver con que es una conversaci\u00f3n\u201d, dice Lijtmaer. Calder\u00f3n: \u201cEs \u00edntimo, hay complicidad\u2026\u201d. Lijtmaer: \u201cNuestra relaci\u00f3n es de verdad. Y eso es algo que m\u00e1s all\u00e1 de que nos inventamos cosas, que eso es porque s\u00ed, pero\u2026\u201d. Lijtmaer: \u201cSomos muy amigas\u201d. Calder\u00f3n: \u201cY eso traspasa\u201d. Realizaci\u00f3n: F\u00e1tima Monjas Puedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "level": "B2"}, {"title": "maniquies-de-otro-siglo-muebles-con-piernas-efigies-egipcias-y-ratones-mickey-la-casa-surrealista-de-pedro-friedeberg-rincon-a-rincon", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-icon-design", "content": "A la casa del artista mexicano Pedro Friedeberg (Florencia, 85 an\u0303os) uno llega a molestar. Ya seas amigo, cliente, admirador o periodista. A todos abre la puerta pero todos esta\u0301n alli\u0301 para incordiar. \u201cLa gente me hace perder el tiempo, quieren robar mi magia, si es que tengo. Ellos creen que tengo\u201d, dice nada ma\u0301s comenzar esta entrevista, sentado en la enorme mesa de trabajo de su estudio sin dejar de trazar li\u0301neas sobre uno de sus dibujos de arquitecturas imposibles. La bienvenida resultari\u0301a inco\u0301moda si no se tratara de un golpe de la personalidad sarca\u0301stica, exce\u0301ntrica y juguetona de este creador considerado uno de los u\u0301ltimos surrealistas mexicanos. \u201cSoy un buro\u0301crata de lo sublime\u201d, precisa. A su edad, no pasa un di\u0301a sin trabajar. Traspasar la discreta fachada blanca de su casa-estudio de dos pisos en la colonia Roma Norte de la Ciudad de Me\u0301xico es entrar en un universo abarrotado de objetos inesperados acumulados durante toda una vida en el vecino mercadillo de La Lagunilla y en sus viajes por el mundo. El visitante se da de sopeto\u0301n con un museo de la imaginacio\u0301n repleto de maniqui\u0301es de otro siglo, muebles con piernas y brazos, efigies egipcias, ratones Mickey, calaveras, pa\u0301jaros, bichos... e incluso tres ejemplares de Louis Ghost, las famosas sillas transparentes disen\u0303adas por Philippe Starck, icono de la decoracio\u0301n de principios de este siglo. \u201cSon baratas\u201d, comenta para justificar su presencia en la casa. En el universo Friedeberg, no solo esta\u0301 permitido tocar, sino que es el propio anfitrio\u0301n el que va descubriendo al visitante sus secretos ocultos. \u201cAdoro los objetos, soy un hijo de la sociedad de consumo\u201d, admite. Friedeberg nacio\u0301 en Florencia (Italia), ma\u0301s de una de\u0301cada despue\u0301s de que el france\u0301s Andre\u0301 Breton diera inicio al movimiento surrealista. Hijo de judi\u0301os alemanes que escapaban del Holocausto, emigraron todos a Me\u0301xico cuando teni\u0301a tres an\u0303os. De su infancia recuerda los espacios austeros donde vivi\u0301a con el mobiliario resumido en un cuadro, dos sillas y una cama. \u201cLos odiaba. Iba a otras casas y vei\u0301a que teni\u0301an ma\u0301s cosas\u201d, comenta. Tambie\u0301n su constante necesidad de huir del entorno burgue\u0301s y conservador del que, por otro lado, heredo\u0301 su pasio\u0301n por los libros y por los idiomas que le permiten evitar las traducciones. En la extensa biblioteca que rodea su estudio se mezclan cla\u0301sicos de la literatura mundial como Jorge Luis Borges, Fio\u0301dor Dostoyevski, Marcel Proust o Dylan Thomas con tomos de historia alemana, autores mexicanos y co\u0301mics de Betty Boop o Superman. \u201cLeo mucho, cualquier cosa que se me atraviesa\u201d. En su juventud, Friedeberg abandono\u0301 la carrera de arquitectura por el arte porque se dio cuenta de que la dictadura del cliente no le iba a permitir crear nada original ni extraordinario. Le interesaban ma\u0301s las formas sinuosas de Antoni Gaudi\u0301 que la lineal disciplina con que Ludwig Mies Van Der Rohe definio\u0301 el estilo del siglo XX. La influencia de su formacio\u0301n recorre toda su obra. Sus dibujos, pinturas y muebles esta\u0301n repletos de arquitecturas uto\u0301picas mezcladas con patrones psicode\u0301licos y una iconografi\u0301a inventada con referentes de la cultura pop, la tradicio\u0301n mexicana y la zoologi\u0301a. \u201cMis piezas son mitad animal, mitad columna, mitad acordeo\u0301n. Hay que usar un poco de todo, hay que ser ecle\u0301ctico\u201d, explica. En su afa\u0301n por alejarse del aburrimiento, muy joven se hizo amigo de la pintora surrealista Remedios Varo y el impulsor de la arquitectura emocional Mathias Goeritz, su gran mentor. Ellos le animaron a exponer por primera vez en 1959 en la Galeri\u0301a Diana de la capital azteca. Dos an\u0303os despue\u0301s fundo\u0301 con Goeritz y un grupo de artistas como Jose\u0301 Luis Cuevas, Chucho Reyes y Alice Rahon el irreverente colectivo de Los Hartos. En una sola noche pusieron patas arriba el panorama cultural mexicano con una exposicio\u0301n en la vanguardista galeri\u0301a del escritor Antonio Souza repleta de obras de estilo dada\u0301 y burlas al arte de contenido social y poli\u0301tico del momento, que muchos no entendieron. Fue ahi\u0301 donde Friedeberg se estreno\u0301 en la creacio\u0301n de muebles con La mesa inu\u0301til o antifuncional, una pieza de cristal redondeado sujeta por unas patas ondulantes que pretendi\u0301a mofarse del disen\u0303o racionalista. La broma continuo\u0301 despue\u0301s con una maqueta de una sillita en forma de mano que mando\u0301 fabricar su amigo el ebanista Jose\u0301 Gonza\u0301lez. El resultado fue su mil veces reproducida Silla mano. Un objeto de deseo de coleccionistas, reconocida por Breton como una verdadera obra de su ge\u0301nero, que le persigue desde entonces y de la que habla a regan\u0303adientes. \u201cMientras traiga dinero la sigo haciendo. Pero me parece una especie de prostitucio\u0301n\u201d. La realidad es que se ha convertido en un si\u0301mbolo de Me\u0301xico tan conocido como las pinturas de Frida Kahlo o los murales de Diego Rivera, de los que Los Hartos pretendi\u0301an burlarse. Una re\u0301plica dorada de tres metros y medio corona desde 2017 la antigua casa de la foto\u0301grafa revolucionaria de origen italiano Tina Modotti, situada en un visible cruce de la colonia Condesa de la capital azteca. \u201cEl feno\u0301meno me encanta. La pieza en si\u0301 no me gusta. Preferiri\u0301a que adoraran otra cosa, por ejemplo, este obelisco de espejos\u201d, dice sen\u0303anlado una pira\u0301mide alargada de cristales que tiene encima de la mesa. En esa e\u0301poca tambie\u0301n forjo\u0301 amistad con la pintora surrealista inglesa Leonora Carrington, quien puso rumbo a Me\u0301xico en 1941 tras escaparse de un hospital psiquia\u0301trico de Santander y con quien comparti\u0301a el ansia de huir del moralismo de la e\u0301poca. \u201cEra una persona muy especial. A veces nos lleva\u0301bamos bien, a veces regular y a veces mal\u201d, comenta mientras ensen\u0303a un cuadro que le pinto\u0301 de su cabeza. Corrobora sus palabras una postal que aparece entre las carpetas donde guarda la extensa correspondencia mantenida durante an\u0303os con una larga lista de amigos artistas, disen\u0303adores y escritores. Enviada desde Nueva York un 9 de enero de un an\u0303o ilegible por la tinta corrida, con una imagen del barrio de Chinatown, Carrington le escribe en spanglish lo que parece un acercamiento tras una disputa: \u201cApenas si\u0301 que me hablaste en An\u0303o Nuevo y me dio a lot of gusto. \u00bfCua\u0301ndo vienes a NY? Llueve por hoy, no hace fri\u0301o. I miss you. LOVE. Leonora\u201d. El intercambio de arte y amistad es una constante en la trayectoria de Friedeberg, cuyas obras han recorrido el mundo y forman parte de las colecciones del Museo de Arte Moderno de la Ciudad de Me\u0301xico, el Museo Smithsonian de Arte Americano en Washington D. C. y el Museo de Arte Moderno de Nueva York. \u201cNunca me hace falta lo que llaman inspiracio\u0301n o temas. Pero a veces, me falta comunidad\u201d, reconoce. Si Friedeberg esta\u0301 harto de algo en la actualidad es de la falta de originalidad de los que tiene alrededor. \u201cEn mis tiempos habi\u0301a ma\u0301s personalidad, la gente era ma\u0301s distinta la una de la otra. Hoy en di\u0301a, todos se visten de negro\u201d, se queja frente a las dos visitantes del di\u0301a de riguroso luto. Si e\u0301l iba a los mercadillos a buscar cachivaches, ahora todos van a los supermercados \u201ca agarrar cosas como zombis, como robots\u201d. Si e\u0301l se pasa las horas dedicado a crear cosas increi\u0301bles, la gente \u201cpierde todo el di\u0301a picando botones, medio estu\u0301pidos\u201d, dice el hombre que ha bautizado a sus gatos con los nombres de Internet, Netflix y Wikipedia. Una perspicacia continua cargada con una bala envenenada lista para cada ocasio\u0301n. Tambie\u0301n para si\u0301 mismo. \u201cMe motiva mi vida cotidiana, mi inteligencia, mi genio, mi buen gusto, el dinero que entra gracias a los cuadros y a la horrible silla. En definitiva, joie de vivre\u201d, resume en france\u0301s antes de descorchar un champa\u0301n de despedida.", "level": "B2"}, {"title": "por-que-debemos-hablarles-a-los-ninos-sobre-las-desigualdades-sociales", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mamas-papas", "content": "Explicar a nuestros hijos e hijas que viven en un mundo desigual es importante. En primer lugar porque no podemos dejarles al margen de la realidad, meterles en una burbuja y evitarles todos los desenga\u00f1os o desilusiones con los que se topar\u00e1n a lo largo de la vida, adoptando un estilo sobreprotector que, como consideran los psic\u00f3logos, acaba produciendo a largo plazo m\u00e1s dolor del que pretende evitar. En segundo lugar, porque a\u00fan intentando mantenerles alejados de la realidad m\u00e1s cruda, descubrir\u00e1n m\u00e1s pronto que tarde que existen diferencias, desigualdades e injusticias en el mundo. Lo descubrir\u00e1n por casualidad, jugando en el parque, paseando por la calle, mirando la televisi\u00f3n o bien, lo vivir\u00e1n en sus propias carnes. La psic\u00f3loga infantil y madre Sara Tarr\u00e9s asegura que, tarde o temprano, nos van a preguntar si somos pobres o ricos, o por qu\u00e9 aquella persona pide dinero en la puerta del s\u00faper, o por qu\u00e9 otra duerme en la calle rodeada de basura. Preguntas que deberemos contestar con la mayor sinceridad posible, adecuando nuestro lenguaje a su edad y nivel de comprensi\u00f3n. \u201cExplicarles a nuestros hijos que existen estas diferencias nos permite educar en valores tan importantes y necesarios como son la humildad, el sentido de la justicia, la generosidad, la compasi\u00f3n, el altruismo o la empat\u00eda. Valores que deben ser potenciados desde la familia y la escuela para contrarrestar la injusticia, el ego\u00edsmo, la insolidaridad y la arrogancia con la que tantas veces nos topamos en nuestro entorno y que esta sociedad consumista nos empuja hacia esos abismos\u201d, afirma Tarr\u00e9s. La psic\u00f3loga y experta en literatura infantil Gemma Benito nos cuenta: \u201cHablarles de las desigualdades sociales forma parte de su acercamiento al mundo, conocer sus maravillas y tambi\u00e9n sus miserias, para poco a poco ir form\u00e1ndose sus propias ideas y quiz\u00e1s, creativas soluciones\u201d. Respecto a c\u00f3mo plantear el tema considera que el d\u00eda a d\u00eda ofrece muchas escenas a partir de las cuales podemos plantearles preguntas, \u201ccu\u00e1nto, m\u00e1s abiertas, menos condicionamos su respuesta. En los viajes, el teatro y la literatura infantil, tambi\u00e9n podemos encontrar diversos contextos de desigualdad social, que les ayuden a pensar. Considero que ayudar a nuestros hijos y hijas a pensar, y extraer sus propias ideas, es una de las mejores herencias que podemos dejarles\u201d. Hablarles de la abundancia de los recursos naturales, de la biodiversidad, y del equilibrio entre el ser humano y su entorno ser\u00eda una buena manera de comenzar. \u201cPara a\u00f1adir, que estos recursos aunque abundantes son limitados, y algunas personas los acumulan para su beneficio. Produciendo la explotaci\u00f3n y las guerras, que dan lugar a la existencia de ricos y pobres\u201d, afirma Benito. Cuentos con los que trabaja estas cuestiones que (a bote pronto) pueden parecer complejas: Lo que t\u00fa quieras de Elle Duthie y Daniela Martag\u00f3n (Editorial Wonder Ponder); Nubes y Chatarra de Emilio del Peso y Julia Ant\u00fanez (Tramuntana Editorial); Un largo viaje de Daniel Hern\u00e1ndez Chambers (Kalandraka); La econom\u00eda en c\u00f3mic de J\u00e9zabel Couppey-Soubeyran y Auriane Bui (Astronave) o El libro de los saludos de Arianna Squilloni y Olga Capdevila (A buen paso). Para la psic\u00f3loga Mireia Carrera es importante educar en el respeto y la igualdad: \u201cExplicarles por qu\u00e9 hay diferencias sociales es contarles que unos tienen m\u00e1s dinero que otros, pero no por ello unos son m\u00e1s felices que otros o tienen m\u00e1s amor o simplemente ellos no pueden optar a tener m\u00e1s o menos dinero en un futuro.\u201d Prosigue: \u201cPara algunos ni\u00f1os, tambi\u00e9n dependiendo su edad y comprensi\u00f3n, entender que hay hambre en el mundo, que hay otros ni\u00f1os que no tienen juguetes o ropa, es una idea demasiado amplia y puede que abstracta\u201d. As\u00ed que para explicarles lo mejor sea lo de para muestra un bot\u00f3n: \u201cSeguro que nuestros hijos tienen alg\u00fan amiguito que no lleva almuerzo de casa o va con la ropa rota y vieja. Pues podemos hacerles empatizar con ellos y reforzar ideas como el compartir o no discriminar. Cuando vemos a una persona pidiendo limosna por la calle podemos alentarlos a darles dinero u ofrecerles algo para comer. As\u00ed como aprovechar para explicarles la situaci\u00f3n\u201d. Su hija de 9 a\u00f1os le pregunt\u00f3 a Mireia Carrera hace un par de meses si eran pobres o ricos, Carrera afirma que ni siquiera a estas edades pueden entender el concepto del dinero. Cu\u00e1nto es mucho o poco. \u201cEs m\u00e1s importante inculcarles el valor de compartir, de no sentirse superiores a los dem\u00e1s por tener objetos. La verdad es que si comparti\u00e9ramos no habr\u00eda pobres, y delante un mensaje tan triste se debe ofrecer una soluci\u00f3n. Debemos tener en cuenta y ense\u00f1arles que ser solidarios nos hace felices, diferentes estudios lo demuestran. No es m\u00e1s feliz el que m\u00e1s tiene sino el que menos necesita\u201d, sentencia la psic\u00f3loga Carrera. Peque\u00f1a cerillera de Andersen o El pr\u00edncipe feliz de Oscar Wilde tratan sin tapujos las diferencias de clase y la pobreza, Sara Tarr\u00e9s los recomienda: \u201cDos cuentos que han pasado de generaci\u00f3n en generaci\u00f3n despertando sentimientos de compasi\u00f3n y que les permiten comprender que alrededor suyo hay personas desfavorecidas por diferentes razones\u201d. Leerles este tipo de cuentos, aunque nos parezcan tristes o (directamente) crueles, pero explicados con dulzura, en un ambiente c\u00e1lido y afectuoso facilita la comprensi\u00f3n, (que no aceptaci\u00f3n y aprobaci\u00f3n), de que desafortunadamente existen estas diferencias sociales. Concluye Tarr\u00e9s: \u201cEs nuestra funci\u00f3n como padres educar a nuestros hijos de tal modo que desarrollen y pongan en pr\u00e1ctica actitudes altruistas y solidarias, que aprendan a no acaparar ni derrochar, que valoren las peque\u00f1as cosas y aprendan a vivir sin tantas necesidades superficiales\u201d. Puedes seguir De mamas &amp; de papas en Facebook, Twitter o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "la-historia-del-africa-que-se-levanta-y-camina", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-planeta-futuro", "content": "Nota a los lectores: EL PA\u00cdS ofrece en abierto todo el contenido de la secci\u00f3n Planeta Futuro por su aportaci\u00f3n informativa diaria y global sobre la Agenda 2030. Si quieres apoyar nuestro periodismo, suscr\u00edbete aqu\u00ed. Estamos acostumbrados a grandes h\u00e9roes, luminosos personajes salvadores que alumbran el camino. Sin embargo, las mejores conquistas van de la mano de multitudes que plantan cara juntas a la injusticia. Son las luchas colectivas, revolucionarias, que han logrado revertir situaciones, tras pagar un precio muy alto, pero que nos hablan de la grandeza y el coraje de los seres humanos y de lo que somos capaces de conseguir cuando nos unimos. Una de estas luchas es la que se plasma en Los trozos de madera de Dios de Ousmane Semb\u00e8ne, escrita en los a\u00f1os 60. El senegal\u00e9s es quiz\u00e1 el director de cine africano m\u00e1s conocido universalmente. No en vano, fue el primer subsahariano en realizar una pel\u00edcula en suelo africano. Pero antes de contar historias a trav\u00e9s de la c\u00e1mara, fue un gran escritor, con una trayectoria reconocida tanto por p\u00fablico como por cr\u00edtica, y el autor de la obra mencionada, considerada una obra maestra del siglo XX. Y ya, todo un cl\u00e1sico. No abundan las traducciones que nos acercan las luchas sociales llevadas a cabo en el continente africano, mostrando \u201cEl \u00c1frica de pie\u201d. Por suerte, Los trozos de madera de Dios (Txalaparta), cuya \u00fanica traducci\u00f3n hasta el momento es la realizada hace m\u00e1s de 40 a\u00f1os por el escritor cubano Virgilio Pi\u00f1era, y que permanec\u00eda descatalogada, acaba de ser reeditada. Ahora podemos leer un t\u00edtulo imprescindible que se inspira en un hecho hist\u00f3rico y refleja una lucha colectiva llena de dignidad y un adi\u00f3s a la \u00e9poca en la que, a base de dividirles, consegu\u00edan diezmarles. A lo largo de cinco duros meses, del 10 de octubre de 1947 al 19 de marzo de 1948, los trabajadores ferroviarios de la l\u00ednea Dakar-N\u00edger se pusieron en huelga para tener una vida mejor. Quer\u00edan igualdad de derechos, condiciones y mismo salario que los blancos que hac\u00edan id\u00e9ntico trabajo. Estamos en la \u00e9poca colonial, la represiva administraci\u00f3n francesa no dudaba en mostrar su absoluto desprecio por los trabajares negros de la l\u00ednea. Eran tratados como bestias. Y al ambiente en el que malviven y a la situaci\u00f3n de penuria extrema que atraviesan, se une el hambre, las muertes y la violencia, en todas sus formas, ejercida sin control. La narraci\u00f3n, que ha sido comparada con la novel\u00edstica social de Emile Zola, perfora en la m\u00e1scara com\u00fan, aquella que desdibuja a las personas y las invisibiliza, para rescatar a un pu\u00f1ado de personajes. El escritor logra de esta manera, un cuadro poblado de m\u00faltiples voces que resuenan al un\u00edsono, aunque las separen distintas realidades sociales, generacionales, religiosas o culturales. Semb\u00e8ne, nacido de id\u00e9nticos or\u00edgenes que muchos de ellos, otrora dirigente sindical y siempre hombre comprometido, supo captar la fuerza de sus convicciones, las debilidades que les atenazaban y el esp\u00edritu combativo que, como una aut\u00e9ntica marea humana, mantuvieron alto, claro como el agua, a pesar de la feroz maquinaria que ten\u00edan en frente. As\u00ed va componiendo su fresco lleno de matices. Desde los que secundan la tradici\u00f3n y contemplan c\u00f3mo su mundo va desapareciendo, a los traidores que anteponen sus intereses, a los que mantienen viva la llama, a los enamorados que viven en una sociedad pol\u00edgama o aquellos que han penetrado en las estructuras coloniales a trav\u00e9s de la educaci\u00f3n y no se sienten bien, ni entre los suyos ni entre los europeos. Pero, sobre todo, brillan las mujeres, mujeres que no han tenido vidas f\u00e1ciles, mujeres que se aferran a sus hijos, mujeres que no dudan en ponerse en pie, que cantan. Cantan mientras avanzan. \u201cY los hombres comprendieron que aquel tiempo, si originaba otros hombres, tambi\u00e9n originaba otras mujeres\u201d, se lee en la novela. Logrando cambios, adem\u00e1s, sin ira y sin rencor. Semb\u00e8ne, quien afirmaba que \u201ctoda cultura es pol\u00edtica\u201d, quiso llevar al cine la historia. Fue precisamente por los mismos a\u00f1os en los que escribi\u00f3 la obra cuando comenz\u00f3 a interesarse por el cine, un medio que permit\u00eda llegar a m\u00e1s gente que la lectura en su pa\u00eds. No lo consigui\u00f3. Pero, cuando se van pasando las hojas del libro, la escritura toma forma y se perfila en im\u00e1genes, entonces las escenas se incrustan en las pupilas como si estuvi\u00e9ramos viendo una pel\u00edcula. Sabemos que ni la injusticia ni el racismo son cosas del pasado y, por eso, toda esa fuerza colosal al compartir la dureza de la lucha desigual mantenida por esos seres explotados y despojados de todo derecho, penetra dentro de cada lector, emocionado y deslumbrado a la vez, ante una \u00c1frica que se levanta y camina. Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter, Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra \u2018newsletter\u2019.", "level": "B2"}, {"title": "el-videomaton-de-dulceida", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-gente", "content": "A\u00edda Dom\u00e8nech, Dulceida, tiene 31 a\u00f1os y lleva 10 viviendo de colgar sus fotos en redes, donde congrega a millones de seguidores. Es, quiz\u00e1, una de las prescriptoras m\u00e1s conocidas y veteranas de Espa\u00f1a. Sus fotos y v\u00eddeos haciendo y anunciando cosas diversas a\u00fan deben de ser rentables porque las marcas siguen contando con ella para sus campa\u00f1as en un amplio espectro en el que conviven desde Dior a Primark. Despu\u00e9s de un a\u00f1o largo de trist\u00edsimos eventos virtuales, la influencer protagoniza la presentaci\u00f3n de un producto de belleza como las de antes de la pandemia y se somete a las preguntas del videomat\u00f3n de Luz S\u00e1nchez-Mellado.", "level": "B2"}, {"title": "el-mercurio-dorado-que-amenaza-a-la-amazonia", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-america", "content": "A la Amazonia se le reconoce como el bosque tropical y el sistema de r\u00edos m\u00e1s grande del mundo. Es el lugar que alberga el 10% de la biodiversidad del planeta y se extiende por los territorios de 9 pa\u00edses en Latinoam\u00e9rica. Es el hogar de m\u00e1s de 47 millones de personas, incluyendo 410 grupos ind\u00edgenas. Por su extensi\u00f3n y caracter\u00edsticas ambientales, esta regi\u00f3n es fundamental para la regulaci\u00f3n del clima, el ciclo h\u00eddrico y para la prosperidad ambiental y econ\u00f3mica de la zona. Por ello, su protecci\u00f3n y conservaci\u00f3n es vital para el ecosistema mundial. Junto con la deforestaci\u00f3n, la contaminaci\u00f3n de los r\u00edos representa una de las mayores amenazas a los diversos ecosistemas amaz\u00f3nicos. Dicha contaminaci\u00f3n, se debe, entre otras, a la extracci\u00f3n a trav\u00e9s de pr\u00e1cticas insostenibles de minerales como el oro, cuyo impacto en las fuentes de agua y bosques de la Amazonia se ha incrementado por la mayor demanda de este metal precioso. Dentro de dichas pr\u00e1cticas, la utilizaci\u00f3n de mercurio para separar y extraer el oro es com\u00fan, pero dado su impacto negativo para el medio ambiente y la salud humana, en muchos lugares se considera ilegal. La miner\u00eda sin control adecuado ha generado deforestaci\u00f3n, erosi\u00f3n de suelos, contaminaci\u00f3n del agua y de los recursos hidrobiol\u00f3gicos, adem\u00e1s de propiciar el cambio en el curso de los r\u00edos.  Seg\u00fan un informe del World Resources Institute y del Amazon Geo-Referenced Socio-Environmental Information Network (RAISG), los mineros ilegales han invadido 370 territorios ind\u00edgenas, donde cualquier tipo de miner\u00eda es ilegal. Asimismo, las operaciones clandestinas est\u00e1n contaminando al menos 30 r\u00edos amaz\u00f3nicos con mercurio. As\u00ed como corre el agua de los r\u00edos, lo hace tambi\u00e9n la contaminaci\u00f3n por mercurio. Los peces migran cruzando fronteras a trav\u00e9s de las cuencas compartidas. Y estos peces a su vez son fuente principal de alimentaci\u00f3n para los pobladores de diversas regiones de la Amazonia. Se estima que alrededor del 80% de las comunidades, principalmente los pobladores ind\u00edgenas, dependen del pescado para su alimentaci\u00f3n. Muestras de cabello y sangre, tomadas con el consentimiento de algunos habitantes de la Amazonia colombiana, registran hasta 150 veces m\u00e1s niveles de mercurio en la sangre del aceptable, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. Esta alta concentraci\u00f3n del metal en el cuerpo tiene efectos en el sistema nervioso, digestivo e inmunol\u00f3gico. Toda esta problem\u00e1tica ha activado las alarmas de varios pa\u00edses de la regi\u00f3n y es en este contexto que surgi\u00f3 la Alianza Regional Amaz\u00f3nica para la reducci\u00f3n de los impactos de la miner\u00eda de oro. Comenz\u00f3 en Colombia, pero ahora participan tambi\u00e9n entidades de gobierno y de la sociedad civil de Brasil, Per\u00fa, Bolivia y de la Guyana Francesa. Juntos, buscan generar espacios de colaboraci\u00f3n y conocimiento para as\u00ed poder generar acciones que prevengan, reduzcan, y recuperen los impactos de la miner\u00eda de oro en los r\u00edos, habitantes, animales y plantas de la Amazonia. Los miembros de la Alianza buscan fortalecer los espacios de di\u00e1logo y toma de decisi\u00f3n entre los gobiernos, las instituciones y los ciudadanos con el objetivo de promover, a trav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas y proyectos ciudadanos, soluciones efectivas ante los impactos de la miner\u00eda, adem\u00e1s de impulsar la eliminaci\u00f3n del uso del mercurio. Tambi\u00e9n tienen como meta la creaci\u00f3n de herramientas para una mejor planificaci\u00f3n de los recursos naturales y para desarrollar pr\u00e1cticas sostenibles de la miner\u00eda con un enfoque especial que permita el desarrollo local de las comunidades. Estas tendr\u00e1n un papel clave en el monitoreo de la zona y la creaci\u00f3n en conjunto de protocolos para vigilar y controlar \u00e1reas en riesgo en la Amazonia. A trav\u00e9s de campa\u00f1as de sensibilizaci\u00f3n, tanto para las comunidades vulnerables a la contaminaci\u00f3n como para los consumidores, se promover\u00e1 la compra responsable de oro proveniente de \u00e1reas que no utilizan mercurio para su extracci\u00f3n. Con esta alianza, el sector p\u00fablico, la sociedad civil y las comunidades se fortalecen entre s\u00ed. A este trabajo ya existente se han sumado diversas instituciones, entre ellas, el Banco Mundial. \u201cLa Alianza tiene el potencial para promover el di\u00e1logo y colaboraci\u00f3n para abordar un problema de alcance regional. La posibilidad de apoyar su trabajo en sitios como la cuenca del r\u00edo Putumayo- I\u00e7\u00e1 (compartida entre Brasil, Colombia, Ecuador y Per\u00fa), generar\u00e1 lecciones clave para otros lugares estrat\u00e9gicos del bioma\u201d, afirma Ana Mar\u00eda Gonz\u00e1lez Velosa, especialista l\u00edder en temas ambientales de la instituci\u00f3n en Am\u00e9rica Latina. El Programa Paisajes Sostenibles de la Amazonia, financiado con recursos del Fondo para el Medio Ambiente Mundial y que es coordinado por el Banco Mundial, suma esfuerzos nacionales actualmente en Brasil, Colombia y Per\u00fa con la intenci\u00f3n de proteger la biodiversidad de importancia global, la cual incluye el implementar pol\u00edticas para fomentar el uso sostenible de los recursos naturales y la restauraci\u00f3n de la cubierta vegetal nativa de la Amazonia. A trav\u00e9s del apoyo a la Alianza y los esfuerzos espec\u00edficos en regiones como la de la cuenca del r\u00edo Putumayo-I\u00e7\u00e1, este programa trabaja para promover la mejor toma de decisiones para el control de la contaminaci\u00f3n del agua a causa del mercurio, a la vez que comparte informaci\u00f3n cient\u00edfica y tradicional relevante, promoviendo la colaboraci\u00f3n entre diversos sectores y la planeaci\u00f3n sostenible de los usos del suelo y aguas de la regi\u00f3n. Jessica Belmont y Jairo Bedoya son comunicadores del Banco Mundial", "level": "B2"}, {"title": "el-pais-mexico-estrena-en-abril-dos-podcasts-con-gabriela-warkentin-y-salvador-camarena", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-mexico", "content": "La edici\u00f3n de EL PA\u00cdS en M\u00e9xico estrena esta semana dos nuevos podcasts informativos de la mano de los prestigiosos periodistas Gabriela Warkentin y Salvador Camarena. Al habla... con Warkentin (martes) y La Vespertina (mi\u00e9rcoles) son las nuevas apuestas del peri\u00f3dico para analizar con rigor la actualidad nacional. M\u00e9xico vive este a\u00f1o un complejo escenario: enfrenta las elecciones m\u00e1s grandes de su historia en medio de una pandemia que ha dejado graves consecuencias sanitarias, econ\u00f3micas y de crecientes movimientos sociales que marcan el paso pol\u00edtico del pa\u00eds. Las dos nuevas producciones abrir\u00e1n cada semana espacios de di\u00e1logo con nuevos personajes y aportar\u00e1n datos que ayuden a entender con mayor claridad el impacto de las noticias. Ambos podcasts estar\u00e1n disponibles en las plataformas de audio Spotify y Apple. Al habla... con Warkentin est\u00e1 pensado como un refugio para la conversaci\u00f3n constructiva y contextual de la informaci\u00f3n. La periodista y comunicadora de W Radio conversar\u00e1 cada martes con actores sociales de M\u00e9xico para entender el estado de crispaci\u00f3n actual y vislumbrar caminos de distensi\u00f3n. Los cap\u00edtulos, que durar\u00e1n entre 15 y 20 minutos, har\u00e1n \u00e9nfasis en movimientos emergentes, como el feminista, pero sin descuidar agentes sociales de otros \u00e1mbitos. \u201cPareciera un contrasentido que en un mundo crispado nos sentemos a conversar, pero eso es justo lo que vamos a hacer. Vamos a hablar con todos, con todas, en la calle, en el metro, en la playa, en el bosque, donde sea necesario. Vamos a conversar, porque al habla nos entendemos mejor\u201d, dice Warkentin en la presentaci\u00f3n del podcast. Esta producci\u00f3n se estrena el pr\u00f3ximo martes 20 de abril. La Vespertina, presentado por el periodista Salvador Camarena, desmenuzar\u00e1 en cada entrega los temas noticiosos que enfrenta el pa\u00eds en un momento de incertidumbre como el actual. Esta producci\u00f3n busca ser un espacio para sumar voces e informaci\u00f3n a una agenda pol\u00edtica nacional marcada por la conferencia matutina diaria del presidente Andr\u00e9s Manuel L\u00f3pez Obrador. Camarena, un reconocido analista pol\u00edtico, presentar\u00e1 todas las semanas charlas, datos y puntos de vista para que la conversaci\u00f3n vaya m\u00e1s all\u00e1 de los intereses del poder. \u201cLos asuntos con los cuales todos nos podemos formar un punto de vista distinto y no vivir en esto de que cada ma\u00f1ana nos dicen qu\u00e9 debemos decir, qu\u00e9 debemos pensar, qu\u00e9 debemos opinar, ya estuvo, \u00bfno?\u201d, dice el periodista. El primer episodio de este podcast saldr\u00e1 el pr\u00f3ximo mi\u00e9rcoles 21 de abril. Suscr\u00edbase aqu\u00ed a la newsletter de EL PA\u00cdS M\u00e9xico y reciba todas las claves informativas de la actualidad de este pa\u00eds", "level": "B2"}, {"title": "querida-mela-en-el-pais-malos-consejos-ilustrados-contra-el-aburrimiento-pandemico", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-sociedad", "content": "La dibujante puertorrique\u00f1a Mela Pab\u00f3n abre un consultorio poco convencional en EL PA\u00cdS. En su buz\u00f3n invitar\u00e1 a los lectores a enviarle durante la semana sus respectivas historias: peque\u00f1as crisis o derivados de conflictos innecesarios que han surgido durante la pandemia. Algunos relatos ser\u00e1n dibujados y publicados para combatir el encierro y el aburrimiento pand\u00e9mico. El buz\u00f3n de la cuenta Checkinmela, Querida Mela, admite los problemas que las amistades se han cansado de escuchar. Env\u00eda tus peque\u00f1as crisis a queridamelapabon@gmail.com. La humor\u00edstica astr\u00f3loga de Instagram que ilustra hor\u00f3scopos de comedia las usar\u00e1 de inspiraci\u00f3n para sus pr\u00f3ximas publicaciones. \u201cNo los podemos contestar todos, pero m\u00ednimo, los leemos\u201d, asegura la artista, quien insiste en que su consultorio no sustituye a la ayuda profesional y est\u00e1 basado en la opini\u00f3n de alguien \u201cque tambi\u00e9n la caga\u201d. Pab\u00f3n, m\u00e1s conocida como Madame Mela en internet, abri\u00f3 su cuenta para desahogarse tras el hurac\u00e1n Mar\u00eda que golpe\u00f3 Puerto Rico en 2017. All\u00ed comenz\u00f3 a escribir \u201cel hor\u00f3scopo que necesitaba en ese momento\u201d, basado en los signos del zod\u00edaco con ilustraciones sencillas. Sus humor\u00edsticos consejos son seguidos por m\u00e1s de 919.000 personas en la red. ", "level": "B2"}, {"title": "personas-mayores-y-jovenes-migrantes-companeros-de-vida-en-livorno", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-planeta-futuro", "content": "Nota a los lectores: EL PA\u00cdS ofrece en abierto la secci\u00f3n Planeta Futuro por su aportaci\u00f3n informativa diaria y global sobre la Agenda 2030. Si quieres apoyar nuestro periodismo, suscr\u00edbete aqu\u00ed. Bajo el sol del mediod\u00eda, Maty (que no quiere dar su apellido por razones de seguridad) y Alma Buoncristiani caminan por la plaza Garibaldi de Livorno (Toscana, Italia). Casi 60 a\u00f1os las separan, pero la joven emigrante y la anciana italiana est\u00e1n empezando a conocerse en el marco de un proyecto social que ve en la ayuda mutua una fuente de nueva esperanza en la ciudad portuaria. La iniciativa Riconoscerci solidali (Reconocernos solidarios) fue puesta en marcha el a\u00f1o pasado, durante la pandemia por covid-19, por la asociaci\u00f3n Mezclar22 en colaboraci\u00f3n con el Centro de Servicios a las Mujeres Inmigrantes (CESDI, por sus siglas en italiano) y con financiaci\u00f3n de la iglesia evang\u00e9lica valdense. Su objetivo es desarrollar pr\u00e1cticas de inclusi\u00f3n laboral y solidaridad con los migrantes y los refugiados ayudando a los habitantes de m\u00e1s edad del barrio. Los j\u00f3venes les hacen la compra, les llevan las medicinas o, sencillamente, les hacen compa\u00f1\u00eda. Con ello, los voluntarios obtienen algunos ingresos, mejoran su italiano y adquieren conocimientos sobre la ciudad que ahora es su hogar. Pero los resultados m\u00e1s importantes del proyecto son la mayor autonom\u00eda de los que participan en \u00e9l y las nuevas relaciones que florecen entre personas que en otras circunstancias quiz\u00e1 nunca se habr\u00edan conocido debido a sus diferencias de edad, origen \u00e9tnico y procedencia social. La iniciativa forma parte de La Riuso, un proyecto m\u00e1s amplio de Mezclar22 que desde 2017 ofrece actividades para ni\u00f1os, talleres de costura y cursos de italiano en la misma plaza Garibaldi y sus alrededores. Garibaldi es un barrio marginal pr\u00f3ximo al centro de la ciudad costera toscana. A menudo se dice de \u00e9l que es una zona dif\u00edcil, pero en estas calles las ra\u00edces de la clase trabajadora y las recientes historias de emigraci\u00f3n se encuentran y tejen un nuevo entramado social. A lo largo de las \u00faltimas d\u00e9cadas, muchas familias se han marchado del barrio para instalarse en pisos suburbanos, y ahora en Garibaldi viven sobre todo personas mayores. Pero est\u00e1n llegando nuevos residentes, entre ellos j\u00f3venes de la ciudad, familias con pocos ingresos e inmigrantes. Aqu\u00ed, en un peque\u00f1o patio rodeado de soportales que se abre en el centro de un viejo edificio, Buoncristiani, una octogenaria livornesa, y Maty se encuentran entre plantas y pilas de libros. Maty tiene 26 a\u00f1os y es senegalesa, pero se instal\u00f3 en Livorno hace cinco a\u00f1os. \u201cHab\u00eda empezado mis estudios en Senegal. Me habr\u00eda gustado continuar con la universidad, pero cuando tuve a mi primer hijo, no pude seguir\u201d, cuenta. Todav\u00eda le cuesta hablar italiano y el trato con la gente mayor no siempre es f\u00e1cil, pero decidi\u00f3 participar en el proyecto para mejorar sus conocimientos del idioma y ganar algo de dinero. Buoncristiani, de 82 a\u00f1os, ha viajado mucho, pero siempre ha vivido en Livorno. Ama su ciudad natal y cultiva su memoria. Su piso est\u00e1 a un paso de La Riuso y dice que se uni\u00f3 al proyecto no porque lo necesitase realmente, sino para conocer a los nuevos habitantes del barrio. \u201cLivorno siempre ha acogido a todo el mundo, ni siquiera ten\u00eda un gueto, pero ahora tambi\u00e9n aqu\u00ed hay idiotas racistas\u201d, afirma indignada mientras toca suavemente el codo de Maty. Las dos siguen andando, cruzan despacio la plaza justo por detr\u00e1s de la estatua de Garibaldi que, de pie en su pedestal, mira hacia el puerto industrial. La ciudad est\u00e1 situada alrededor de un puerto orientado a las islas de C\u00f3rcega y Cerde\u00f1a. Fue fundada a principios del siglo XVII por la familia M\u00e9dici, grandes duques de Toscana, que necesitaban un puerto moderno, y desde entonces ha sido un baluarte del libre comercio. Diferentes pueblos de varios pa\u00edses mediterr\u00e1neos y europeos construyeron la ciudad, atra\u00eddos por la libertad religiosa y comercial. As\u00ed fue como nacieron en Livorno muchas comunidades florecientes. Actualmente todav\u00eda se pueden encontrar algunas huellas de esa historia en lo que queda de la comunidad jud\u00eda, en los edificios religiosos, los viejos almacenes, los cementerios, las mansiones y los palacios. Buoncristiani piensa que iniciativas como La Riuso forman parte de un modelo amplio, ligado estrechamente a la historia de la ciudad. Lansseny (que tambi\u00e9n prefiere no dar su apellido) es uno de los voluntarios m\u00e1s activos. Se separ\u00f3 de su familia en el norte de Mal\u00ed cuando ten\u00eda 18 a\u00f1os por culpa de la guerra entre las milicias islamistas y el Gobierno central de Bamako. Ahora tiene 22 y lleva cuatro viviendo en Livorno despu\u00e9s de un periodo en Lampedusa. Antes de llegar en barco a la isla italiana, pas\u00f3 un tiempo en Libia, donde la polic\u00eda lo tortur\u00f3. \u201cTuve suerte, solo estuve un a\u00f1o all\u00ed\u201d, cuenta con una sonrisa amarga. Cuando lo mandaron al Centro de Acogida Extraordinaria para los solicitantes de protecci\u00f3n internacional, situado entre Garibaldi y la estaci\u00f3n ferroviaria, era de noche. \u201cNada m\u00e1s bajar del autob\u00fas me encontr\u00e9 con Giulia Tubino, una voluntaria de la asociaci\u00f3n Mezclar22, que me dijo: \u2018Ma\u00f1ana por la ma\u00f1ana, ve a la escuela\u201d. La voz de Tubino burl\u00e1ndose de \u00e9l tapa las risas que siguen: \u201cHablas demasiado deprisa, Lansseny. Quieres decir demasiadas cosas y te comes las palabras. Los viejos no te entienden\u201d. Dos veces a la semana, Lansseny va al mercado de la ciudad a hacer la compra para Piero Giannoni. La lista que escribe el anciano siempre precisa al detalle las exquisiteces que tiene que comprar. Debido a sus problemas de salud, este hombre de 74 a\u00f1os realmente necesita ayuda. Giannoni le cuenta a Lansseny historias de su familia. Le habla de las adversidades \u2015su padre estuvo en un campo de concentraci\u00f3n nazi durante la Segunda Guerra Mundial\u2015, pero tambi\u00e9n le relata an\u00e9cdotas divertidas de la bodega que ten\u00eda su t\u00edo abuelo en una calleja cercana. Por su parte, el joven maliense le habla de sus sue\u00f1os y de sus planes para el futuro: le gustar\u00eda estudiar, encontrar un trabajo de mec\u00e1nico y quedarse en Livorno. En septiembre de 2020, Seydou (como los otros dos refugiados, obvia el apellido), un joven senegal\u00e9s de 27 a\u00f1os, empez\u00f3 a encontrarse con Grazia Pannilini, que vive al lado de La Riuso. Iban juntos a hacer la compra en una de las tiendas de comestibles del barrio. Entonces, con el repunte de contagios y las primeras restricciones, Pannilini dej\u00f3 de salir de casa. Su hija, que es empleada de un bar y en estos momentos no puede trabajar, la ayuda ahora con la compra. Seydou pasa a menudo junto a la ventana de Pannilini, que da a la plaza dei Mille, intercambian un par de bromas e intentan mantener la relaci\u00f3n que se hab\u00eda creado ya antes de que Seydou empezase a ir a La Riuso. El joven hab\u00eda montado una peque\u00f1a sastrer\u00eda en el patio, en el que hay un par de m\u00e1quinas de coser y un pu\u00f1ado de retales en una mesita auxiliar bajo los soportales. \u201cEstudi\u00e9 ocho a\u00f1os, pero aqu\u00ed no puedo encontrar trabajo de sastre\u201d, explica mientras saca de un caj\u00f3n una bobina de algod\u00f3n amarillo. \u201cPodr\u00eda hacer peque\u00f1os arreglos en casa, pero el material cuesta dinero y con lo que gano por algunos encargos no puedo ni comprarlo. Esto no es trabajo\u201d. Seydou cuenta que se march\u00f3 de su casa huyendo del paro. \u201cIgual que todos. Y muchos mueren intentando cruzar el Mediterr\u00e1neo\u201d. Ahora lleva tres a\u00f1os viviendo en Livorno, trabaja unas horas de limpiador para una cooperativa de servicios y consigue combinar sus ingresos con sus actividades en La Riuso, pero le gustar\u00eda intentar mudarse para buscar trabajo. Sin embargo, como ocurri\u00f3 con todo lo dem\u00e1s en 2020, el proyecto se vio interrumpido por la crisis sanitaria mundial de la covid-19. \u201cEn marzo de 2020 tuvimos que suspender la formaci\u00f3n, as\u00ed que los voluntarios no terminaron las clases de italiano y los talleres de psicolog\u00eda hasta julio\u201d, se lamenta Filippo Del Bubba, uno de los monitores de las actividades de Mezclar22. El proyecto se reanud\u00f3 en septiembre pasado, justo antes de la segunda ola de la pandemia en Italia. Veruska Barbini, directora de Mezclar22, a\u00f1ade que, si bien la actividad de la asociaci\u00f3n se ha reducido debido a esta \u00e9poca dif\u00edcil, \u201cprecisamente este contexto demuestra su funci\u00f3n indispensable\u201d. Lansseny pas\u00f3 por dos periodos seguidos de cuarentena, de 14 d\u00edas cada uno, debido a que en el centro de solicitantes de asilo en el que vive hubo tres casos de contagio. En su opini\u00f3n, ahora el proyecto es todav\u00eda m\u00e1s importante: \u201cPuedo mantener las relaciones y, al mismo tiempo, ser \u00fatil en esta \u00e9poca dif\u00edcil y no tener que acudir a trabajos en negro\u201d. El aislamiento social es un peligro real para la poblaci\u00f3n anciana. Los riesgos para la salud y las restricciones impuestas por el Gobierno han dificultado mucho m\u00e1s las interacciones sociales. \u201cGracias a este proyecto puedo romper el aislamiento\u201d, afirma Buoncristiani. \u201cCreo que para las personas enfermas y necesitadas, esto es a\u00fan m\u00e1s importante\u201d. Puedes seguir a PLANETA FUTURO en Twitter, Facebook e Instagram, y suscribirte aqu\u00ed a nuestra \u2018newsletter\u2019.", "level": "B2"}, {"title": "palomo-spain-naturalidad-ante-todo", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-eps", "content": "El dise\u00f1ador Alejandro G\u00f3mez Palomo ha bautizado los modelos de su segunda colecci\u00f3n de gafas con los nombres de personas de su entorno. \u201cManuela se llama as\u00ed por mi madre, que usa gafas de vista\u201d, explica. \u201cAna es mi prima, lleva la gesti\u00f3n administrativa y es la que me pone los pies en la tierra. Curro es mi amigo Curro Verdugo, y es la gafa m\u00e1s delgadita y moderna, como \u00e9l. Petra es como yo llamo a Pedro, mi mejor amigo y la persona que me ha acompa\u00f1ado desde el principio y que m\u00e1s me divierte del mundo. E Irene es la chica que hace las producciones, me busca las telas y los proveedores. Como es el modelo que m\u00e1s se est\u00e1 vendiendo, est\u00e1 orgullos\u00edsima\u201d. En Palomo Spain, la firma que fund\u00f3 en 2016, todo gira en torno a su universo personal. Por eso el cordob\u00e9s abraza con entusiasmo la colaboraci\u00f3n con el gigante Multi\u00f3pticas, que le ha permitido crear Palom\u00f3, una l\u00ednea de gafas asequibles que encapsulan la excentricidad que le ha convertido en lo m\u00e1s parecido a una estrella de la moda que hay en Espa\u00f1a. \u201cLa clave ha sido involucrarme mucho y luchar por ciertas cosas que yo ten\u00eda claras\u201d, afirma rebatiendo el prejuicio de que colaborar con empresas externas implica, de un modo u otro, vender el alma. \u201cEsto ha funcionado porque me han dado toda la libertad del mundo. No es un encargo externo en el que mando un boceto, cobro y ya. Las gafas son parte de mi colecci\u00f3n\u201d. En las im\u00e1genes de este reportaje la l\u00ednea \u00f3ptica convive con Nuevo D\u00eda, la colecci\u00f3n de moda que Palomo Spain present\u00f3 virtualmente en marzo y ya est\u00e1 a la venta. El pasado mes de mayo tambi\u00e9n lleg\u00f3 a las tiendas su primera colaboraci\u00f3n con Gaultier, en la que reinterpreta los cl\u00e1sicos marineros de la firma. La empresa va bien. \u201cEstamos muy motivados, sabemos lo que hacemos y vemos resultados directos\u201d, explica el dise\u00f1ador, que de momento ha conseguido que el negocio se mantenga con su propia actividad, algo que antes parec\u00eda improbable. \u201cYa hemos entendido c\u00f3mo funcionamos, qu\u00e9 le gusta al cliente y c\u00f3mo compra. De ah\u00ed el optimismo. Despu\u00e9s de cinco a\u00f1os, estamos en un momento precioso. Ya no soy un chico tan caprichoso como al principio. Somos m\u00e1s racionales y por eso la empresa tiene futuro\u201d. Palomo Spain irrumpi\u00f3 en 2016 en la programaci\u00f3n off de la pasarela oficial MBFW Madrid. Era un desconocido, un chico que acababa de llegar del London College of Fashion. \u201cEn Londres me hice la persona que soy y orden\u00e9 todo mi pasado, entend\u00ed lo que era y conect\u00e9 con mis ra\u00edces\u201d, recuerda. Y esas ra\u00edces est\u00e1n en Posadas, el pueblo de C\u00f3rdoba al que ha regresado para construir una firma que aborda los debates actuales en torno al g\u00e9nero desde lo ca\u00f1\u00ed. Los asistentes a aquel primer desfile lo comprobaron: en la pasarela, modelos adolescentes se apropiaban de ornamentos habitualmente reservados a la moda femenina de fiesta y ceremonia. Traducidas al cuerpo masculino del siglo XXI, aquellas ideas desconcertaban. Y el desconcierto, lo opuesto a la indiferencia, es la mejor reacci\u00f3n que puede suscitar la moda. \u201cPedro, la gente tiene que salir del desfile pregunt\u00e1ndose qui\u00e9n es este t\u00edo, a qu\u00e9 ha venido\u201d, recuerda que coment\u00f3 a su mejor amigo, que hoy es su agente de prensa. Al primer desfile le sucedieron otros en el Teatro Real, el Museo de Ciencias Naturales, el Museo L\u00e1zaro Galdiano, Par\u00eds y Nueva York. A medida que las colecciones se volv\u00edan m\u00e1s deslumbrantes y afloraban los premios \u2014en 2018 gan\u00f3 el Who\u2019s On Next, concedido por la edici\u00f3n espa\u00f1ola de Vogue\u2014, en el ambiente flotaba una pregunta cada vez m\u00e1s acuciante: \u00bfc\u00f3mo rentabilizar todo aquello? El cordob\u00e9s asegura que sinti\u00f3 la espada de Damocles silbar a pocos cent\u00edmetros de su cabeza. \u201cDesde el principio supe que, igual que me pon\u00edan por las nubes, en cuanto fracasara me iban a poner como lo peor. La gente estaba expectante. Y hemos estado en muchos momentos cerca de esa ruina\u201d. Parad\u00f3jicamente, la f\u00f3rmula para mantenerse a flote la ha encontrado durante la pandemia. \u201cEste a\u00f1o hemos entendido que tenemos que funcionar como lo que somos, una empresa que factura lo que factura y una marca con una comunidad internacional tremenda. Y para llegar aqu\u00ed hemos tenido que pasarnos a\u00f1os pensando que la soluci\u00f3n a todos los problemas era decir que hac\u00eda falta m\u00e1s dinero, o un showroom m\u00e1s grande. Menos mal que eso nunca ha sucedido. Al final, hemos conseguido las cosas con mucho esfuerzo y nos hemos cargado todo ese sistema tan rancio. Es supersatisfactorio\u201d. En Posadas se gestan y confeccionan la mayor\u00eda de las prendas que, a la venta en la tienda en internet de la casa, se env\u00edan a clientes de todo el mundo. Palomo Spain puede ser una firma demasiado radical para el mercado espa\u00f1ol, pero no para una audiencia global que, en la era de las redes sociales, est\u00e1 compuesta tanto por fans que agotan tiradas de camisetas en pocos minutos como por coleccionistas que reclaman sus piezas m\u00e1s complejas. En Espa\u00f1a, la popularidad de Palomo se ha disparado tras su participaci\u00f3n como jurado en el concurso de talentos Maestros de la costura. \u201cAl principio tuve mucho miedo. Mucha gente lo vio fatal. Pero ahora solo puedo hacer lectura positiva. Que un chico como yo, con tacones y mant\u00f3n de Manila, est\u00e9 en Televisi\u00f3n Espa\u00f1ola hablando con un mensaje tan rompedor es relevante\u201d. En la televisi\u00f3n ha emergido otro talento del cordob\u00e9s, una naturalidad costumbrista y sofisticada que le permite conectar con distintas generaciones. \u201cDe peque\u00f1o era un ni\u00f1o maj\u00edsimo y ten\u00eda mi grupo de amigos, pero lo que me gustaba era pasarme los recreos hablando de ropa con las profesoras. Siempre he tenido dentro ese viejo que me ha dado mucha madurez\u201d. Lo cierto es que hay algo de familiaridad a\u00f1eja en el modo en que, durante las fotos, los miembros del equipo sugieren ideas y empastan estampados florales, prendas pastel y gafas sobre el fondo modernista del parque de la Fuente del Berro, en Madrid. A lo lejos ruge en sordina la M-30. Desde lo alto de la escalinata, un espl\u00e9ndido pavo real contempla la sesi\u00f3n de fotos. Con su abanico de plumas plegado, casi se dir\u00eda que siente celos. Asistente de fotograf\u00eda: Bosco GM. Maquillaje: Lucas Margarit. Modelos: Gleb Abrosimovv (Elite Barcelona) / Ibou (Gaze Cast). Producci\u00f3n: Pelonio Press.", "level": "B2"}, {"title": "compre-mi-casa-sin-terraza-pero-se-la-voy-a-poner", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-economia", "content": "Las terrazas y balcones no han perdido ni una pizca del protagonismo gigantesco que ganaron durante el confinamiento pand\u00e9mico. Tanto es as\u00ed que ya se est\u00e1n dando pasos al frente desde distintos \u00e1mbitos para extender su presencia, incluso en pisos ya existentes que no disponen de ning\u00fan espacio exterior. Muy pronto, los propietarios de viviendas del Pa\u00eds Vasco que acometan una rehabilitaci\u00f3n integral en sus edificios tendr\u00e1n que a\u00f1adir terrazas o balcones, siempre que la morfolog\u00eda del inmueble lo permita. Cada vecino recibir\u00e1 una subvenci\u00f3n de hasta 5.000 euros por vivienda. En el decreto de habitabilidad del Gobierno vasco, que afronta la \u00faltima fase de tramitaci\u00f3n y que se aprobar\u00e1 a finales de a\u00f1o, las terrazas pasan a considerarse como un elemento imprescindible para que una vivienda sea habitable. La terraza se pone al nivel de requisitos tan b\u00e1sicos como la superficie, la altura, el confort t\u00e9rmico, la salubridad o la accesibilidad. Ese espacio exterior deber\u00e1 tener un m\u00ednimo de cuatro metros cuadrados con un fondo de 1,5 metros. Y, lo m\u00e1s importante, no computar\u00e1 como superficie \u00fatil de la vivienda. Esto es esencial, puesto que terrazas y balcones estaban infravalorados y penalizados porque restaban superficie \u00fatil y, de hecho, en los \u00faltimos a\u00f1os se han reducido al m\u00e1ximo o directamente se han eliminado, tanto por parte de particulares como de promotores. Euskadi tiene uno de los parques de vivienda m\u00e1s envejecidos del sur de Europa que hace que las pol\u00edticas de rehabilitaci\u00f3n sean de calado. El nuevo decreto incluye las lecciones del confinamiento. \u201cAntes de la pandemia ya est\u00e1bamos trabajando en este concepto de habitabilidad exterior. Cuando llega la covid lo que hacemos es dar un paso m\u00e1s all\u00e1, de forma que el decreto de habitabilidad, que originalmente solo buscaba fomentar los espacios exteriores no computando edificabilidad, equipara la obra nueva a la rehabilitaci\u00f3n y exige terrazas o balcones, siempre que sea posible desde el punto de vista urban\u00edstico\u201d, explica Pablo Garc\u00eda Astrain, director de Vivienda, Suelo y Arquitectura. Los ayuntamientos vascos tendr\u00e1n un plazo de dos a\u00f1os para adaptar sus ordenanzas municipales. Al clamor por recuperar los espacios exteriores se ha unido el arquitecto espa\u00f1ol Luis Quintano, que ha creado un prototipo estandarizado de terraza prefabricada llamado STAYH\u00d6ME. Buscando dar respuesta a esa necesidad de los ciudadanos, present\u00f3 esta propuesta en el concurso de ideas Arquitectura del d\u00eda despu\u00e9s. Y no ha pasado desapercibida. \u201cHe recibido muchos mensajes de particulares interesados que me han enviado fotos de sus edificios. El problema son las trabas administrativas, que hacen dif\u00edcil implementarlo\u201d, comenta Quintano. Aunque hace a\u00f1os era impensable colocar un ascensor por la fachada y hoy es habitual en muchos barrios, recuerda esperanzado. El prototipo, pensado para viviendas de barrios perif\u00e9ricos, se podr\u00eda adaptar a cada edificio y vecino. Sus m\u00f3dulos permiten numerosas posibilidades de configuraci\u00f3n. Tambi\u00e9n el material podr\u00eda variar en funci\u00f3n de las necesidades estructurales y gustos de cada residente: acero, metal, madera, bamb\u00fa\u2026 De momento, ninguna empresa ha contactado con Quintano para ofrecerle comercializar el sistema. En cambio, Bloomframe, la ventana que se convierte en balc\u00f3n, ha pasado del papel a las fachadas. La primera ventana convertible se coloc\u00f3 en un edificio de apartamentos en \u00c1msterdam. Despu\u00e9s, en una villa privada en Suiza. Aunque en realidad no est\u00e1 a la venta hasta enero de 2022. \u201cNos ha llevado bastante tiempo encontrar el socio adecuado para desarrollar y producir una versi\u00f3n asequible de la ventana Bloomframe, que existe desde hace m\u00e1s de 10 a\u00f1os. Actualmente estamos trabajando en los \u00faltimos pasos del desarrollo t\u00e9cnico y las certificaciones\u201d, explica el arquitecto holand\u00e9s Michiel Hofman, de Bloomframe. El precio del producto, excluyendo el transporte y la instalaci\u00f3n, es de 15.000 euros y la superficie exterior m\u00e1xima es de tres metros cuadrados. Esta ventana, que ha sido dise\u00f1ada para apartamentos compactos en zonas urbanas densas, permite ampliar hacia el exterior la habitaci\u00f3n de una vivienda. En 55 segundos se convierte en un balc\u00f3n, un proceso controlado electr\u00f3nicamente. Cuando est\u00e1 cerrada se ve como una ventana convencional. Pero a\u00f1adir una terraza o un balc\u00f3n a una fachada no es sencillo. Primero hay que asegurarse de que es viable t\u00e9cnicamente. \u201cSe est\u00e1 colocando un voladizo y, por lo tanto, una carga exc\u00e9ntrica donde no estaba prevista, por lo que es imprescindible observar la viabilidad t\u00e9cnica de la soluci\u00f3n garantizando la seguridad de las personas. La instalaci\u00f3n de estas terrazas, si son permanentes, puede requerir una actuaci\u00f3n de refuerzo de la estructura\u201d, explican en el Consejo General de Colegios Oficiales de Aparejadores y Arquitectos T\u00e9cnicos. Despu\u00e9s, se necesita el permiso del ayuntamiento para ver si existen limitaciones urban\u00edsticas. Sin olvidar el acuerdo de los vecinos, ya que afecta a la est\u00e9tica de la fachada y a la estructura del edificio. La terraza a\u00f1adida podr\u00eda ser permanente o prefabricada, como la del arquitecto Luis Quintano. Esto va a depender de los criterios y posibilidades t\u00e9cnicas del inmueble. Aunque \u201clo no permanente y posiblemente abatible, tendr\u00e1 m\u00e1s posibilidades de implementaci\u00f3n\u201d, precisan en el CGATE. Los espacios exteriores han ganado un gigantesco protagonismo desde el comienzo de la pandemia. Con los confinamientos, la gente que se pod\u00eda permitir cambiar de casa empez\u00f3 a buscar viviendas con grandes terrazas. Este ha sido el producto estrella en las compras del mercado inmobiliario espa\u00f1ol en 2020. Y aun hoy sigue siendo as\u00ed. No fue una moda pasajera. El tir\u00f3n tambi\u00e9n ha llegado hasta los unifamiliares. La compa\u00f1\u00eda Velux da cuenta del tremendo aumento de la demanda de ventanas para tejados desde la pandemia. \u201cMucha gente que ten\u00eda una buhardilla abandonada decidi\u00f3 abrir una ventana para ganar iluminaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n\u201d, dice Almudena L\u00f3pez de Rego, arquitecta de la oficina t\u00e9cnica de Velux Espa\u00f1a. Esta compa\u00f1\u00eda comercializa una ventana (Cabrio) para tejados inclinados y bajocubiertas que pierden mucha altura, que pasa de ventana de tejado a ventana balc\u00f3n en cuesti\u00f3n de segundos. Su precio es de 2.076 euros. ", "level": "B2"}, {"title": "breve-diccionario-de-enfermedades-y-necedades-literarias", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-babelia", "content": "aforismo Forma de pereza desoladora y cr\u00f3nicamente sentenciosa. Ahab [confusi\u00f3n de] Episodio de megaloman\u00eda obsesiva que lleva a juzgar dignas de elogio y nota solo las novelas donde se acumulan m\u00e1s de 600 p\u00e1ginas. \u2014Est\u00e1 trabajando en algo grande. \u2014Lo a\ufb02ige la confusi\u00f3n de Ahab. alegor\u00eda Pavorosa fibrosis al\u00e9rgica que lacra al novelista ambicioso justo cuando empieza a percibir la \ufb02aqueza de su obra. \u2014Aunque puede parecer un poco oscura, esta historia es en la pr\u00e1ctica una dilatada alegor\u00eda de\u2026 anacoluto In\ufb02amaci\u00f3n que, en nombre del antiintelectualismo o la barbarie, insta al doliente a escribir como un ni\u00f1o de seis a\u00f1os. an\u00e1fora Virus ret\u00f3rico que afecta sobre todo a teleperiodistas deportivos y escritores in\u00fatilmente enf\u00e1ticos. Ej. #1: \u00a1Messi lleva el bal\u00f3n! \u00a1Messi galopa por la banda! \u00a1Messi regatea a un contrario! \u00a1Messi dribla a otro contrario! Ej. #2: \u00bfQu\u00e9 quiero decir entonces? \u00bfQu\u00e9 pretendo entonces insinuar con estas l\u00edneas? \u00bfY qu\u00e9 pienso entonces del mundo? antinovela Remedio homeop\u00e1tico contra la novela. aparici\u00f3n televisiva Ung\u00fcento amarillo, remedio para todos los males. autoficci\u00f3n Morbo de origen franc\u00e9s que conduce a confesar la verdad despach\u00e1ndola como ficticia, pero usando nombres reales para crear as\u00ed un absurdo galimat\u00edas. \u2014Si hubiese querido hablar de m\u00ed, no le habr\u00eda dado mi nombre al protagonista. autopublicaci\u00f3n Lavativa de charlatanes. Baricco [tic de] Disfunci\u00f3n glotol\u00f3gica por la cual el enfermo a\u00f1ade las muletillas bon o tac al principio o al final de cada frase para pertrechar su significado con una cierta (y palpable) autoridad intelectual. Ej. #1: \u00bfNot\u00e1is la precisi\u00f3n de Gadda? Tac. Ej. #2: Bon. Thomas Bernhard era tan\u2026 beckettiano o bequetiano (Esperamos que la Academia respalde la segunda graf\u00eda.) Se aplica al diagn\u00f3stico err\u00f3neo que atribuye la falta de inspiraci\u00f3n a una afasia terminal. \u2014\u00bfEs muy bequetiano? \u2014A la fuerza ahorcan: no tiene nada que decir. Es muy pelotudo. bibliofilia Perversi\u00f3n sexual por la que el paciente obtiene placer con la acumulaci\u00f3n de polvo sobre libros intonsos. bibliograf\u00eda Fase avanzada de la calentura anterior. biblioteca Celda de clausura para sujetos susceptibles a las enfermedades infecciosas o en peligro de contagio inminente; confinamiento; cuarentena voluntaria. blog Temible reg\u00fceldo o re\ufb02ujo g\u00e1strico difundido mediante las redes. \u2014\u00a1Ay, Se\u00f1or! \u00bfDe verdad tienes un blog? \u2014S\u00ed, pero he preferido llevarlo con mucha discreci\u00f3n. \u2014\u00a1Cu\u00e1nto lo siento! bloqueo del escritor Recuperaci\u00f3n moment\u00e1nea de la cordura o la sensatez. blurb Ventosidad editorial. \u2014\u00bfDe verdad te has tragado el mamotreto de ese fulano? \u2014Pues s\u00ed, y luego le he escrito un blurb. boca a boca o de boca en boca Diab\u00f3lica forma de transmisi\u00f3n (o murmuraci\u00f3n) infecciosa. bolsillo [libro de] Sala de reanimaci\u00f3n. book tour (tambi\u00e9n bibliogira o deambulatorio editorial) Catastr\u00f3fica epidemia de presentaciones in\u00fatiles. \u2014Este oto\u00f1o nos espera un book tour. \u2014\u00bfY luego qu\u00e9, la muerte? borgesismo Laberintitis aguda. broma infinita [codo de la] Persistente malestar en la articulaci\u00f3n cubital causada por el peso de la inteligencia ajena y en particular la de David Foster Wallace. bukowskosis Infausta propensi\u00f3n a creerse escritor tras una cogorza monumental. Entusiasmo tabernario: \u2014\u00a1Otra ronda! Y ma\u00f1ana\u2026 \u00a1treinta folios de un tir\u00f3n! En la mesa contigua: \u2014Ese desgraciado tiene una bukowskosis del cop\u00f3n. \u2014Seguro que sigue in\u00e9dito. Calvino [demencia de] (tambi\u00e9n calvinismo) Ludopat\u00eda senil. Camilleri [s\u00edndrome de] Microcefalia jergal suscitada por las pasiones dialectales (que no dial\u00e9cticas); puede causar grave ilegibilidad o extraordinario \u00e9xito editorial. carta abierta (a la prensa) Patolog\u00eda de la atenci\u00f3n. carta de rechazo (editorial) Prospecto fulero, pero fidedigno. C\u00e9line [\ufb02agelo de] Dolencia que provoca un uso irritante y desmedido de los puntos suspensivos; se propag\u00f3 primero por la Trilog\u00eda del exilio (o del Norte, seg\u00fan se mire) y luego en los telemensajes de los pendejos enamorados. Ej. #1: \u2026nac\u00ed, repito, en Courbevoie, Sena\u2026 lo repito por cent\u00e9sima vez\u2026 despu\u00e9s de muchas idas y venidas termin\u00f3 muy mal\u2026 son cosas de la edad me dir\u00e1s\u2026 Ej. #2: Ayer p la noche\u2026 Elena\u2026 fue tn marvlloso\u2026 \u00a1\u00a1\u00bf\u00bfsigni\ufb01car\u00e1 algo??!!... Ch\u00e9jov [pie de] Paso corto, pero de largo alcance y aliento. colof\u00f3n Diagn\u00f3stico o informe cl\u00ednico. contracubierta (tambi\u00e9n contraportada, contratapa y cuarta de forros) Deformaci\u00f3n patol\u00f3gica de los hechos inversamente proporcional a la legibilidad del libro. \u2014Dice que se lee en un soplo. \u2014Bueno, es la contracubierta. creatividad Estado transitorio de histeria vanidosa f\u00e1cilmente curable con un buen rosario de martillazos en los dedos de los pies. crisis de la novela (o muerte de la \u00eddem) Necrosis paranoide imputable a la soberbia por la que el escritor proyecta su impotencia, su ineptitud o/y su bloqueo (v\u00e9ase) en todos sus colegas o en el conjunto de la civilizaci\u00f3n occidental (e incluso oriental). \u2014Es la crisis de la novela. \u2014\u00bfTanto hace que no escribes una puta l\u00ednea? cr\u00edtica posmoderna Cr\u00edtica posm\u00f3rtem (o post mortem, como mandan los amos de la graf\u00eda). cuerpo de texto Texto de cuerpo. \u2018Breve diccionario de enfermedades (y necedades) literarias\u2019. Marco Rossari. Traducci\u00f3n de Jos\u00e9 Brown. Libros el Kultrum, 2021. 168 p\u00e1ginas. 16,90 euros. Se publica el 14 de junio. Puedes seguir a BABELIA en Facebook y Twitter, o apuntarte aqu\u00ed para recibir nuestra newsletter semanal.", "level": "B2"}, {"title": "franco-berardi-el-de-hoy-es-un-fascismo-de-la-impotencia-el-del-siglo-pasado-era-el-de-la-potencia-masculina-juvenil", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-ideas", "content": "O comunismo o extinci\u00f3n. As\u00ed de contundente se muestra el fil\u00f3sofo, activista y escritor Franco \u2018Bifo\u2019 Berardi (Bolonia, 1949) en La segunda venida (Caja Negra), el peque\u00f1o ensayo en el que se mide, nada menos, que con la idea del Apocalipsis. El fundador de la hist\u00f3rica y revulsiva Radio Alice, la primera radio al margen del sistema en Italia y tambi\u00e9n de la primera televisi\u00f3n comunitaria italiana, hoy profesor de Historia Social de los Medios de Comunicaci\u00f3n en la Academia de Bellas Artes de Brera (Mil\u00e1n), opina que la pantalla nos est\u00e1 apartando del mundo. Tambi\u00e9n cree que el mundo se est\u00e1 acabando porque \u201cno fuimos capaces de consolidar el socialismo que naci\u00f3 en los a\u00f1os sesenta de la lucha obrera y del feminismo, y la barbarie domina hoy en todas partes\u201d. Y es una barbarie que est\u00e1 acabando con el planeta. Dispara, Berardi, desde su humilde atalaya contra la ca\u00f3tica realidad en la que el fascismo \u201cha renacido\u201d, con, dice, \u201cdesesperada esperanza\u201d, porque todo est\u00e1 perdido, pero a la vez, podr\u00eda no estarlo. Responde desde una terraza en Barcelona. PREGUNTA. \u00bfA qu\u00e9 se refiere con lo de que todo est\u00e1 perdido pero podr\u00eda no estarlo? RESPUESTA. Digamos que, como Nietzsche, tengo dos cerebros. De alguna forma, mi pensamiento sobre el futuro es bipolar. De un lado, me doy cuenta del hecho de que los datos demogr\u00e1ficos, ambientales, sanitarios, geopol\u00edticos y econ\u00f3micos apuntan a una r\u00e1pida extinci\u00f3n de la civilizaci\u00f3n humana. No de la especie, sino de la civilizaci\u00f3n tal y como la hemos conocido. Se desmorona la comunidad internacional, se desmorona todo. Pero del otro, me digo que lo que est\u00e1 pasando en Chile es important\u00edsimo. Que hay una nov\u00edsima generaci\u00f3n, la que representa la alcaldesa de Santiago, Irac\u00ed Hassler, que habla de un comunismo que nada tiene que ver con el del siglo XX. Es algo que surge de gente cultivada gracias a la potencia de la tecnolog\u00eda del conocimiento. Estamos en un cruce de caminos, en una bifurcaci\u00f3n. P. Sit\u00faa el auge del fascismo en el lado que aboca a la extinci\u00f3n, evidentemente. R. Por supuesto. Aunque no es exactamente fascismo. El de hoy es un fascismo de la impotencia. De la ignorancia, del sufrimiento. En el siglo pasado, el fascismo era un fascismo de la potencia masculina, juvenil. Hoy lo es de la impotencia senil, de una humanidad blanca senil. P. As\u00ed que estamos ante dos posibles futuros, e inmersos, como indica, en una guerra civil global desde la ca\u00edda de las Torres Gemelas. R. La guerra civil siempre la entendimos como una guerra entre la izquierda y la derecha. Pero eso de la izquierda y la derecha ya no existe. La de hoy es la guerra civil de las identidades, y las identidades son much\u00edsimas y ca\u00f3ticas, y no precisamente definidas. Es la guerra identitaria lo que hace hoy ingobernable el mundo. Y vuelvo a Chile, pero tambi\u00e9n a Joe Biden cuando pienso en una alternativa a eso. Aunque me digo, no s\u00e9 por qu\u00e9, que Biden es hoy menos poderoso que la alcaldesa de Chile. P. \u00bfEn qu\u00e9 sentido? R. La figura de Biden me interesa. Ha cambiado su manera de hablar pol\u00edticamente. Hoy es un hombre de izquierdas y act\u00faa como tal. Me digo que siendo el hombre m\u00e1s poderoso del mundo tal vez pueda acabar con el racismo en la polic\u00eda y hacer que crezca la oposici\u00f3n a las armas. Pero luego me digo que Biden hoy no es nada poderoso. Quiere hacerle pagar impuestos a Google, y yo me digo, \u00bfest\u00e1 Google en Estados Unidos o est\u00e1 Estados Unidos en Google hoy? \u00bfQui\u00e9n decide en \u00faltima instancia, el poder pol\u00edtico de Biden o el tipo que puede apagar la comunicaci\u00f3n global? P. \u00bfEs el pol\u00edtico hoy, entonces, un actor pasivo? R. No lo es el pol\u00edtico sino la pol\u00edtica. La pol\u00edtica hoy no tiene nada que decir. En un sentido te\u00f3rico, la pol\u00edtica es la capacidad de decidir y actuar de manera m\u00e1s o menos eficaz en relaci\u00f3n con un determinado lugar, o espacio. Si la pol\u00edtica no puede decidir porque todo ocurre tan deprisa que ni siquiera puede pensar, y no puede actuar eficazmente porque la realidad es demasiado compleja y los automatismos financieros son m\u00e1s fuertes que ella, entonces est\u00e1 muerta. No sirve para nada. Por eso en su lugar hay hoy violencia o corrupci\u00f3n, cosas que no tienen nada que ver con lo que ha sido la pol\u00edtica. P. Y, sin embargo, cree que hay esperanza. R. La hay, porque estamos en mitad de una mutaci\u00f3n de la dimensi\u00f3n colectiva. Estamos pasando del dominio de la voluntad al dominio de la sensibilidad, entendida esta como la capacidad de sintonizarse, de detectar de qu\u00e9 manera podremos sobrevivir. Ah\u00ed es cuando digo que quiz\u00e1 Hassler tenga hoy m\u00e1s poder que Biden porque lo que est\u00e1 ocurriendo tiene mucho m\u00e1s que ver con la adaptaci\u00f3n evolutiva que con la imposici\u00f3n autoritaria. P. Es decir, \u00bfcon la nueva pol\u00edtica m\u00e1s que con la vieja? R. No s\u00e9 si lo llamar\u00eda pol\u00edtica. Me gusta definir la pol\u00edtica moderna con aquella frase de Maquiavelo que dice que la pol\u00edtica es un pr\u00edncipe sometiendo a la fortuna, reduciendo la complejidad imprevisible de la realidad a una voluntad unitaria. Ha funcionado durante cinco siglos en los que la potencia masculina ha sometido a la fortuna. Al final, la cat\u00e1strofe es evidente. La destrucci\u00f3n del planeta es la principal consecuencia. Para salir de eso necesitamos sumirnos en un caos que vaya permeando de manera que haya una progresiva sensibilizaci\u00f3n a las nuevas formas, que pasan por establecer otra relaci\u00f3n con el consumo, el placer, y el tiempo. Lo esencial. P. \u00bfCree que la pandemia ha ayudado en ese sentido? R. Al principio pens\u00e9 que la pandemia pod\u00eda producir una ruptura profunda en el ciclo econ\u00f3mico y ps\u00edquico del consumismo, y en cierta medida, as\u00ed ha sido. Pero ha tra\u00eddo algo m\u00e1s. Debemos prepararnos para una crisis depresiva a largo plazo. P. \u00bfY c\u00f3mo encaja esa depresi\u00f3n en la idea del aut\u00f3mata del que habla en su libro? \u00bfNo llega en un momento en el que la cantidad de est\u00edmulos es tal que puede llegar a impedir que sea consciente de esa depresi\u00f3n? R. La intensificaci\u00f3n de los est\u00edmulos hace imposible decodificar emocional y racionalmente el mundo hoy. Vivimos en el caos. \u00bfY qu\u00e9 hacemos para sobrellevarlo? Creamos automatismos. El automatismo propone una soluci\u00f3n v\u00e1lida ante una situaci\u00f3n demasiado compleja. Lo complicado es que el automatismo aumenta la condici\u00f3n de sufrimiento ps\u00edquico, porque en tanto aut\u00f3matas nos sentimos atrapados. Y eso hace que aumente el caos. Es un pez que se muerde la cola. Ante mayor caos, m\u00e1s automatismos. Pensemos en el big data. Es un intento de fijar automatismos que hagan posible la vida cotidiana. Al mismo tiempo, la raz\u00f3n y la voluntad enloquecen. Aparecen las fake news. Pero las fake news no son nuevas. Existen desde Ner\u00f3n. Solo que venimos de un tiempo, el de la modernidad, en el que pudo distinguirse lo relevante de lo que no lo era. Hoy hablamos de todo, pero todo es demasiado. P. \u00bfConsidera de veras que el comunismo es la \u00fanica salida? R. El comunismo del que hablo tampoco es exactamente comunismo. Me sorprende que Hassler utilice la misma palabra porque no est\u00e1 hablando de nacionalizar la industria metal\u00fargica ni de colectivizar el campo. Est\u00e1 hablando de la \u00fanica manera de salvar a la humanidad de la cat\u00e1strofe ecol\u00f3gica. Est\u00e1 hablando de frugalidad. No habla de pobreza, ni de reducci\u00f3n de nuestra vida, sino de atender a lo esencial. Lo verdaderamente \u00fatil. La pandemia, insisto, ha marcado una ruptura profunda en ese sentido. Ha sido inevitable darse cuenta de que el dinero vale cada vez menos. P. \u00bfA qu\u00e9 se refiere exactamente? R. A que no espero nada de la gran intervenci\u00f3n financiera de Biden o de la Uni\u00f3n Europea. \u00bfPor qu\u00e9? Porque cuando te est\u00e1s muriendo, el dinero no sirve de nada, cuando no hay vacuna, el dinero no sirve de nada, y cuando est\u00e1s triste, tampoco. A la depresi\u00f3n que vamos a sufrir como sociedad solo podemos hacerle frente con una pol\u00edtica de lo \u00fatil. \u00bfQu\u00e9 es lo verdaderamente \u00fatil? Hay que redescubrir de qu\u00e9 forma el haber empobrece el ser. La potencia del conocimiento ha creado hoy las condiciones para una igualdad de lo \u00fatil que solo puede resultar esperanzadora. Y pese a todo, el fascismo avanza. En esa bifurcaci\u00f3n nos encontramos. Suscr\u00edbete aqu\u00ed a la newsletter semanal de Ideas.", "level": "B2"}, {"title": "entre-hollywood-y-una-vida-elegi-una-vida-josh-hartnett-la-estrella-que-brillo-demasiado-pronto-vuelve-al-cine", "source": "https://elpais.com/america/", "genre": "news-article-icon", "content": "\u201cEstaba en las portadas de todas las revistas. No pod\u00eda ir a ning\u00fan sitio. No pod\u00eda confiar en nadie. Estaba solo\u201d. Hace justo 20 a\u00f1os la prensa coronaba a Josh Hartnett como el nuevo Tom Cruise, el nuevo Gary Cooper, el nuevo Leonardo DiCaprio. Pero aquel t\u00edtulo result\u00f3 ser prematuro. \u201cDije que no a la gente equivocada\u201d, lamentar\u00eda despu\u00e9s el actor. \u201cMe ve\u00edan como alguien que hab\u00eda mordido la mano que le daba de comer. Intent\u00e9 encontrar pel\u00edculas m\u00e1s peque\u00f1as y, en el proceso, quem\u00e9 mis puentes con los estudios\u201d, a\u00f1ad\u00eda. Ahora regresa junto a Jason Statham en el thriller de Guy Ritchie Despierta la furia, la primera pel\u00edcula de Hollywood que Hartnett ha hecho en 14 a\u00f1os. El director brit\u00e1nico lo llam\u00f3 porque un actor de la pel\u00edcula se hab\u00eda ca\u00eddo del reparto, necesitaba un reemplazo urgentemente y Hartnett viv\u00eda cerca del set de rodaje. Juntos tuvieron que improvisar el personaje sobre la marcha. Hartnett dice que ha sido una de las mejores experiencias de su vida. Entre tanto comentario sobre su \u201cregreso\u201d (el segundo en 20 a\u00f1os), Hartnett insiste en que nunca se fue a ning\u00fan sitio: \u201cNunca me retir\u00e9. Solo empec\u00e9 a hacer pel\u00edculas m\u00e1s peque\u00f1as y tuve hijos\u201d, ha aclarado recientemente. Pero aunque \u00e9l intente quitarle dramatismo, su desaparici\u00f3n sigue fascinando a los mit\u00f3manos: es uno de los relatos m\u00e1s transparentes para comprender exactamente c\u00f3mo funciona Hollywood. Josh Hartnett decidi\u00f3 ser actor mientras trabajaba en un videoclub gracias a Trainspotting, 12 monos o Sospechosos habituales. Empez\u00f3 a estudiar interpretaci\u00f3n en el prestigioso conservatorio de la State University de Nueva York, pero cuando le escribi\u00f3 una carta al decano indic\u00e1ndole que el sistema de evaluaci\u00f3n asfixiaba la creatividad de los alumnos la instituci\u00f3n lo expuls\u00f3. Cuando aterriz\u00f3 en Los \u00c1ngeles, su representante, Nancy Kremer, lo estaba esperando en el aeropuerto con 80 castings programados para tres semanas. (Lo normal es ir a cuatro por semana). De ah\u00ed salieron Halloween H20, The Faculty y Las v\u00edrgenes suicidas, donde Sofia Coppola se propuso \u201cconvertirlo en un icono\u201d: Trip Fontaine entraba en la pel\u00edcula a c\u00e1mara lenta, con Magic Man, de Heart, de fondo y con la c\u00e1mara recorriendo su cuerpo desde las botas hasta el cardado. \u201cPreparado para despegar\u201d, titulaba People semanas antes del estreno de Pearl Harbor. \u201cEste t\u00edo va a tener mujeres acampadas en su jard\u00edn durante meses\u201d, vaticinaba su coprotagonista Ben Affleck. Josh hab\u00eda tenido muchas dudas respecto a aceptar aquella superproducci\u00f3n, porque tem\u00eda que los directores de prestigio no se lo tomar\u00edan en serio, pero su padre lo convenci\u00f3. Le dijo que la fama es temporal, pero el arrepentimiento es permanente. En junio de 2001, Vanity Fair public\u00f3 un reportaje titulado \u201cLa fabricaci\u00f3n de Josh Hartnett\u201d. \u201cAdm\u00edtelo \u2014a\u00f1ad\u00eda la portada\u2014, hasta hace 15 minutos t\u00fa tampoco sab\u00edas qui\u00e9n era\u201d. La tesis del art\u00edculo era que Hartnett no buscaba la fama, porque era un rebelde enamorado de la Generaci\u00f3n Beat, pero que brillaba tanto que su estrellato era sencillamente inevitable. \u201cCada vez que lo llevaba a un casting lo llamaban de nuevo, lo cual casi nunca ocurre\u201d, presum\u00eda su representante. \u201cLos directores de casting se llamaban entre ellos recomend\u00e1ndolo\u201d. \u201cPearl Harbor convertir\u00e1 a este desconocido en una estrella de cine internacional. Si todo sale seg\u00fan lo previsto, para el 4 de julio ser\u00e1 un rompecorazones del calibre de Leonardo DiCaprio\u201d, promet\u00eda Vanity Fair. \u201cYo le insisto en que cuando se estrene la pel\u00edcula le va a cambiar la vida. Y \u00e9l dice \u2018ya lo s\u00e9...\u2019, pero no lo sabe. No tiene ni idea de lo que le espera. Habr\u00e1 chicas corriendo detr\u00e1s de \u00e9l. Lo va a lamentar\u201d, aseguraba el productor Jerry Bruckheimer, quien defin\u00eda a Hartnett como un cruce entre Gary Cooper y Montgomery Clift. Pearl Harbor aspiraba tanto a emular el fen\u00f3meno Titanic que su campa\u00f1a promocional pasaba por convertir a Hartnett en un \u00eddolo de masas del calibre de DiCaprio. Independientemente de lo que opinasen las masas. Durante el rodaje, el director Michael Bay intent\u00f3, sin \u00e9xito, ense\u00f1arle a mostrar \u201cuna sonrisa de mil vatios que explotase en la pantalla\u201d. \u201cNunca he entendido c\u00f3mo las estrellas ponen en marcha su carisma, pero desde luego est\u00e1n intentando ense\u00f1arme\u201d, admit\u00eda el actor, que ya se hab\u00eda agenciado un sueldo de dos millones por su siguiente pel\u00edcula, Black Hawk derribado, y hab\u00eda fundado su propia productora para desarrollar proyectos. \u201cOcurre muy a menudo que alguien es proclamado como la pr\u00f3xima gran estrella y lo pierde\u201d, advert\u00eda Michael Bay. \u201cLo pierde porque toma malas decisiones. Y este negocio no perdona\u201d, a\u00f1ad\u00eda. \u201cOh, aquel reportaje fue horroroso\u201d, se lamentaba Josh Hartnett hace unos meses en The Guardian. \u201c\u00bfHab\u00eda alguna declaraci\u00f3n m\u00eda o era solo una lista de gente hablando sobre lo bueno que estaba? La gente sent\u00eda que le estaban tirando a Josh Hartnett a la cara, a partir de esa portada not\u00e9 resentimiento hacia m\u00ed. Me comparaban con Tom Cruise y Julia Roberts, era demencial. Era una situaci\u00f3n abocada al fracaso. Tambi\u00e9n fue un ejemplo interesante de la naturaleza de la fama. Simplemente, ojal\u00e1 no me hubiera pasado a m\u00ed\u201d. Pearl Harbor fue la sexta pel\u00edcula m\u00e1s taquillera de 2001, un \u00e9xito para cualquier pel\u00edcula excepto para esta, que adem\u00e1s recibi\u00f3 cr\u00edticas demoledoras. As\u00ed que, tras cuatro a\u00f1os trabajando todos los d\u00edas, Hartnett volvi\u00f3 a Minnesota y pas\u00f3 18 meses sin leer guiones. Deseaba tanto reconectar con su vida anterior que volvi\u00f3 a salir con su novia del instituto pero, eso s\u00ed, en vez de instalarse con sus padres en la capital (Saint Paul) se compr\u00f3 una mansi\u00f3n de un mill\u00f3n de euros en Lake of the Isles. \u201cLa modestia puede resultar atractiva en un chaval guapo, pero Hartnett necesita desarrollar una personalidad en pantalla si va a convertirse en una estrella\u201d, escribi\u00f3 David Denby en The New Yorker. \u201c\u00bfUna estrella de cine? M\u00e1s bien un actor con mal pelo que tuvo suerte\u201d, criticaba Anna Day. Al tratarlo como un producto (con su propia etiqueta: \u201cEl nuevo Cruise/DiCaprio\u201d), Hollywood especul\u00f3 con Josh Hartnett hasta que su valor real, fuese cual fuese, dej\u00f3 de importar. Su carrera fue percibida como un fracaso solo porque no cumpli\u00f3 las expectativas que la propia industria hab\u00eda impuesto sobre ella. La comedia sexual de 2002 40 d\u00edas y 40 noches supuso por fin su primer \u00e9xito como protagonista. Tambi\u00e9n ser\u00eda el \u00faltimo. Mientras promocionaba Hollywood: departamento de homicidios no se cort\u00f3 a la hora de sugerir que Harrison Ford no llevaba bien la competencia. \u201cTuvimos nuestros m\u00e1s y nuestros menos, \u00e9l me puso a prueba y yo le odi\u00e9 durante un tiempo. Se met\u00eda conmigo por mis decisiones, en plan \u2018Eso no es un peinado de polic\u00eda\u2019. Aparte de Brad Pitt en La sombra del diablo [con quien Ford tambi\u00e9n discuti\u00f3 constantemente], soy el segundo t\u00edo joven con el que ha trabajado en toda su carrera. As\u00ed que cuando entr\u00e9 en su territorio empez\u00f3 a dar codazos. Quiz\u00e1 sea el tipo m\u00e1s agradable con todos los dem\u00e1s, pero conmigo pod\u00eda pasarse una hora sentado en el coche sin dirigirme la palabra\u201d. En 2003, su agente le llam\u00f3 con noticias sensacionales: Josh hab\u00eda conseguido el papel de Superman. Pero el actor, que ni siquiera sab\u00eda que era una opci\u00f3n, lo rechaz\u00f3. Ten\u00eda cosas mejores que hacer que pasarse 10 a\u00f1os atado a una saga por contrato (o eso parec\u00eda entonces) por mucho que se rumorease que la oferta ascendi\u00f3 a 100 millones por tres pel\u00edculas. Tem\u00eda perder oportunidades de trabajar con cineastas de prestigio. \u201cEn aquel momento me estaban ofreciendo pel\u00edculas los directores m\u00e1s importantes y Superman era un riesgo\u201d, aclar\u00f3 a principios de este a\u00f1o. Esta historia le sigue persiguiendo porque, al querer evitar encasillarse como \u201cel t\u00edo que hizo Superman\u201d, acab\u00f3 encasill\u00e1ndose como \u201cel t\u00edo que no hizo Superman... ni Batman\u201d. \u201cA la gente no le gusta que les digas que no. Aprend\u00ed la lecci\u00f3n cuando me reun\u00ed con Christopher Nolan para Batman Begins. Decid\u00ed que no era para m\u00ed y luego no quiso contratarme para The Prestige. Y no solo cogi\u00f3 a Batman [Christian Bale] para el papel, sino que tambi\u00e9n fich\u00f3 a mi novia de entonces [Scarlett Johansson]. Me di cuenta de que en el rodaje de Batman Begins se formaron una serie de relaciones de las que yo tendr\u00eda que haber formado parte\u201d, confesar\u00eda Hartnett, quien admite envidiar c\u00f3mo Christian Bale ha logrado no solo no encasillarse sino construir \u201cuna carrera incre\u00edble\u201d. \u201c\u00bfPor qu\u00e9 no supe verlo yo entonces?\u201d, se lamenta. Para cuando se estren\u00f3 La dalia negra en 2006, Hartnett todav\u00eda conservaba popularidad suficiente para salir en portadas, pero su relato de estrella fallida ya estaba incrustado en su imagen p\u00fablica. Un reportaje de portada en la edici\u00f3n estadounidense GQ, que lo defin\u00eda como un \u201c\u00eddolo adolescente en rehabilitaci\u00f3n\u201d, explicaba c\u00f3mo al volverse una presencia inevitable Hartnett se hab\u00eda convertido en un tipo \u201cf\u00e1cil de odiar\u201d. \u201cSeamos honestos: a Josh Hartnett nos lo encasquetaron. Nos dijeron que era una estrella, su ubicuidad fue tan repentina que para cuando pudimos ponerle nombre a su cara ya est\u00e1bamos hartos de verla. Le dieron el empuj\u00f3n de estrella mucho antes de tener algo remotamente parecido al curr\u00edculum de una estrella\u201d. Esto en su propio reportaje de portada. Para entonces, la productora de Hartnett hab\u00eda cerrado sin desarrollar ni un solo proyecto. El reportaje de GQ hablaba de La dalia negra como \u201cel regreso\u201d de Josh Hartnett. Ten\u00eda 28 a\u00f1os. Y as\u00ed pasaron 10 a\u00f1os, entre cine indie y cortometrajes. En The First Monday of May, el documental de 2015 sobre la gala del MET, la organizadora Anna Wintour aparece mirando un tabl\u00f3n con varias fotograf\u00edas de celebridades. De repente se detiene en una. \u201c\u00bfQui\u00e9n es este?\u201d, pregunta. \u201cJosh Hartnett\u201d, responde su asistente. \u201c\u00bfY qu\u00e9 ha hecho \u00faltimamente?\u201d, insiste Wintour. \u201cNada\u201d. Wintour arranca la foto del tabl\u00f3n. Justo aquel 2015 Hartnett regres\u00f3 a la luz p\u00fablica con la serie Penny Dreadful, con la que pretend\u00eda \u201cser tomado en serio m\u00e1s all\u00e1\u201d de su aspecto. Despidi\u00f3 a su representante, se mud\u00f3 a Surrey (Reino Unido) con su pareja, la modelo Tamsin Egerton, con quien tiene tres hijos, y empez\u00f3 a hablar abiertamente sobre sus a\u00f1os en la cima. \u201cEn una ocasi\u00f3n se me ocurri\u00f3 salir mascando chicle en una escena. La idea fue debatida entre varias personas durante varios d\u00edas y, al final, decidieron que no. Ten\u00edan una idea de lo que quer\u00edan vender conmigo o de la persona que quer\u00edan que fuese. Y no involucraba mascar chicle\u201d, recuerda. Uno de sus mayores arrepentimientos fue meterse en pol\u00edtica a los 25 a\u00f1os: apoy\u00f3 la campa\u00f1a del dem\u00f3crata John Kerry, dio m\u00edtines en Iowa sin saber nada sobre Iowa y visit\u00f3 colegios en barrios republicanos donde los ni\u00f1os le desmontaban sus argumentos. Hartnett asegura que en Hollywood la mayor\u00eda de las personas dejan atr\u00e1s su vida anterior y solo socializan con \u201cgente que le pueda dar trabajo\u201d. Admite que ninguno de aquellos proyectos de directores de primera categor\u00eda, que le inundaban cuando rechaz\u00f3 Superman, acab\u00f3 saliendo adelante. Y no ha olvidado a Harrison Ford: \u201cLos tipos que est\u00e1n en la cima est\u00e1n aterrorizados de que venga alguien por detr\u00e1s. Si esa es tu verdadera ambici\u00f3n, estar en la cima siempre, vas a pasarte la vida mirando para atr\u00e1s. Yo jam\u00e1s querr\u00eda eso. S\u00e9 que si me hubiera dejado seducir por Hollywood hoy no tendr\u00eda una vida feliz. Y, en aquel momento, decid\u00ed tener una vida\u201d. Puedes seguir ICON en Facebook, Twitter, Instagram,o suscribirte aqu\u00ed a la Newsletter.", "level": "B2"}]